<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "http://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Van den aflaet Iesu Christi</title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Van den aflaet Iesu Christi</hi> van D.V. Coornhert in de eerste druk van de uitgave uit 1631. De eerste druk dateert van 1584.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr></corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan section="1" type="1">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
                <scan type="fol2">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page>Cclxxxviiv</empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">coor001afla02_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2013 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Amsterdam, signatuur: Cat. Ned. Lett. UBA 195</idno>
                </bibl>
                <p>D.V. Coornhert, <hi rend="i">Van den aflaet Iesu Christi</hi>. Amsterdam, Jacob Aertsz. Colom 1631 (uitgave)</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Van den aflaet Iesu Christi</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Van den aflaet Iesu Christi</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2013-05-08</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
    <body>
    <cf><div type="chapter">
        <pb ed="fol." n="Cclxxxviir"/>
<p><hi rend="i">Van den aflaet Iesu Christi.</hi><lb/><hi rend="i">Ghesproken</hi></p>
        <p>tot grootmakinghe van de eere Godes ende Christi: Ende tot voorderinge van der menschen saligheyt.<lb/>UUtgegeven door<lb/><hi rend="i">D.V. Coornhert.</hi></p>
<p><hi rend="i">Joan. 8.11. Psalm 33.15.</hi></p>
        <p>Ende en zondight niet meer. Wijckt af van 't quaede ende doet goedt.</p> 	
        <figure>
            <p><xptr to="coor001afla02ill0001.gif"/></p>
        <figDesc>Exod. 14.4: Ende de HEERE tooch voor hen des daechs in een wolckcalomme, ende des nachts in een vierige calomme.</figDesc>
        </figure>
<p><hi rend="i">t'Amsteldam, by Iacob Aertsz. Colom, Boeck-verkooper op't Water, in de Vyerighe Colom, 1631.</hi></p>
    </div></cf>
    <div type="chapter">
        <pb ed="fol." n="Cclxxxviiir"/>
<head rend="h3">Van den aflaet Iesu Christi ghesproocken</head><head rend="h4">Tot grootmakinge van de eere Goedes ende Christi: ende tot voorderinge van menschen Saligheyt, uytgegeven door D.V. Coornhert.</head>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ioan 8.11: Ende en sondicht niet meer. Psalm 33:15:Wyct af vant quade en<hi rend="i">de</hi> doet goet.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Allen predicanten vande religie diemen noemt gereformeert, so partydigen als onpartydigen, wensche ick, Coornheert, de rechte ziele ende 't leven van de ware religie, twelck is Christelicke liefde, Amen.</p>
<p>&nbsp;</p>
        <p>Vele onder u, vrienden, arbeyden met haetlijcke achterklap, soo wel op den predickstoelen opentlijck, als in den ooren heymelijck, tot schendinge mijnre namen: ende dit nae d'angevangen disputatie in den Hage noch vele vuyriger, dan daervoor, hoewel 'tselve doe noch alte veel gheschiede. Dat nu sulcks komt door een yver tot waerschouinge aen den uwen voor my, dien ghylieden seer verdoolt acht te wesen, geloove ick wel. Maer dat het gheschiede uyt ee<hi rend="i">n</hi> verstandiger yver met waerheyt alleenlijck, soude min argernisse maken, oock onder u volck selve, dit wilde ick wel. Sekerder en<hi rend="i">de</hi> vruchtbaerder is waerschouwinge met waertheyts bewijs dan met onwaer beschuldinge<hi rend="i">n</hi>. Maer waarom is dit u schelde<hi rend="i">n</hi> op mij? om ick gelove<hi rend="i">n</hi>de dat God in syne beloften waerachtich, en<hi rend="i">de</hi> in zijne hulpe almachtich is, daer na trachte, in en<hi rend="i">de</hi> met Emanuel, dat ick en<hi rend="i">de</hi> meer andere<hi rend="i">n</hi> Gode na zijnen bevele<hi rend="i">n</hi> mochte<hi rend="i">n</hi> onderdanich zijn. Ist nu sulcken ketterije met u luyde<hi rend="i">n</hi> geworden, datme<hi rend="i">n</hi> Godes woort betrouwe, sich op zijn almogentheyt verlate, en<hi rend="i">de</hi> na volkome onderdanicheyt arbeyde met vasten gelove dat hier te verkijgen. Seker indient goet is datmen Gode int deel ghehoorsame, die geheel ende volkomen gehoorsaemheyt moet beter zijn. Wel ist so dat ghyluyden anders leert in desen dan ick voor goet mach houde<hi rend="i">n</hi>, so dat ick daerinne uwe lere berispe, maer doe ick dat met waerheyt, so en behoort ghyluyde<hi rend="i">n</hi> zijdy des waerheyts lief-hebbers, my om waerheyt te segge<hi rend="i">n</hi> 'tuwer beteringe, niet vyant te worden. Berispe ick u luyde<hi rend="i">n</hi> oock met logen, wat saricheyt salt dan valle<hi rend="i">n</hi> voor so veel honderde<hi rend="i">n</hi> Predikanten niet allee<hi rend="i">n</hi> die waerheyt selve, maer oock die talen konsten ende geleertheyt in haer leger hebbende (so zy seggen) my van die nietige loge<hi rend="i">n</hi> (so die by een eensame ongeleerde leke is te verwinne<hi rend="i">n</hi>? voorwaer nadien me<hi rend="i">n</hi> my tot noch toe meer bereyt heeft bevonde<hi rend="i">n</hi> om mijn berispen te bewijsen, dan u luyden om u leere te verantwoorden: soudet immers ten minste<hi rend="i">n</hi> billich zijn dat ghy u voor oordeel, so lange de sake noch hangt, op schorste, en<hi rend="i">de</hi> u onthielt van sulck hatelijck lasteren. Het dunckt u onrecht dat de Ro. Kercke u vertoornt om't berispe<hi rend="i">n</hi> van haer lere: hebdy dan al recht op my te vergramme<hi rend="i">n</hi> om't berispen van de uwe? Lieve, stelt dese nevelige affecten ee<hi rend="i">n</hi> weynich ter zijden, leest met opmerckinge, verstaet dat ick segge, en de oordeelt dan oprechtelijck. Doe dy dit, ghy sult my minder met schelden, en<hi rend="i">de</hi> uwe leere minder met argernisse besware<hi rend="i">n</hi>. Dese sake onder den name van ware onderdanicheyt hebbe ick in druck gehandelt mette Godlijcke schrift: Daer tegen ick tot noch toe geen uwer schriften en hebbe vernome<hi rend="i">n</hi>. Hier handel ick eensdeels uytter Heylige schrift, en<hi rend="i">de</hi> oock veel uyt Calvini schriften, die ick weet by velen onder u veel te gelden, niet om dat ick hem in aensien tot bewijsinge stelle neve<hi rend="i">n</hi> de Godlijcke schrift: so my uwer eenigen 'tonrecht hebbe<hi rend="i">n</hi> willen naduyden. Wat? waert geen openbare sotheyt voor geloof-waerdige tuychnissen te willen gebruycke<hi rend="i">n</hi> die schriften der gheenre, welcke men bestaet te bewijsen vol dolingen te zijn? Neen, dat was, noch is de meyninge niet, maer wel om af te weren die valsch wroegingen, als of ick wat ongehoorts opte bane brachte: om den onbescheyden toorn op my, alsmen siet dat henluyder Leeraer 'tselve schrijft wat te versachten: ende oock om te doen blijcken hoe oneens en<hi rend="i">de</hi> strydich hy tegen zijn self is, so datmer sich voor heeft te wachten. En<hi rend="i">de</hi> verhopende hier mede een wynich te stillen die groote storm-winde<hi rend="i">n</hi> vande achterklap, oock mede te vertragen het onbedachte voor oordeel van vele, tot dat het eynde mettertijt die waerheyt ondect sal hebben: Is mijn dienstlijck begeeren aen u allen, die daer meynen dat ick dole ende dat zij verstant hebben om my van mijne dolinghe te overtuygen, dat ghy middeler tijt de  moeyten wilt nemen om uyt Christelijcker Liefden my self aen te spreken tot mijnen huyse (daer slaepplaetse ende vrienden kosten buyten u kost voor u bereyt sal zijn) ende my bescheydelijck te onderrichten. Ick over mijn zijde belove u te leveren open ooren om hooren ende een leergierich herte, dat bereyt is om beter horende, dat met ernst toe te stemmen. Dit weet de Heere, die u verleene en verstadighen mont om my beter aen te wijsen, of een goedertieren gront om mijn onverstant te dragen, ende my soo langer soo meer liefde tot zijn waerheyt ende eere, sonder alle roem-sucht, Amen.</p>
<p><hi rend="i">In den Hage by u alder vrient en willige dienaer, D.V. Coornhert.</hi></p>
    </div>
        <div type="chapter">    
        <pb ed="fol." n="Cclxxxviiiv"/>
<head rend="h2">Van den Aflaet Jesu Christi, ghesproocken tusschen <hi rend="i">Hebron</hi> ende <hi rend="i">Hattus</hi>.</head>
        <head rend="h3"><hi rend="i">Eerste capittel</hi>.</head>
        <head rend="h4"><hi rend="i">Oft</hi> <hi rend="i">nu ter tijt sorchlijck is in Hollant goede Boecken te doen Drucken.</hi></head>
<p>HEBRON.</p>
<p>Hatte Hatte, ick dught het met u qualijck wil eynden. <hi rend="i">Hattus.</hi> Waerom dat? <hi rend="i">Hebr.</hi> Ghy wilt niet eynden d'Overheyt u te vyant te maken. <hi rend="i">Hattus</hi>. Dat is mijn voornemen niet, noch dat doe ick niet. <hi rend="i">Hebron</hi>. Ghy doet uwe groove dolingen drucken. <hi rend="i">Hattus</hi>. Dats my noch van niemant overkent. Ick doe goede boecken drucken, dats noch in Hollant niet verboden. Dus misdoe ick daer aen niet. Om weldoen en vreest men niet, dan daer Godloosen heerschappen, Dat is soo noch hier te Lande niet Gode lof. <hi rend="i">Hebron</hi>. Ghy merckt wel dat d'Overheyt uwe meyninge mishaecht, dus hebdy te vresen. <hi rend="i">Hattus</hi>. Niet ick, maer ghy. <hi rend="i">Hebron</hi>. Ick? hoe datte? <hi rend="i">Hattus</hi>. Die heeft reden om d'Overheyts straffe te vreesen, diese op't hoochste in heur eere quetset. Dit doet elck die sulcke dingen seyt, daer uut men soude moeten verstaen dat d'Overheyt der waerheydt ende der Lantsaten Vyandt is. Dit moetmen verstaen van de gheen, die door 't verbieden van goede boecken (die schrijver (soo hy leeft) onvolhoordt zijnde) haere heylsame verbreedinghe ende mitsdien der Lantsaten salicheyt willen beletten. Dese dingen seght ghy niet bedecktelijck van de Overheyt. Dus hebt ghy rechtelijck d'Overheyts straffe te vreesen, ende geensins ick. <hi rend="i">Hebron</hi>. Is u dan alleen verhoolen wat uwe boecken is wedervaeren? <hi rend="i">Hattus</hi>. Waer? <hi rend="i">Hebron</hi>. Ick sal't u int Oor luystere<hi rend="i">n</hi>. <hi rend="i"> Hattus</hi>. Wats daer met mijne bocken geschiet? <hi rend="i">Hebron</hi>. So men in den Hage begon te disputeren, werde<hi rend="i">n</hi> daer alle Coornherts boecken ghehaelt uut alle Boeckverkoopers winckelen, men dacht voorsichtelijck 'tvolck sal nieu gierich zijn om zijne opinien te weten, zijne Boecken koopen, lesen ende verleyt worden. <hi rend="i">Hattus</hi>. Dat dit het eynde gheweest sou zijn van sulcks, en weet ghy niet: ende dat het geschiet soude zijn en geloove ick niet, soude sulcken Magnifiken Raet self so haest anderen doen't gene waer van zy luyden sich noch soo onlanghs vanden Inquisiteur swaerlijck beklaeght hebben? Een mans werck ende ghevoelen onverhoort veroordeelen? dat soude henluyden niet wel voegen, te min noch nadien die sake door de hooghe Overheyt ende Staten van Hollandt nu al was betrocken in een openbare Disputatie, u moet qualijck aenghegeven zijn. <hi rend="i">Hebron</hi>. Jae, soo qualijck als dat het daer al over twee jaren in een Boeckverkopers Winckel geschiet is. Is dit mede loghen? of hebdy't met uwen schade niet self bevonden? <hi rend="i">Hattus</hi>. Een vuyrich yveraer mocht dat suxxeptieelijck veroorsaeckt hebben, maer dit dus gheneralijck en mach ick so treffelijcken Collegio niet toebetrouwen, want mijn werck streckt tot Godes ende Christi eere ende totter menschen salicheyt. Wat vroom mensche soude sulcks willen bestaen te hinderen?</p>
</div>
            <div type="chapter">
    <head rend ="h3"><hi rend="i">II. Capittel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Oft Godts wille is dat yemant hier zijn gheboden volkomelijck onderdanich is, ende of men sulcks ontkennende Godes eerse niet en lastert.</hi></head><p>HEBRON.</p>
    <p>Alle vroome mensche bestaedt daer hy mach te behinderen dolinghen die daer strecken tot lasteringe Godes ende Christi ende tot der menschen onsalicheyt. Daer toe streckt dese uwe opinie van dat de mensche hier in desen leven sulcx het sondigen mach verlaten, dat hy voorts niet  meer en sondige. Jae oock dat hy't gebodt Gods vander liefde hier in desen leven mach volbrengen. Salighe man wat Godlijcker vermoghen schrijfdy den swacken mensche doch toe? <hi rend="i">Hattus.</hi> Niet den mensche, maer Christo Jesu, schrijve ick dat Godlijcke vermogen toe: Salighe man wat menschelijcker swackheyt wildy hier den stercken helt Jesu toe schrijven? Immers wat bestady hier gode te beroven? <hi rend="i">Hebron</hi>. Watte. <hi rend="i">Hattus.</hi> Sijn waerheyt ende Almoghentheyt, dat is zijn Godheydt selve. <hi rend="i">Hebron</hi>. Bewijst dat. <hi rend="i">Hattus.</hi> Gaerne, Godt belooft zijn volcks herte te besnijden dat zy heuren Heere Godt sullen liefhebben van gantscher herten ende van <note place ="margin">Deut 3.6.</note> gantscher zielen, ende dat zy (so daer volcht) doen sullen alle zijne geboden ende onder dese geboden is oock dat ghebodt vande liefde <note place ="margin">Deut. 30.6. Luc. 1.74.75</note> begrepen: soo mede is onder die beloften op Christum luydende ende by Gode met eede besworen zijnde. Wildy die beloften lochenen? <hi rend="i">Hebron.</hi> Neen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Wildy ontkennen dat sulcks hier in der tijt te gheschieden is belooft, daer men geboden heeft ende dagen, 'twelck hiernae inden hemel ende eeuwicheyt niet en sal zijn? <hi rend="i">Hebron</hi>. Wel dat zy soo ghenomen. <hi rend="i">Hattus</hi>. Ontkennet kondy. Ghy swijcht: wel aen. Soo besluyt ick nu uut die gebleken beloften Godes also volcht. Wil Godt in niemanden hier doen worden 'tgheen hy belooft, hoe sal hy waerachtich zijn? Wil hy wel, maer mach hy't hier in niemande doen worden, hoe sal hy almachtich zijn? siet so en schrijve ick met sulck mijn ghevoelen den mensche niet Godlijcks toe: ende ghy berooft met sulck u gevoelen Gode van zijn Godlijckheyt, voor soo veel in u is. Hebron. U bewijs-reden soude vast gaen, so ghy haddet bewesen Godes wille te zijn, dat wy hier inder tijt zijn gebod vander liefden volkomelijck sullen volbrengen. Maer dat en blijckt noch niet. <hi rend="i">Hattus.</hi> Ghy en wederspreket niet. Dat het God gebiet blijckt inde Wet selve. Soo belijt nu Godts wil te zijn, dat wy hier zijn gebodt vander liefden so hy dat gebiedt sulen volbrengen, en<hi rend="i">de</hi> belijt volgens dien dat het hier  mach geschiede<hi rend="i">n</hi>, so ghy zijn almoge<hi rend="i">n</hi>theyt niet en wilt lochenen:<pb ed="fol." n="Cclxxxixr"/>of loochent sulcks Godes wil te zijn ende maeckt so doende Gode dubbelt van wille, als die int ghebodt zijnen wille uutdruckt, dat wy't so sullen volbrengen: maer in zijn gront niet en wil dat wy 't so sullen volbrengen, 'twelck Godslasterlijck is, ende maeckt dan oock metten Libertijnen vryheydt om niet te doen dat Godt beveelt sonder wroegen daer over te maken, als die inden gront houden dat sonde geen sonde en is. Wel aen soudy twijffelen oft oock die wille Gods zy dat yemant hier ter werelt zijn gebode<hi rend="i">n</hi> volkomelijck onderdanich zij: so leest dat boecxken van de ware onderdanicheyt der Christenen 'tis maer een bladeken groot, ende wederspreeckeet nae 't lesen kondy. <hi rend="i">Hebron</hi>. Ick hebt noch niet ghesien ende wil 'thuys by my self met opmerckinghe lesen. Laet ons nu voort varen.</p>
</div>
        <div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">III. Capittel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Wat menschelijcke volmaecktheyt is. Onderscheyt tusschen dese ende die Godtlijcke, wie een kindeken Gods is.</hi></head>
<p>Uwe redenen loopen al daer op dat ghy den mensche hier garen volmaeckt soudet maken. <hi rend="i">Hattus</hi>. Mach ick door Godes genade my selve ende yemant daer toe voorderlijck zijn, ick en sal my des niet schamen. <hi rend="i">Hebron</hi>. Veel wonderen sich dat ghy u niet en schaemt dat woort volmaectheyt te noemen. <hi rend="i">Hattus</hi>. God ende Christus en schamen sich niet den menschen te ghebieden dat zij hier volmaeckt sullen zijn, ende d'Apostel schaemt sich niet te segghen, dat te zijne tijden eenighe volmaeckte menschen waren. Wat reden heb ick dan my te schaemen die name te noemen tot aenporringhe om volmaeckt te worden? <hi rend="i">Hebron</hi>. Wat is doch de menschelijcke volmaecktheyt? <hi rend="i">Hattus</hi>. Daer niet en ghebreeckt. <hi rend="i">Hebron</hi>. Soude eenich mensche hier ter Werelt sonder gebreck wesen? Wie mach dat geloven? <hi rend="i">Hattus</hi>. U meester Calvijn ende alle die zijne leere ghelooven. <hi rend="i">Hebron</hi>. Dat mach ick doch niet ghelooven. <hi rend="i">Hattus</hi>. Soo moochdijt dan weten/ wildy dats meer dan gelooven. Leest daar <note place ="margin">Com 2 Tim. 3.17</note> selve of hy't niet sulcks en noemt. Immers hy seydt daer uutdruckelijck by, dat Sant Paulus simpelijc affirmeert dat de Schriftuere ghenoechsaem is om ons te doen worden volmaeckt. <hi rend="i">Hebron</hi>. Tis waer, ick lese alsoo hier bij meester Johan Calvijn, maer hy seydt niet dat sulcks hier mach gheschieden. Daer leydt al de knoop. <hi rend="i">Hattus</hi>. Immers, want hier na en salder geen Schriftuere meer wesen. Die mach niet doen daer zy niet en is. Hier inder tijt ende in dese Werelt is de Schriftuere ende sal niet hier nae inden Hemelen zijn Soo moet zijt hier in der tijdt doen of nimmermeer, ende hier in dese werelt of nerghens. Vermach dit nae Calvijns seggen den Heyligen Schrift die niet en is het eeuwige levende woort Godts selve, maer een tuychnisse van't selve: sal Christus selfs het eeuwighe ende levende woort Godes selfs wesende, sulckx niet vermogen? geloof dy nu Calvijns leere waerachtich te zijn, soo gelooft dat hier die mensche ter werelt mach wesen sonder ghebreck ende mitsdien volmaeckt, want Calvijn leert sulcks natuerlijck, ende hevet oock selve gelooft of dat tegen zijn gheloof waerachtelijck gheschreven. <hi rend="i">Hebron</hi>. Wat is d'onderscheyt tusschen die Godlijcke ende menschelijcke volmaecktheyt? <hi rend="i">Hattus</hi>. Die Godlijcke is sonder beginne en<hi rend="i">de</hi> mate, Godt heeft de zijne van self, de mensch van Gode, die Godlijcke en mach in goetheydt niet vermeeren, de menschelijcke mach door verkrijginge van meer goetheyts in goetheyt vermeeren. <hi rend="i">Hebron</hi>. Een eerst gebooren kindeken in Christo en is dan niet volmaeckt, want het mach in deuchden opwassende meer goetheyts krijghen, vermeeren ende een volwassen man worden. Mach nu niemant salich zijn dan die volmaeckt zijn, so zijn die herbooren kinderkens in Christo onsalich dat luyt teghen de heylige schrijft ende is een verdoemelijcke opinie. <hi rend="i">Hattus</hi>. Niemant dan die hier herboren is, sal salich zijn. Een herbooren kindeken zijn volle leden hebbende is soo wel een volmaeckt kindeken ende mensche, als een volwassen man, een volmaeckt man, en<hi rend="i">de</hi> mensche is. Ende soo weynich aen een volmaeckt man gebreck is, so weynich is daer gebreck aen een volmaeckt kindeken, waer niet en gebreeckt, daer is volmaecktheyt, na Calvijni seggen selve. Dus is een kindeken <note place ="margin">Col. comment. 2. Tim. 3.17</note> in Christo daer niet en ghebreeckt aen volmaeckte kintsheyt, even soo wel volmaeckt te noemen als een volwassen man daer niet aen en ghebreeckt. <hi rend="i">Hebron</hi>. Waer by mach yemant sekerlijck weten of hy een kint Godes is? <hi rend="i">Hattus</hi>. Soo hy zijn gemoet vindet van Godlijcker aert. <hi rend="i">Hebron</hi>. Hoedanich is sulck gemoet. <hi rend="i">Hattus.</hi> Recht anders dan een ghemoet van quader aert. Bevint yemant dat hy nu waerachtelijck het quade (niet die straffe) haet, ende het goede (niet het loon) liefheeft: soo dat hy't quade niet soude willen doen al stont daer loon op, ende 'tgoede niet soude willen laten, al stont daer straffe op: hy mach seker zijn dat hy van Godlijcker aert, uut Godt ghebooren ende een kint Godes is. In sodanigen kindeken en is het ontberen van de manlijcke ouderdom, wijsheyt ende kracht gheen gebreck. Want het der kinderen eygenschap niet en is, die sulcx oock noch niet en vermogen of behooren te hebben, maer den genen die mannen hadden mogen zijn na den tijt, ist ontberen van sulcx gebreck, als diet hadden mogen hebben en<hi rend="i">de</hi> <note place ="margin">Com. 2. Tim. 3:7</note>dit en zijn dan oock gheen volmaeckte mannen, soo d'andere volmaeckte kinderen zijn.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">IIII. Capittel.</hi></head>
            <head rend="h4"><hi rend="i">Dat die kinderkens met heur kleyn vermogen Godts gebodt volkomelijck volbrengen, wat ware Aflaet is. Ende oft tot oneere Christi streckt datmen hout, die hier by yemant te mogen wesen.</hi></head>
            <p><hi rend="i">HEBRON.</hi></p>
<p>Ghy verstaet immers by de menschelijcke volmaecktheyt ee<hi rend="i">n</hi> ware onderdanicheyt Godes. Nu en mach geen kindeken in Christo die volmaeckte liefde hebben, dat hy zijn leven voor zijnen even naesten geve dit wert ons allen gheboden. Hoe mach in dese nieuwe herboorne sulck groot gebreck wesen, ende daer beneven noch volmaecktheyt? Want daer dese is en gebreeckt niet.</p>
            <pb ed="fol." n="Cclxxxixv"/>
<p><hi rend="i">Hattus.</hi> In een jonck spruytken dat eerst geplant is, en ist geen ghebreck dat het gheen peeren of vruchten en draegt: maer dit is gebreck in een boom nu eenige jaren gestaen ende stam, oock tacken, bequaem om vruchten te dragen, verkregen hebbende. Dat een eerst-gebooren kindeken geen verstant noch deuchden en heeft, en is hem geen gebreck, want sulcks en wert niemant aengeboren, maer komt metter tijt van Gode uut genaden, door onderwijsinghe ende oeffeninghe. Daerom ist inden man die middelen gehadt ende niet waergenomen hebbende gebreck. So gaet het oock met dese jonge kinderkens in Christo, die eyscht van hunluyden niet boven vermogen. Ende doende nae haer vermogen, is den Heere sulcx niet minder aenghenaem, dan der volwassen mannen doen na henluyder vermogen. Siet aldus en eysschen noch Godt noch Christus, van niemanden liefde boven, maer uut al heur herte <note place ="margin">Luc. 10.1.</note> ziele ende krachte. Henluyder draghen van een pont gewichts welcker kintscheyt maer een pont krachts heeft mogen ontfanghen, voldoet des Heeren gebodt so volkomelijck: als des mans draghen van hondert ponden gewicht, die hondert ponden krachts heeft ontfangen. Want de Heere eyscht van elck deser niet meer dan hy vermach. Soo zijn dese kinderkens den Heere oock sonder ghebreck onderdanich, ende mitsdien oock volkomen. <hi rend="i">Hebron.</hi> Wat is volkomen onderdanicheydt? <hi rend="i">Hattus. </hi>Ware aflaet van sonden. <hi rend="i">Hebron</hi>. Wat is dese aflaet? <hi rend="i">Hattus.</hi> Niet<note place ="margin"> Psal. 33.3. 1. Pet. 3.11. Isai. 32.16.17. Amos 5.15. Rom. 12.9. Fil. 2.12. Esech. 18.21. Mat. 16.14. Luc. 10.27. 19.16.18. Joan.8.14. 8.11.</note> meer sondigen. Dit is een stadich aflaeten van alle dat Godt ons verbiet ende een stadich doen van alle dat Godt gebiet, na des menschen vermoghen. Waer dit geschiet, daer wordt waerachtelijck gehoorsaemt des Heeren bevel: gaet en<hi rend="i">de</hi> en sondicht niet meer. Dit is de rechte aflaedt Jesu Christi. <hi rend="i">Hebron</hi>. Maer hoe mach de mensch weten hoe veel hy vermach? <hi rend="i">Hattus</hi>. Dat sal elcx conscientie hem niet verswijgen, so int beschuldige<hi rend="i">n</hi> als int ontschuldigen. <hi rend="i">Hebron</hi>. Mach de mensche hier leven sonder meer te sondighen: waer toe behoeft hy Godes genade in Christo ende die verdienste<hi rend="i">n</hi> zijns lijdens? <hi rend="i">Hattus</hi>. Effen daer toe behoeft hy die, te weten om niet meer te sondigen, maer mach de mensch hier niet aflaten van sondighen wat baet hem Godes ghenade Christi ende die verdienste zijns lijdens? zal dat dan niet ver- <note place ="margin">I Pet.4.1. I Pet. 4.2.</note> geefs zijn? of streckt Christi lijden niet daer toe, dat wy mede in den vleesche gheleden hebbende van sondighen souden aflaten? op dat wy niet meer en souden leven na de menschelijcke begeerlijckheyden, maer naer Godes wille? (nae Godes wille, niet huyden ende morghen niet, maer) den tijt die noch over is te leven. Dat dit Godes wille is, blijckt daer aen dat hy zijnen soone te dien eynde heeft gesonde<hi rend="i">n</hi>; dat dit Christi wille is blijckt daer aen, dat hy te dien eynde heeft geleden: mach dit nu in niemanden worden, wat sal ons Godes genade ende Christi lijden baten? mach dit niet gheschieden in yemanden hier ter wereldt: Wie sal moghen segghen dat Godt almachtig is? want zijn wille blijckt hier. Soo bekent nu dat het hier mach zijn: Of loochent Godes almoghentheyt, ende maeckt Christi lijden vergheefs.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">V. Capittel.</hi></head>
            <head rend="h4"><hi rend="i">Wat ghetuychnissen hier meest sullen ghebruyckt werden</hi>.</head>
            <p><hi rend="i">HEBRON.</hi></p>
<p>Schrift is lichtelijcker veel, dan wel te allegeren. <hi rend="i">Hattus.</hi> So houde icx mede, maer heb icks niet wel ghedaen berispt my. Wel aen om sulcx my te overkennen hebdy stofs ghenoech in dat boecxken van de Onderdanicheyt by my u terstont ghedaen. Daer is veel Schriftuers geallegeert. Dat en hebben uwe Leeraren tot noch toe niet een eenich woort niet berispt. Leght dat hier voor ons, ende begint wercks, ick sal hooren ende antwoorden. <hi rend="i">Hebron</hi>. Neen nu niet, ick wils eerst alleen met ernst door lesen, of wy de oude vaderen middeler tijt gebruyckten. Daer soude blijcken dat dese uwe opinie nieu ende wederschriftelijck is. <hi rend="i">Hattus</hi>. Neen, maer dat zy out ende schriftelijck is. Hier toe ben ick bereyt. Maer vraghe eerst of ghy der oude vaderen schriften in allen, gheloove gheeft. <hi rend="i">Hebron</hi>. Jae in allen daer zij over een stemmen mette heylige Schriftuere. <hi rend="i">Hattus</hi>. Soo souden wy verlooren moeyten doen int allegeren van heure schriften. <hi rend="i">Hebron</hi>. Hoe dat? <hi rend="i">Hattus.</hi> Staet het gheen zy seggen oock inde heylige Schrift, so en behoeven wy der Vaderen seggen niet. Staet het niet inde heylige Schrift, soo en gelooft ghy der Vaderen seggen niet. <hi rend="i">Hebron</hi>. Wat bewijs sullen wy dan gebruycken. <hi rend="i">Hattus</hi>. Niet der oude maer der nieuwe heylige Vaderen schriften. <hi rend="i">He- </hi><note place ="margin"> Se<hi rend="i">n</hi>t-brief tege<hi rend="i">n</hi> tbergico boec pag. 19.</note> <hi rend="i">bron.</hi> Wat vaderen sijn datte. <hi rend="i">Hattus</hi>. Weet ghy dat niet? u Nederlandsche Predicanten noemen heure heylige Voor-vaderen te wesen, Luther, Zwingel, Oecolampadium, Capito, Bucer, Melanthon, Martijr, Bullinger , en de Calvijn. Met weynighe van desen sal ick my vernoeghen om kortheydts wille, immers met Calvijn alleen. <hi rend="i">Hebron</hi>. Meyndy dat ick wil gehengen dat ghy met my handelt uut Calvini schriften? <hi rend="i">Hattus</hi>. Meyndy dat ick my dat van u wil laten verbieden? Waerom soudy my niet toelaten, 'tgheen ghy self doet teghen anderen? Dan Catholijcken bevecht ghy met heure eygen Concilien, Decreten, Doctoren ende Theologienen, den Doperen mette schriften van Menno van Dirrick Philipssen ende anderen, ende den Confessoren metten schriften van Luther, van Brentio ende anderen. Waerom soude ick tegen u luyden u Calvini schriften niet te velde brenghen? acht ghy't by u luyden voor een loflijcke victorie, datmen zijn wedersaecke treffe met zijn eyghen swaert: met wat recht moeghdyt my verbieden? Ick en laets my voorts meer van niemande verbieden? <hi rend="i">Hebron</hi>. Sullen wy dan nerghens meer mette Godlijcke schrift bewijsen? <hi rend="i">Hat.</hi> Daert u en<hi rend="i">de</hi> my gelegen sal zijn. Mijn meyning en was terstont niet om die heylige Schrift uut te sluyten, O Neen, maer wel dat ick nu daer met alleen niet en wilde handelen so ick heb gedaen in dat boecxken. Ik wil oock hier nu mijn meyninge niet bevesten met u Calvini schriften, als oft die Evangelie by my ware<hi rend="i">n</hi>, dat verde van daer is, maer betoonen uut hem dat ghy my om dese mijne meyninge niet en mocht schelden, sonder u Calvijn self oock te schelden ende u luyder mont met zijn meel selve te stoppen.</p>
        </div>
     <div type="chapter">   
        <pb ed="fol." n="Cccir"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">VI. Capittel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Meer eert hy den Medecijn-meester Christum die daer ghelooft, dan lochent, dat hy hier waerlijck de zielen geneest, ende die desen Aflaet niet en ghelooft geraeckt lichtelijck, maer diese gelooft geensins in een valsch ghenoeghen.</hi></head>
<p><hi rend="i">HEBRON.</hi></p>
<p>Laet ons dan weder komen aen de sake. Valsch is alle opinie die daer streckt tot oneere Christi, en<hi rend="i">de</hi> tot beletsel vander Menschen Salicheyt. <hi rend="i">Hattus</hi>. Dat is recht gheseyt. <hi rend="i">Hebron.</hi> Alle die daer gevoelt saken daer door de Menschen die genade Christi wanen niet te behoeven: die ghevoelen 'tgeen daer streckt tot minderinghe van de eere Christi ende tot hinderinge van der Menschen Salicheyt. Dit doet u opinie, makende dat die crancken sich ghesont wanen/ de ghesonden behoeven den Medecijn-meester niet. Soo schijnen zy Christum niet te behoeven, soecken hem niet en blijven in heure kranckheyt ende verderf. <hi rend="i">Hattus</hi>. Die lastert desen Medecijn, die daer lochent dat hy hier noyt yemant ter werelt volkomelijck en heeft genesen naerder waerheyt, maer alleenlijck naden waen. Dit hout u opinie. Dese maeckt dat de krancken niet en soecken ghenesinge aen Christum, den ware<hi rend="i">n</hi> Medecijn-meester, maer tot Lapsalvers heur ghelt verquisten ende ware genesinge ontberen. So eert uwe opinie Christum niet, ende hout den krancken in heure kranckheyt. Maer die daer gelooven dat door dese Medecijn-meeste der <note place ="margin">Isa. 33.5.</note> krancken wonden waerachtelijck worden genesen, lopen begeerlijc tot hem, eeren hem waerdelijck, werden waerlijck (niet waenlijck) genesen, ende houden dat Jesus is dese beloofde Christus, 'twelck die van uwer opinien zijn lochenen, ende den Joden verstijven in haren ongelove: te weten dat Jesus niet en is die Christus belooft by Isaiam, als die noyt yemandt hier waerachtelijck van zijne sonden met zijne wonden en heeft ghenesen: maer datter noch een christus sal komen die sulcks sal doen. Siet hoe u opinie Chtistum Iesum eerdt, ende den menschen tot hem aenwijst. <hi rend="i">Hebron.</hi> Al die daer met u gelooft dat hy Gode hier volkomelijck mach gehoorsamen: die macht sich eer hy't is, laten duncken te wesen, ende in verwaentheydt bederven, maer niet die dat niet en gelooft. <hi rend="i">Hattus.</hi> Niemant mach wanen te wesen, tgheen hy noch gelooft te sullen worden. Want wat men noch wil worden, weetmen datmen noch niet en is. Dus is gheen ghevaerlijckheyt altoos by den genen die dit ghelooven: maer groot is die, Ja seker bederf by die dit niet en gelooven, so lange sulcks geduert, want watmen onmoghelijck acht, daer en staetmen niet nae: ende waermen niet na en staet, dat en wordt of verkrijchtmen niet. Siet soo is in uwe opinie een seker bederven, ende in mijn ghevoelen een seker veylicheyt teghens het verderflijck verwanen ghelegen.</p>
     </div>
        <div type="chapter">
            <head rend="h3"><hi rend="i">VII. Capittel.</hi></head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Datmen Christum versaeckt, alsmen lochent dat hy hier yemants ziele waerachtelijck geneest.</hi></head>
<p><hi rend="i">HEBRON.</hi></p>
<p>Weynich kendy der menschen kranckheyt. Die is soo groot dat het onmoge- <note place ="margin">Inst. 3.94</note> lijck is't ghebodt te vervullen, alsmen siet op't onvermoghen onser natueren: dat seyt oock Calvijn. <hi rend="i">Hattus.</hi> Maer is hem oock al wel beken die Godlijcke mogentheyt?Dese is soo groot dat hem niet onmogelijck en is, dat voor den mensche onmoghelijck schijnt. Immers dat de mensche alles vermach in <note place ="margin">Mat. 19.26.</note> hem. Dat segghen Christus ende Paulus. <note place ="margin">Philip. 4.13</note> Wie is hier de gheloof-waerdichste? maer seght doch, wat houdy d'oorsaecke van onse kranckheyt? <hi rend="i">Hebron.</hi> Die sieckte onser zielen. Want die maeckt swack. <hi rend="i">Hattus.</hi> Recht, waer die oorsake is wech genomen, te weten de sieckte, soude haer vrucht of gevolch oock daer mogen blijven: te weten die cranchey? <hi rend="i">Hebron</hi>. Neen want dan moeste ghesontheydt komen in plaetse van de sieckte, ende gelijck van die sieckte kranckheyt, also wert van de ghesontheyt sieckheyt veroorsaeckt. <hi rend="i">Hattus</hi>. Noch antwoordy wel. Wat is het eyghentlijcke ampt Christi? <hi rend="i">Hebron.</hi> Calvijn seyt dat het is, die geestelijcke sieck- <note place ="margin"><hi rend="i">Cal.com. 4. Ioan. 1.21</hi>.</note><hi rend="i"> </hi>ten wech te nemen ende onsen zielen die gesontheyt weder te geven. <hi rend="i">Hattus.</hi> Dat Christi eyghentlijcke ampt is, dat behoorde tot Christi persone. Doet het niet? <hi rend="i">Hebron.</hi> Wie twijfelt daer aen? <hi rend="i">Hattus.</hi> Men versaeckt Christum so dickmaels alsmen hem beneemt die dinghen die eygentlijck behooren tot zijnen persoone. Ist niet soo? <hi rend="i">Hebron</hi>. Gewisselijck dat seyt Calvinus selve. <hi rend="i">Hattus</hi>. Waer der zielen kranckheydt noch blijft, daer is haer oorsaecke, die sieckte, niet wech genomen, nochte die gesontheyt niet weder gegeven. <hi rend="i">Hebron</hi>. Ten is. <hi rend="i">Hattus.</hi> Nu hout ghyluyden dat noyt mensche 'tgebodt of de wet Godts en heeft vervuldt of te vollen volbracht, overmits die kranckheyt of onvermogen der natueren. So is noch die kranckheyt stadelijck in allen menschen gebleven, ende mitsdien oock die gheestlijcke sieckte der zielen. So en heeft dan, na dese uwe leer Christus die noyt uut yemant wech genome<hi rend="i">n</hi>, nochte yemant der zielen gesontheyt weder gegeven. So en heeft dan Christus noyt gepleeght zijn eygentlijcke ampt. So beneemdy dan oock Christo zijn eygentlijcke ampt: ende so versaeckt ghy dan met dese uwe opinie Christum. Weder-spreket dit kondy, of bekent ende leght af dese leelijcke dolinghe tot lasteringe Christi ende verdoemenisse der menschen streckende.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
            <head rend="h3"><hi rend="i">VIII. Capittel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Of die kinderen Godts hiernoch altijt moeten kondigen om ootmoedich te blijven. </hi></head>
<p><hi rend="i">HEBRON.</hi></p>
         <p>Christus en wil ons niet volcomelijck genesen en<hi rend="i">de</hi> van alle sonde<hi rend="i">n</hi> verlossen, op dat wy ootmoedig blijven, en niet in hovaerdye komen souden. <hi rend="i">Hat.</hi> Waer met bewijsdy dat Christus ons niet volkomelijck heeft willen<pb ed="fol." n="Ccxcv"/> genesen? Wat Propheet, wat Evangelist of wat Apostel schrijft sulcx? hy heeft immers willen volbrenge<hi rend="i">n</hi> zijn eygentlijcke ampt: dit bekendy selve met uwe<hi rend="i">n</hi> Calvijn te wesen, het wechneme<hi rend="i">n</hi> der geestelijcker sieckten met het wedergeven der gesontheyt. Soude dit wesen het laten blijven van sonden, die d'eenige oorsake zijn van der zielen sieckte? wie kan dat gelooven? het is dan zijn wil, zijn bootschap of ampt te volbrengen, dat is sieckte der ziele<hi rend="i">n</hi> wech te nemen en<hi rend="i">de</hi> gesontheyt te geven. Maer dit seghdy dat hy in niemanden doet. So blijct uut u leere dat Christus wat wil doen dat hy niet en mach doen: en<hi rend="i">de</hi> dat hy mitsdien niet almachtig en is, dat is lasterlijc vanden Heere Christo te gevoele<hi rend="i">n</hi>. <hi rend="i">Hebr</hi>on<hi rend="i">.</hi> Klapt so ghy wilt, ick houde met mijne<hi rend="i">n</hi> meester, dat inde kindere<hi rend="i">n</hi> Godes, d'oude mensche <note place ="margin">Institut. 2.64.</note> sulcx is gecruyst, en<hi rend="i">de</hi> de wet der sonden sulcx wech genomen, dat daer noch zijn overblijfselen, niet om te heerschappe<hi rend="i">n</hi>, maer om henluyden door de conscientie haerder swacheyt <note place ="margin">Institut. 10.36 </note> te vernederen. Want voorwaer dewijle wy Heyligen wandele<hi rend="i">n</hi> in de wegen des Heeren: so blijven noch die overblijfsele<hi rend="i">n</hi> onser onvolmaecktheyt: Die ons oorsake geve<hi rend="i">n</hi> van ootmoedicheyt, op dat wy ons selfs niet vergetende, ons niet en verheffen. Daer seyt Calvijn wel uytdruckelijck tot wat eynde die overblijfselen der sonde<hi rend="i">n</hi> niet wech genomen en werden, te weten om ootmoedigh te blijven en<hi rend="i">de</hi> ons niet te verheffen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Hy seyt waer toe sy blijve<hi rend="i">n</hi>, maer hy most eerst bewijsen dat zij blijven, en<hi rend="i">de</hi> dan tot wat eynde. Of dat eynde oock anders wat is dan quaet te doen, op datter goet uut kome, en dunckt my <note place ="margin">Rom. 3.2.</note> niet sulcx was den Apostel toe gheschreven, maer hy en wilde dat niet lijde<hi rend="i">n</hi>, als houdende sulcx voor ee<hi rend="i">n</hi> blasphemie. Wat is dit doch anders gheseyt by uwen Calvijn: dan dat Christus die daer wil dat wy volmaect zijn ende sonder sondigen, oock mede wil dat wy noch sullen sondigen, op dat wy niet en souden sondigen met hovaerdije? hielt nu Paulus sulcx voor een blasphemie teghen hem te zijn: Wie sal't Christo een eere te wesen moghen houden? <hi rend="i">Hebron.</hi> Neen ghy draeyet verkeerdelijck, 'tis minder quaet ghedaen, om meerder quaet te laten. Een spruytken quaets, is minder quaet dan des quaetheyts wortele, dit is de hovaerdije. <hi rend="i">Hattus.</hi> Ick draeye niet, maer spreke oprechtelijck. Wie daer van aflaet, en verhovaerdicht sich niet meer. Wat noodt of nut ist dan doch voor sulck een, te sondigen met eenige ander sonde, om niet te sondige<hi rend="i">n</hi> met hovaerdije, welcke sonde de gheen soo wel aflaet te doen, als alle andere, uut wiens ziele de sonde wech genomen ende wien die gesontheyt der gherechticheyt weder gegeven is door Christum den waeren Medecijn-meester der Zielen. So lochent nu dat Christi ampt is te genesen, dat hy om te ghenesen gekomen is, ende dat hy wil ghenesen: of lochent Christum ende zijne almogentheydt, nadien ghy't zijn ampt, bootschap ende wille te wesen bekent. Of bekendt dat hy yemants ziele soo waerlijck van haer kranckheydt heeft ghenesen, ende noch geneest, dat henlieden die wech genomen cranckheyt niet meer en mach beletten die geboden Godes volcomelijck te ghehoorsamen hier in desen leven.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
            <head rend="h3"><hi rend="i">IX Capitel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Dat de weder-spreeckers van't aflaten van sondigen ghenootsaeckt worden sulcks te spreecken, dat daer uyt moeten volghen twee strydige willen te wesen, inden eenvuldigen Gode.</hi></head>
<p><hi rend="i">HEBRON.</hi></p>
         <p>Ghy most eerst bewijsen Godes wille te zijn, dat wy zijn geboden hier volkomelijck gehoorsamen sullen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Dat is by u self nu al dickmael beleden, en<hi rend="i">de</hi> ooc int boecxken vande ware onderdanicheyt so krachtelick mette Godlijcke schrift bewesen, dat die uwen 'tselve noch niet eens en hebbe<hi rend="i">n</hi> bestaen te weder-spreken. Segt doch gebiedt God ons volmaeckte onderdanicheyt zijnre gheboden of niet? <hi rend="i">Hebron.</hi> Uut Gods geboden machmen des Menschen vermogen niet bewijsen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Uut Godes geboden machme<hi rend="i">n</hi> Godes wille vastelijck bewijsen. Van Godes wille, niet vander menschen vermogen, is nu ons geschille. Lieve seght doch eens rondelijck: ist Godes wille dat wy zijne gebode<hi rend="i">n</hi>, so hy die gebiet int gheel (niet na ons goet duncken of int deel) volbrengen sullen: of is dat Godes wille niet? spreeckt nu. Segt hier op ja, of neen, wat swijghdy? Wel aen seghdy ja: so mach geschieden 'tgeen diens wille blijckt te wesen die almachtich is (te weten sulcke volcomen onderdanicheyt hier in dese tijt). En<hi rend="i">de</hi> dan wederspreken ghy met die uwe sulcx lochende<hi rend="i">n</hi>de de waerheyt opentlijck. Maer seghdy neen, so moet ghy nootlijck metten Libertijnen segghen dat sonde geen sonde en is. Wantmen dan die geboden Godes sonder te sondige<hi rend="i">n</hi> mach overtreden, immers dat dan het onderhouden van zijne geboden eere soude zijn, gemerct het Godes wille niet en is dat wy't sullen doen. <hi rend="i">Hebron.</hi> Ghy doet ons ongelijck, wy hebben niet gemeens metten Libertijnen, om 'twelck u t'uwer beschaemtheyt te bethoonen, so weet dat wy in gedruckte<hi rend="i">n</hi> boecken opentlijck leeren dat hy (God) wil, dat wy in dese werelt souden zijn sodanigh als God is inden Hemele. Seght nu sondight God? daer siedy nu dat wy soo wel als ghy, houden Godes <note place ="margin"> Calvijn Com. 1. Ioan. 4.17. Calvijn. Contra Piggium. Lib. 3. Fol. 123</note> wille te zijn, dat wij hier ter wereldt sonder sondighen souden zijn. Ende noch, dat God hen-luyden (zijn volck) belooft, dat hy sal maecken, dat zy-luyden sullen doen, 'tgheen hy gebiedt te gheschieden. Wat Godt belooft te maecken, dat is immers zijn wille. Schaemt u dan ons op te dichten, dat wy sulcx lochenen Godes wille te wesen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Hout ghy sulck inder waerheyt: hoe mooghdy dan sonder root aensight van my eyschen dat ick sulcks sal bewijsen. Of lust u tijdtquistinge? Naedien ghy nu bekent dat God wil datmen hem hier volkomelijck gehoorsame: soo bekent hier al mede dat het mach geschieden: of lochent dat God Almachtich is. Wildy daer niet aen, so bekendt datmen hier waerachtelijck ende volcomelijck mach aflaten van sondigen: ende al ons geschille in desen sal daer niet terstondt gheeynt zijn. <note place ="margin"> Calvijn Comt. Piggium. Fol. 47.</note> <hi rend="i">Hebron.</hi> Wy en ontkennen niet daer en tusschen, dat Godt wel soude mogen den menschen verleenen sodanige volmaecktheyt van gratie, dat zy genoechsaem soude zijn, tot die <pb ed="fol." n="Ccxcir"/> rechtvaerdicheyt des Wets. Maer want hy dat gheweygert heeft te sullen doen, soo seggen wy simpelijck sulcks onmogelijck te <note place ="margin">Inst. 3.49.</note> wesen. Onmogelijck noeme ick (seyt mijn Meester noch) 'tgeen noyt en was, noch namaels en sal werden, overmits sulcks wert belet door de dispensactie (of schickinge) Godes. Merckt daer nu, dat ghy onse meening eer berispt hebt, dan verstaen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Ick mercke dat ick u meyningh recht verstaen ende berispt hebbe, dat ghyluyden nu neen ende dan ja van een selve sake spreeckt: ende dat ghy uyt uwe strijdighe opinien in Gode oock dicht twee strijdighe willen: daer door ghy u noch meer ende meer berispens waerdich maeckt. Terstont om geen Libertijn te schijnen, verklaerde ghy met naeckte woorden Calvini, u luyder meyninghe te zijn dat Godes wille is, datmen hem hier volkomelijck gehoorsame. Nu niet minder naecktelijck ende opentlijck segt ghy met Calvijns woorden u meyninge te zijn dat God sulcks weygert te doen en<hi rend="i">de</hi> dat hy't belet te geschieden door zijne dispensatie. Wat is dat doch anders geseyt dan, Godt wil dat het hier sal geschieden: ende wederom, God wil dat het niet en sal geschiede<hi rend="i">n</hi>? strijdet dat niet opentlijck het een teghen't ander? maeckt ghylieden so niet twee contrarie willen in den eenvuldighen Gode? wat wille Godes salmen hier geloven ende volgen? uwen versierden, of in de heylige schrift geopenbaerden wille Godes? uwen versierden wille Godes vant beletren segghe ick noch? want waer seydt Godt inde heylige schrift dat hy weygert te geven die gehoorsaemheyt die Calvijn hier selfs seyde van Gode belooft te zijn? nerge<hi rend="i">n</hi>s waer seydt de heylighe schrift dat Godt belet door zijn dispensatie te geschieden: 'tgheen Calvijn opentlijck seyt Godes wille te zijn dat gheschieden sal: nerghens.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <head rend="h3"><hi rend="i">X. Capittel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Datmen Gode ende Christum lastert int lochenen dat hier eenich herboorne waerachtelijck vry werdt ghemaeckt van de sonde.</hi></head>
<p><hi rend="i">HATTUS.</hi></p>
<p>Verantwoort sulck u luyder leere<hi rend="i">n</hi>, of eert Gode metten verwe der eeren. Seght doch. Wat hout ghylieden voor waerachtelijck gelooven? <hi rend="i">Hebron.</hi> Dat is ghelooven <note place ="margin">Calvijn. Hermo. Luce. 1.45.</note> als wij over een stemmen met Gode tot ons sprekende, ende voor seker houden, 'tgeen hy ons belooft te doen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Gleooft ghy so? <hi rend="i">Hebron.</hi> Geloove ick so niet, so ben ick ongeloovich. <hi rend="i">Hattus.</hi> Belooft, ja sweert Godt, <note place ="margin">Luce 1.45. 73.74.75</note> niet in Christo te gheven, dat wy van onser vyanden handen verlost zijnde, sonder vreesen hem sullen dienen in heylicheyt en<hi rend="i">de</hi> rechtvaerdicheyt die hem aenghenaem is alle die dagen ons levens? <hi rend="i">Hebron.</hi> Vaster dan ghy. <hi rend="i">Hattus.</hi> So wederspreeckt desen Christelijcken aflaet van sondigen niet meer: of wederspreeckt dat daer belooft werdt volmaeckte onderdanicheyt Godes, ende dat hier in desen leven daermen dagen telt. <hi rend="i">Hebron.</hi> Tot die belofte segge ick jae: maer tot die aflaet segge ick neen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Dats nu tot een selve sake geseyt neen, ende oock jae. <hi rend="i">Hebron.</hi> Wy seggen jae op een wijse, ende wederom neen op ee<hi rend="i">n</hi> andere wijse. Dit en verstady niet. <hi rend="i">Hattus.</hi> Soo ist ick heb oock noydt verstaen datmen sulcks met waerheydt mach doen. Lieve laet my doch dese konst hooren, want onmoghelijck ist voor my te ghelooven, dat ghy desen Christelijcke<hi rend="i">n</hi> aflaet van sondigen mocht lochenen: en<hi rend="i">de</hi> daer beneven een waerachtich gevoelen mocht hebben van der geloovighen vryheyt. <hi rend="i">Hebron.</hi> Hoort dan ende <note place ="margin">Inst. 9.59</note> kondy so geloovet. Wy gelooven (metet Augustino) dat d'eerste vryheyt (in Adam) sodanich was, dat hy hadde mogen niet sondigen: maar d'onse is veel grooter (te weten) <note place ="margin">Cal. com. Rom. 6.16.</note> niet te mogen sondigen. Item noch, dat het juck Christi ende het juck der sonden te qualijck over een kome<hi rend="i">n</hi>, dan datmen soude konnen seggen, datse een mensche beyde teffens soude mogen dragen. Is dat wy sondigen, so begeven wy ons onder die dienstbaerheyt der sonden. Nu zijn ter contrarien die gheloovighen gherantsonneert van der sonden Tyrannie: op dat zy souden wesen in den dienste Christi. Het is dan onmogelijck dat zy noch souden blijven onderworpen ende gehecht aende sonde. Ende noch, niemant en <note place ="margin">Joan.3.36</note> mach vry wesen, ten zy dan dat hy te vooren van de sone Godts is vry gemaeckt. Soo worden die menschen van't quade vry ghemaeckt, alleen door die genade Godts, etc. Sulcks dat zy niet allen door hare (der genaden) onderwijsinge weten watmen moet doen: maer oock dat zy door hare werckinge met liefde doen 'tgheen dat zy weten. Siet daer hebdy nu onse verstant ende ghevoelen vande vryheyt, daer inne Christus die zijne stelt. So zijnse waerlijck vry die vande sone vry sijn gemaeckt. Gelooft ghy ee<hi rend="i">n</hi> beter vry- <note place ="margin">Joan. 8.36.</note> heyt, soo laet ons die hooren. <hi rend="i">Hattus.</hi> Neen ick trouwen, maer juyst die selve. Maer want dese vryheyt inne heeft een volkomen aflaet van sondigen: hoe komt die over een met uwe leere? komtse daer met over een, hoe moechdy die aflaet lochenen? Of ist geen sulcken waren aflaet, daer men soo vry is vande sonde, datmen niet meer en mach sondighen? dit hout u vryheyt inne. Of moeten zy noch altijt sondigen, die niet meer de sonde en zijn onderworpen noch aenghehecht? Dit hout u vryheyt inne. Oft ist geen vokomen ghehoorsaemheyt, daermen met liefde doet 'tgheen datmen weet? dit hout almede uwe vryheyt inne. Sijn wy't dan volkomelijck eens in desen aflaet, waeromme wederspreeckt ghy die? <hi rend="i">Hebron.</hi> Ghy let op mijne woorden niet, dat is de ja, daer af ick sprack: hoort nu den neen op dese selve saecke. Wy houden dat de herboren mensche noch eenen <note place ="margin">Inst. 17.22.</note> doorgaenden strijt heeft tegen die overblijfselen zijns vleeschs. Ende dat hy gevangen zijnde wert ghehouden in ellendighe dienstbaerheydt: daer deur hy des te minder sich <note place ="margin">Cal. com. pag. 65</note> selfs gheheel der ghehoorsaemheydt Godes mach overgeven. Ende wy leeren dat oock nae de wedergheboorte niet en is dan een halve vryheyt. Daer hoordy nu van't  selve, daer af ick de jae heb geseyt, oock den neen. Leerdt daarom voorts aen onse meyninge wat beter verstaen, eer ghy die bestaet aen te vechten. Soo en wordy aldus niet te spot. Immers wy leeren (is dat beveynsdelijck <note place ="margin">Calvijn. Comt. Ioan. 3.5.</note> ghehandelt?) dat die gheloovighe, soo langhe zy hier ter werelt leven het sondighen noch subject moeten wesen. Seght nu de waerheyt: kondy alle dit oock wel verstaen?</p>
         <pb ed="fol." n="Ccxciv"/>
<p><hi rend="i">Hattus.</hi> Even so wel, of ghy my wilde vroet maken dat Christus ende Belial, licht ende duysterheyt, vryheydt ende dienstbaerheydt een selve dingh waren. Ick mach oock niet gelooven dat ghy die ja en<hi rend="i">de</hi> neen selve beyde kont gelooven, ick swijge verstaen. Waert nu quaet dat ghyluyden self u meyninge wat beter leerde verstaen, eer ghy onderwondt andere ende u self met sulcke openbaer strijdicheyden te werwerren? te bestricken? ende te bedrieghen? of ick u nu aenseyde dat ghy self ongheloovigh zijt: soudy dat oock konnen verstaen? <hi rend="i">Hebron</hi>. Neen/ want dat soude logen zijn. Die machmen niet verstaen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Neen 'tsal waerheyt zijn, want ghy self hebt terstont gheseyt ghelooven te zijn, alsmen voor seecker hout 'tgheen Godt ons belooft te doen. Daer bekende ghy mede by Gode ons belooft te zijn dat hy ons hier gantschelijck en<hi rend="i">de</hi> waerlijck vande sonde soude vry maken. Dese belofte Godes houdy nu niet allee<hi rend="i">n</hi> voor onseker, maer voor onmogelijck. Sydy nu oock geloovigh? spreeckt wildy wat hier tegen. Ick mercke neen, wel aen, ick sal dan voort spreken. Was Adam voor zijnen valle ten halven vry? <hi rend="i">Hebron.</hi> Neen maer geheelijck. <hi rend="i">Hattus.</hi> Leert ghyluyden oock niet dat onse vryheydt meerder is dan Adams was? <hi rend="i">Hebron.</hi> Wy doen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Sijn die herboorne noch ghehouden in een ellendige dienstbaerheyt: zijn zy maer ten halven vry: zijn zy noch al't leven deur het sondigen subject so Calvijn hier nu weder plattelijck tegen zijn voorgaende woorden leert: hoe machmen doch eenigh geloove geven den selven Calvijn, mede leerende dat onse vryheyt meerder is da<hi rend="i">n</hi> Adams vryheyt was? dat hy in zjin vryheyt noch wel mochte, maer dat wy in d'onse niet en mogen sondigen? Of salmen ons nu konnen vroet makendat halve vryheydt /ghevanghenisse, jae dienstbaerheyt der sonden een meerder vryheyt is, dan Adams gheheel ende ware vryheyt was? soude dese dienstbaerheyt der sonden, die ware vryheydt wesen, daer mede de Sone Godes (soo ghy seght) de zijnen vry maeckt? wat vintmer doch waerachtigher dienstbaerheydt dan dese? So maeckt u dese uwe verwerde leere selve rechtelijck en<hi rend="i">de</hi> den Sone Gods onrechtelic te schanden: u luyden selve daer inne rechtelijck, datmen mach sien hoe plompelijck ghyluyde<hi rend="i">n</hi> het een tegen 'tander leert: maer de Heere Jesum onrechtelijck, om dat hem dese uwe opinie in zijn woort onwaerachtich en<hi rend="i">de</hi> in zijnen wille niet almachtigh make<hi rend="i">n</hi> soude, verschoont nu kondy den Sone ooc zijn Hemelsche Vader van dese leelijcke schant-vlecken, daer met dese uwe leere zijnen heyligen name so opentlijcken ontheyliget ende onteeret.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <head rend="h3"><hi rend="i">XI. Capittel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Dat de gheen die niet af en laten van sondigen, Christi weldaden onnut maken.</hi></head>
<p><hi rend="i">HATTUS.</hi></p>
<p>Niet een hayrken beter eert ghyluyden den Hemel-Koning Christum daer met, dat ghy int lochenen van desen zijnen Aflaet Christi zijn weldaeden in u luyden onnudt maeckt ende te niet. <hi rend="i">Hebron.</hi> Eert ghy den Heere oock te recht, dat ghy met sulcke valsch-wroeginghen zijne lidtmaten overliegth ende beschuldigt? <hi rend="i">Hattus.</hi> Dat en doe ick niet. Maer dat ghy Christi weldaden in u self onnut maeckt, is waerachtich, ende bewijse dat in deser wijsen, behoeve ick te bewijsen, dat ghy niet en gelooft, dat eenigh herbooren mensche hier in desen leven gantselijck mach aflaten van sondigen? <hi rend="i">Hebron.</hi> Neen dats nu ons gheschille self, ick segghe neen, maaer ghy ja, daer toe. <hi rend="i">Hattus.</hi> Seyt u Calvijn niet dat het niet anders en mach <note place ="margin">Calvijn Com. 1. Ioan. 3.9.</note> zijn, of die kinderen Godes en moeten noch alle daghe sondigen? <hi rend="i">Hebron.</hi> Ja dat zijn zijne eygen woorden. <hi rend="i">Hattus.</hi> De selve seyt <note place ="margin">Calvijn. Com. 1. Ioan. 3.9.</note> mede, dat de ghene die niet af en laten van sondigen, die weldaden Christi onnut ende te niet maken. <hi rend="i">Hebron.</hi> Dat seyt mijn Heere <note place ="margin">Calvijn Com. 1. Io. 3.5.</note> Calvinus doch, en<hi rend="i">de</hi> dat houdt ick voor waerheyt: wilt ghy daer tegen seggen? <hi rend="i">Hattus.</hi> Neen ick. <hi rend="i">Hebron.</hi> Waer toe haeldy alle dit dan voort? <hi rend="i">Hattus.</hi> Ick sal't seggen, hoort. Ghyluyden lochent dat hier eenich mensche waerachtelijck aflaet van sondigen. Dus moetmen houden, dat niemant uwer waerachtelijck hier van sondighen aflaet. Want soo yemant sulcks inder waerheyt in sich te gheschieden bevant: en soude de selve met geen goede conscientie mogen lochene<hi rend="i">n</hi> 'tgeen hy wist waer te wesen uyt ondervinden. Also segge ick nu na u eygen leere ende selfs belijdinge alsoo.</p>
<p>	Wie niet af en laten van sondigen, die maken Christi weldaden onnut ende te niet.</p>
<p>	Ghyluyden als noch alle dage sondigende en laet niet af van sondigen.</p>
<p>	Soo blijckt nu dat ghyluyden die weldaden Christi onnut maeckt ende te niet.</p>
<p>Daer is nu mijn segghen uyt uwe eyghen leere ende woorden bewesen waerachtig te zijn. Bedenckt nu of men den Heer Christum so doende waerdige eere geeft. <hi rend="i">Hebron.</hi> Noyt hoorde ick mensche onse leere soo stoutelijck sulcke leelijcke stucken aensegghen. Waerlijck Hattus ghy sult noch indes Overheydts gaern vallen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Believet Godt sulcx tot Christi eere ende der valsche leeraren schande, so sal ick daer inne niet ongaern vallen. Maer dat sal ick mogen duchten dan eerst. Als d'Overheyt onwijs wort u te veel gelooft, begint te Tyranniseren om gelovens saken, ende der geenre die met behoorlijcke middele<hi rend="i">n</hi> arbeyden tot verbreydinge des waerheyts Vyant is. Maer sulcx is noch hier niet, den Heere zij danck.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <head rend="h3"><hi rend="i">XII. Capittel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Dat het lochenen van waere Aflatinghe van sonden, dienstlijck is tot een hinckinghe over beyden zijden.</hi></head>
<p><hi rend="i">HEBRON</hi></p>
            <p>Seght doch wat acht ghy van beyden argher, dat yemant sondicht tegen een ceremonie of tegen het dingh byde ceremonie betekent? Ick meynt aldus. De Sabbath is die ceremonie vant Aflaten van onsen wille <note place ="margin">Isai. 58.3. 18.1. 62.3.</note> te doen in des Heeren tijt, op dat die zijnen wille in ons mach doen. Dit is het dingh by den Sabbath beteeckent of houdijt anders? <hi rend="i">Hebron.</hi> Neen maer also. <hi rend="i">Hattus.</hi> Neemt nu dat ymandt eenich uyterlijck werck doende opden Sabbath, die brake: ende dat een an-<pb ed="fol." n="Ccxcijr"/> der sich van sulcke uytterlijcke overtredinge des Sabbaths wel wachtende den gantschen Sabbath deur, dede niet des Heeren, maer zijnen eygen wille. Wie acht ghy hier swaerlijcks te sondigen? <hi rend="i">Hebron.</hi> Die daer doet tegen het betekende dingh. Want dat is meerder dan't teken gemerckt dat niet en is om het tekens /maar het teken om des betekenden dings wille. Dat meynen des Hee- <note place ="margin">Matt. 2.17.</note> ren woorden. Dat die Sabbath om des mensche<hi rend="i">n</hi> wille is gemaeckt, maer de mensch <note place ="margin">Matt. 12.10.11.</note> niet om des Sabbaths wille. Hy wil seggen dat die Sabbath den mensche tot beteringe dient in haar beteeckende dingh, dats goet doen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Of yemant van den uwen by wijlen int heymelijck u nachtmael deelachtich werde: ende dan weder somtijdts tersteel der Catholijcken Misse hoorde: soudy oock achten dat dese recht in zijnen Schoenen (soomen dat seydt) wanderde? <hi rend="i">Hebron.</hi> Geen dingh minder, maer dat hy over beyde zijden hinckede. <hi rend="i">Hattus.</hi> Waerom niet over een, maer over beyde syden. <hi rend="i">Hebron.</hi> Om dat hy willende teffens dienen twee Heeren gee<hi rend="i">n</hi> van beyde<hi rend="i">n</hi> recht dient so dat dese zijne dienst hinckt over beyde zijden. Want waer inne hy den eenen dient, daer inne sondicht hy teghen d'ander. <hi rend="i">Hattus.</hi> Laet ons nu stellen dese twee Heeren te zijn d'een Godt diemen diendt met rechtvaerdicheydt, d'ander de Duyvel, diemen dient met sonde te doen, salt hier oock niet soo moeten vallen, dat waer inne de mensche den eenen Heere dient, dat hy daer inne sondicht tegen d'ander heere? want elck wil volkomelijck ende alleen gedient zijn. Of houdijt anders? <hi rend="i">Hebron.</hi> Neen, maer alsoo. <hi rend="i">Hattus.</hi> Die dan d'een tijt recht doende Gode, ende d'ander tijdt sonde doende den Duyvel dient, dese dient twee Heeren ende hinckt over beyde <note place ="margin">Calvijn Com. 1. Ioan. 3.9.</note> sijden. Nu hout ghylieden dat oock die kinderen Godes al't leven deure noch alle dage sondigen. Sy doen oock (als ghy't mede hout) alle dage dat recht is en<hi rend="i">de</hi> goet. So dienen uwe kinderen Godes al't leven deur noch alle daghe twee Heeren, ende hincken so oock al't leven deure alle dage over beyde sijden. Wil Godt sulcken hinckenden dienst oock lijden. Daer seydt Helias neen toe. <note place ="margin">1 Reg. 18.21</note> <hi rend="i">Hebron.</hi> Daer segge ick mede neen toe. Die sluyt-rede<hi rend="i">n</hi> en dooch niet. <hi rend="i">Hattus.</hi> Dats niet genoech. Ghy most die wederleggen. Ick houde die voor seer vast en<hi rend="i">de</hi> oprecht. <hi rend="i">Hebron.</hi> Men vint christenen die dagelijcks sondigen, ende daerom nochtans niet over beyde sijden en hincken. Want zy sondighen uyt <note place ="margin">Calvijn. Com. 1. Ioan. 5.18.</note> kranckheyt des vleeschs dat is dan niet sondighen (soo mijn Meester wel seyt) als die gheloovighen uyt kranckheyt des vleeschs sondigen. <hi rend="i">Hattus.</hi> Dats een ruyme wech gebaent. Wel aen so en sondigen zy dan niet, indien dat niet sondigen is. Ende so houden zy op van sondigen, waerom wederspreeckt ghy dan sulcks? <hi rend="i">Hebron.</hi> Sy sondighen op een wijse ende op een ander wijse en sondigen zy niet. <hi rend="i">Hattus.</hi> So so, dit is dan al mede ja ende neen van een selve sake. Maer dese konstjens ter sijden gestelt. Soo neemt of onse voorschreven man, so daghelijcks der Catholijcken Misse hoorende, ende des niet te min oock dagelijcks uwe exercitien hanterende in u gemeente, van u berispt worde over sulck zijn heuychlen inder Papisten afgoderien (so ghy't noemt) met beschuldiginge van dat hy over beyde sijden hinckede, ende hy u dan ter antwoorde gave ick hoor de Misse uyt kranckheyt des vleeschs om mijn lijf en<hi rend="i">de</hi> goet te behouden. Wat soudy hier toe seggen? souydy met die antwoorde vernoegen? soudy bekennen dat hy niet over beyde sijden en hinckede? dat hy daer aen niet en sondichde om dat hy uyt kranckheyt des vleeschs sondichde? Nu most ghy niet swijgen, maer spreken. Of wildy nu seggen dat het sondigen inden dingen minder quaet is, dant sondighen in den ceremonien? dat ghy moecht ongerechticheyt dagelijcx hanteren sonder te sondighen en sonder te hincken aen beyden sijden? in den ceremonien maken u luyden het sondigen so grouwelijcken quaet, dat zijt voor een lidtmaet Antichrist oordelen, die maer onder een Salve Regina een Bonet licht: maer te sondighen in den dinghen selve, namelijck in de liefde Godes ende den naesten, is soo swaer niet of ten laet noch den sondaer in desen blijven een litmaet Christi. Siet doch eens of ghyluyden al bescheydelijcke<hi rend="i">n</hi> handelt, 'thincken in den schaduwen is verdoemelijck, maer 'thincken in den dinghen niet: Wie kan dat gelooven? gelooven, segge ick, dat minder sonde te bedrijven, sal hincken heeten over beyde zijden, maer meerder sonde niet? u Meester Calvijn Com. Rom. 6.14. van dit sondelijck hincke<hi rend="i">n</hi> sprekende, seyt also. Maer nadien het sulcks is dat zy (die ghelovigen) met sich drage<hi rend="i">n</hi> d'overblijfselen van't vleesch: soo en macht geensins zijn of zy en hincken noch in eenigher wijs, ende noch Com 1. Johan. 1.7. want al wat begheert of vlyte om wel te doen datter oock in ons is: nochtans en strecken my niet tot Gode, dan al <note place ="margin">Calvijn. Com. I Ioan. 30.10.</note> hinckende. <hi rend="i">Hebron.</hi> Ghy en verstaedt niet datmen hier moet die gherechticheyt nemen na dat de menschelijcke broosheyt dat mach lijden. "Rechtvaerdicheydt (alsmen't woort opt scherpste neemt) en mach niet wesen dan in een gheheele ende volmaeckte onderhoudinge des Wets, hier af zijn die geloovigen altijt wel verde. Maer om dat Godt henluyden heure sonden ende ghebreken niet toe en reeckent soo wert dese halve  ende onvolmaeckte ghehoorsaemheyt die zy hem leveren, genaemt rechtvaerdicheyt." <hi rend="i">Hattus.</hi> Ist dus inden dingen als inde liefde self: waerom oock niet in den ceremonien of tekenen? of moet daer nu de sonde grooter zijn? maer u Calvijn seyt elwaerts weeder plat teghen dese zijne woorden: "dat die luyden sich self wel seer bedriegen die daer meynen dat God sich sal vernoeghen mette helft vant herte." Dat is oock wel reden. Want dan moste Godes vyant de Duuyvel d'ander helft vant <note place ="margin">Hermo. Mat. 6.14. Fol. 145</note> herte hebben, ende besitten. Wie mach ghelooven dat die jaloersche Godt sulcken mede-regent in zijn schepsele, eyghendom, ende rijck soude lyden al't leven deur hier neven hem te woonen? O wonderlijck kaetsen metter heyligher schrift over ende weder over nae dat het sulcken uytlegghers is gheleghen.</p>
    </div>
        <div type="chapter">
        <pb ed="fol." n="Ccxcijv"/>
            <head rend="h3"><hi rend="i">XIII. Capittel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Dat het lochenen vanden Aflaet Christi van sondighen den menschen aenroert tot twee Heeren te dienen.</hi></head>
<p><hi rend="i">HEBRON.</hi></p>
<p>Neen, daer is een ander onderscheyt inne, die ghy niet en verstaet. Wat anders ist te sondigen of sonde te doen, en<hi rend="i">de</hi> wat anders ist die sonde te laten heerschappen: een Christen sondicht wel al en dient hy die sonde niet. Wy houden niet dat die sonde inden herboren noch altijt heerschapt, maer wel datse daer noch altijt inne blijft, siet nu hoe calumnieuselijck ghy tegen staet, 'tgene ghy sottelijck noch niet en verstaet. <hi rend="i">Hattus.</hi> Het ghelieft u meer onvrientlijck te spreken dan omsichtelijck te mercken wat hier af nu al is gehandelt. De sonde blijft inden mensche levendich, so dat zy moet wercke<hi rend="i">n</hi>, sondigen, en<hi rend="i">de</hi> die ziele kranck maken (ja dooden) of zy blijft daer inder gedachten alleenlijc, sonder eenigh sondelijck werck in den mensche te mogen wercken. Dat eerste is hier voor <note place ="margin">Cap. 7.</note> valsch te wesen betoont, some<hi rend="i">n</hi> Christum niet en wil versaken. Tander blijve<hi rend="i">n</hi> vande sonde inden mensche is waerachtig, dan staetse <note place ="margin">Psalm. 37.19. 50. 51.</note> ons als inden Spiegel der ghedenckenissen altijt voor oogen. Dit dient ons tot voorhoedinghe van hovaerdije, dit maeckt oock dat wy onsen naeste<hi rend="i">n</hi> goedertierlijck konnen dragen in heure sonden: en<hi rend="i">de</hi> dit maeckt ons omsichtich int voorhoeden van meer te son- <note place ="margin">1. Joan. 3.9.</note>dige<hi rend="i">n</hi>, alle dit is geen sonde doen, maer sonde hebben: 'teerste geschiet niet, 'tander is wel inden herboornen. Maer want ic wel weet dat ghyluyden hout dat de sonde hier al't leven deur sulcks noch blijft levende en<hi rend="i">de</hi> werckende in allen herboornen niemande uytgenomen: soo dat oock niet alleen die stercke <note place ="margin">1. Joan. 2.13.14.</note> mannen die den quaden al hebben verwon- <note place ="margin">1 Joan. 2.13.</note> nen, maer oock die Ouderlinghen den volmaeckten ouderdomme Christi nu alsoo bereyckt hebbende dat zy 'tvleesch met zijnen lusten en<hi rend="i">de</hi> begeerlickheden gekruyst hebben, <note place ="margin"> Gal. 5.24. Rom. 6. Gal. 2.20</note> de sonde zijn gestorven, selfs niet meer leve<hi rend="i">n</hi>, maer Christus in henluyden, noch alle dage heur leven langh moeten sondigen: en mach ic sulcke uwe onvernuftige vernufts opinie tegen groote menichte van klare en<hi rend="i">de</hi> naeckte schriftuerlijcke sproken geen geloove geven, nochte vande Godlijcke schrift tot het menschelijcke blint vernuft wijcken. Want ick mercke inde heylige Schrift doorgaens voor heerschappen verstaen te worden ('tis oock het alghemeen verstant der menschen) daer yemant sulcks met macht gebiedt over een ander, dat dese ten believen van zijnen heerschappende Heere zijns ondancks 'tgeen hy gaerne soude doen, moet laten, en<hi rend="i">de</hi> 'tgeen hy ongaren soude doen zijnds ondancks moet doen: ende dit overmits die daer heerschapt sterck is en<hi rend="i">de</hi> machtich, ende die daer beheert wort, swack is en<hi rend="i">de</hi> kranck. Of wildy hier tegen seggen? <hi rend="i">Hebron.</hi> Neen. (<hi rend="i">Hattus.</hi> Het vleesch segdy is kranck.) <hi rend="i">Hebron</hi>. Also. <hi rend="i">Hatt</hi>us<hi rend="i">.</hi> Daer deur seghdy oock, komet dat ghyluyden sondight en<hi rend="i">de</hi> niet moetwillich. <hi rend="i">Hebron. </hi> Recht. Want uyt kranckheyt (als die geen <note place ="margin">Rom 7.15.</note> macht en hebbe<hi rend="i">n</hi> de sonde te wederstaen) doen wy metten Apostel het quade dat wy niet en <note place ="margin">Rom. 7.17.20.</note> willen, ende en doen niet het goede dat wy willen. Dit en doen wy ooc niet, om meten Apostel ende eygentlijck te spreken) maer de sonde die in ons woont. Stoodt nu u hooft tegen desen stalen muyre. Dat zijn niet onse, maer des Apostels woorde<hi rend="i">n</hi> selve. Wat weet ghy hier tegen? <hi rend="i">Hattus.</hi> Dat mooghdy sien in een boecxken genaemt Na-dencken, van dit 7. Capittel totten Romeren handelende. Maer wat behoeve ick hier nu tegen te seggen? 'tgene ghy hier voortbrengt bevesticht mijn seggen. Ghy bekent selve dat ghyluyden sondigende blijft, uyt kranckheyt. Ghy bekent dat de sonde in u luyde<hi rend="i">n</hi> krachtich is. Ghy bekent oock dat de sonde haer kracht sulcx in u bethoont dat zy u bedwinght het goet dat ghy wilt, te laten, en<hi rend="i">de</hi> het quade dat ghy niet en wilt te doen. Dit bekendy oock dat heerschappen is (wie macht ontkenne<hi rend="i">n</hi>?) ghy bekent mede dat alle sulcks in u luyden geschiet tot des lichaems doot toe. Immers Calvijn seydt oock self, ist dat wy sondigen, <note place ="margin">Com. Rom. 6.16.</note> dat wy ons begeve<hi rend="i">n</hi> onder de dienstbaerheyt der sonden, soo bekent nu oock mede dat de sonde in u heerschapt tot des lichaems doot toe. Maer hoe mooghdy (of ghy al wilde) nae't bekennen van alle sulcx, dit eenichsins ontkenne<hi rend="i">n</hi>? Heerschapt de sonde dan in u, hoe <note place ="margin"> 2. Gal. 2,6.14.15</note> mach Christus in u heerschappen? of sal nu Christus en<hi rend="i">de</hi> Belial, die gerechticheyt en<hi rend="i">de</hi> de sonde, niet alleen teffens in u blijven woonen, maer oock al't leven deur te samen in u heerschappen? of salmen nu tegen des Heeren woort twee Heeren teffens moghen die- <note place ="margin">Matth. 6.24.</note> nen. Dat moogdy u self en<hi rend="i">de</hi> onbedachte menschen vroet maken, maer my niet inder eeuwicheyt. U luyden dan dient hier geraden, dat ghy noch dienst-knechte<hi rend="i">n</hi> wesende vande sonde, die (nae't getuygh uwer eygen leere) noch over u Heerschapt, u selve<hi rend="i">n</hi> niet en verwaent te wesen dienaren der gerechticheyt ende Christi: so ghy doorgaens niet seer bescheydelijck doet, op dat ghy niet wanende te wesen 'tgene ghy niet en zijt, u selve niet en stelt in een valsche rust tot eeuwiger onrusten uwer zielen, daer uyt verlosse, of daer voor behoede u de bermhertighe Godt door onsen Heere Jesum Christum. Amen.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <head rend="h3"><hi rend="i">XIIII. Capittel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Dat het lochenen vanden waren Aflaet van't sondigen het goede opset wech neemt.</hi></head>
<p><hi rend="i">HEBRON.</hi></p>
<p>Ghy doolt hier meer dan bottelijc. Want of wy schoon niet heel vry en zijn van't quade, so ware<hi rend="i">n</hi> wy nochta<hi rend="i">n</hi>s gaerne gantsch vry daer af. Die goede wille om Godes ge- <note place ="margin">Philip. 2,13.</note> boden na zijnen heylige<hi rend="i">n</hi> wille te volbrengen maect ons kinderen Godes, al en waer daer oock noch geen macht na wille. Het waren nu al kinderen Godes inden welcken Godt het willen hadde gewracht. <hi rend="i">Hattus.</hi> Doolt ghy hier niet? seydt d'Apostel hier niet, dat God oock werckt het volbrengen: werckt dan God oock selve die macht na wille, soo geschiet dat hier in yemande. Hoe mooghdy nu dit geschieden meer loochenen. <hi rend="i">Hebron.</hi> God werckt oock het volbrengen, maer dat na zijn behage<hi rend="i">n</hi>. <hi rend="i">Hattus.</hi> Dat zy so. Wat God behaegt dat is geen sonde. Werct God dan in yemande<hi rend="i">n</hi> het volbrengen na zijn welbehagen, so en geschiet in sulckdanige<hi rend="i">n</hi> geen sonde meer. <hi rend="i">Hebr</hi>on<hi rend="i">.</hi> 'Tis lichter gewilt dan gedae<hi rend="i">n</hi>.</p>
         <pb ed="fol." n="Ccxciijr"/>
            <p><hi rend="i">Hattus.</hi> Alsoo. Maer het wordt by yemant diet wil, oock gedaen: of Godt en werckt in niemanden het volbrengen. Bekent nu dat het mach geschieden: of logen-straft d'Apostels woorde<hi rend="i">n</hi> by u self voort gehaelt. Voort moet ghy en<hi rend="i">de</hi> elck boven dat noch bekennen, dat die wille sulcks gaet voort werck, dat, daert niet en wert gewilt, oock nimmermeer en wert bestaen, veel min gedaen. <hi rend="i">Hebron.</hi> Dat stem ick toe. <hi rend="i">Hattus.</hi> Macht oock een herboren mensche zijn, die nimmermeer met rechten ernst in den Heere voorneemt, wil, of bestaet die wille Godes te volbrenghen? <hi rend="i">Hebron.</hi> Neen trouwen wy vermanen oock doorgaens elck daer toe. <hi rend="i">Hattus.</hi> In wat wijse, sullen wy terstont ondersoecken. Nu bekendy hier dat het gee<hi rend="i">n</hi> herboren mensche en is, die nimmermeer met rechten ernst voorneemt, wil ende bestaet in den Heere, zijnen wille te doen. <hi rend="i">Hebron</hi>. Gewisselijck. <hi rend="i">Hattus.</hi> Na Godes wille int geheel, of na ons goetduncke<hi rend="i">n</hi> maer voor een deel. <hi rend="i">Hebron.</hi> Na Godes wille int gheel. Verstaet my vande<hi rend="i">n</hi> wille spreken wy nu. <hi rend="i">Hattus.</hi> Also. Niemant en mach wille hebben om yet te doen of te laten sonder voorgaende beradinge of hem sulcks goet is, dan niet. <hi rend="i">Hebron.</hi> Recht want wille is een besloten opset om wat te doen of te laten, men besluyt niet sonder voorgaende <note place ="margin">Mat. 6.27. Gen. 15.15.</note> beradinge. <hi rend="i">Hat</hi>tus<hi rend="i">.</hi> Beraet sich oock yemant of hy doe<hi rend="i">n</hi> wil dan niet, 'tgee<hi rend="i">n</hi> hy waent of weet onmogelijck voor hem te zijn om doen? Ick meynt aldus. Beraet sich ooc yemant of hy sich self een cubit langer dan hy is wil ma- <note place ="margin">1. Tim. 9.7.</note> ken? of die Sterre<hi rend="i">n</hi> des hemels wil telle<hi rend="i">n</hi>? of hy stervende zijn gelt en<hi rend="i">de</hi> have met sich uut dese in d'ander werelt wil drage<hi rend="i">n</hi>. <hi rend="i">Heb</hi>ron<hi rend="i">.</hi> Neen dat waer loutere dwaesheyt. <hi rend="i">Hat.</hi> Ghyluyden hout voor onmogelijck dat eenich mensche hier ter werelt Godes geboden na zijne<hi rend="i">n</hi> wille, dat is volkomelijck so hy dat gebiet, soude gehoorsamen. <hi rend="i">Hebron.</hi> Also dat houde<hi rend="i">n</hi> wy voor onmogelijck, en<hi rend="i">de</hi> dat is nu noch ons geschille. <hi rend="i">Hattus.</hi> Recht. Hoort nu wat hier meer af is, Ghyluyden bekent dat sich niemant en mach beraden om wat te doen of te laten, dat hy onmogelijc waent of weet om by hem gedaen of ghelaten te worden. Ghy bekent mede (niemant macht ontkenne<hi rend="i">n</hi>) dat sonder voorgaende beradinge by niemanden yet mach gewilt worde<hi rend="i">n</hi> om yet te doen of te laten. Nu bekendy oock onmogelijck te zijn dat eenich herbooren mensche hier die geboden Godes nae zijnen wille so hy die gebiet dats volkomelijck, soude volbrengen. Soo blijckt nu hier uut sulck u eyge<hi rend="i">n</hi> nootsakelijck bekennen, dat in niemande<hi rend="i">n</hi> van u allen sulcx voor onmogelijck achtende, eene<hi rend="i">n</hi> ware<hi rend="i">n</hi> wille opset, of voornemen mach wesen om die geboden Godes te volbrenge<hi rend="i">n</hi>. Nadien ghy selve oock mede seght dat die goede wille om Godes geboden te volbrenge<hi rend="i">n</hi> na zijnen heyligen wille ons gemaeckt tot kinderen Godes, 'twelck ick u toestemme als waerheyt wesende: ende uut het gene nu is geseyt ontwijfelijcken blijct dat sulcke<hi rend="i">n</hi> goeden wille niet en mach wesen in geen van de gelovers van dese uwe leere? so geve ick u te bedencken of ghyluyden u selven metter waerheyt moecht houden voor kinderen Godes, als noch niet va<hi rend="i">n</hi> goede wille wesende. Item hoe onwaerachtich dese uwe leere is, en<hi rend="i">de</hi> sonderlingen hoe schadelijck ende bederflijck zy is, want nu opentlijcken en<hi rend="i">de</hi> onlochbaerlijcken blijckt dat zy allen heure<hi rend="i">n</hi> gelovers belet het vercrijgen van eenen goede wille, ende volgens dien van te worden kinderen Godes. Machmen oock grooter hinder ter salicheyt bedencken? <hi rend="i">Heb</hi>ron<hi rend="i">.</hi> Of ick dat nu schoon niet en kan wederspreke<hi rend="i">n</hi>, ander Predikanten geleerder dan ick zijnde, sullent mogelijck lichtelijck in toekomende tijden weder spreken. Maer nimmermeer en moogdijt met waerheyt wederspreken, dat alle onse Leeraren boecken overvloeyen van vermaningen om Godes geboden volcomelijck te onderhouden. <hi rend="i">Hattus.</hi> Dat wil ick niet wederspreken. Immers ick bekenne noch daer en bove<hi rend="i">n</hi> dat zy tot veel plaetsen leeren, datmen Gode niet int deel maer int geheel na zijn gebiede<hi rend="i">n</hi> moet gehoorsame<hi rend="i">n</hi>. Waer af ick hier een plaetse of <note place ="margin"> Harm. Mat. 6.24. Inst. 21.5.</note> twee wil voorthalen. Op dat ghy my niet en beschuldicht van henluyden niet ghelesen of niet verstae<hi rend="i">n</hi> te hebbe<hi rend="i">n</hi>. Als daer Calv<hi rend="i">inus</hi> schrijft (soo terstont oock is verhaelt) "dat zy sich al bedriegen die daer meynen, dat God sich sal vernoegen met de helft vant herte. Dat ons niet en is geoorloft soo met Gode te deylen, dat wy na onse wille-keure het een deel aennemen, en<hi rend="i">de</hi> 'tander deel voor by gaen, vanden dingen die ons in zijnen worde werde<hi rend="i">n</hi> voor geschreven." En<hi rend="i">de</hi> dat God niet en wil gedient worde<hi rend="i">n</hi> ten halven of met uutneminge van eenich ding: "en<hi rend="i">de</hi> dat hy met ons niet en maeckt sodanige delinge dat het ons geoorloft soude zijn yet, dat ons niet en behaegt af te snoyen van zijn wet." <hi rend="i">Hebron.</hi> Segt nu selve onpartijdelijck, condy, of men wel yet mach segge<hi rend="i">n</hi> dat claerder betuyght onse leeringe en<hi rend="i">de</hi> vermaninge te zijn datmen Gode niet ten halven maer geheelijck ende volcomelijck moet gehoorsamen? <hi rend="i">Hattus.</hi> Seght ghy nu oock selve, nadien die uwen selve dat leeren, ende nadien zijt in uw voor ketterije schelden en<hi rend="i">de</hi> wederspreken: of zy wel claerlijcker 'teen tegen't ander mogen spreken? houden zijt in die schuyl-hoecxkens heurder herten voor waerachtig dat de herboorne hier God volcomelijck na zijnen wille moge<hi rend="i">n</hi> gehoorsame<hi rend="i">n</hi>, waerom zijn sy daer soo gantsch vyantlijck tegen? houden zijt voor onmogelijc met wat eenvuldicheyt en<hi rend="i">de</hi> ernst mogen zy heur volck daer toe vermanen? of ist om dat zy luyden hen schamen sulcx niet te vermanen, om dat die schrift doorgae<hi rend="i">n</hi>s so crachtelijck sulcx betuyght? dat schijnt niet qualijck. Gemerckt alst daer toe komt en<hi rend="i">de</hi> yemant hunluyden self in sulck heur leere<hi rend="i">n</hi> gelooft, schelden zy selve die voor ketters inden schijne raden zy daer toe, maer inder waerheyt trecke<hi rend="i">n</hi> zy daer af. Dit heeft sijn van henluyden uutgebeelt Sebastiaen Castellio, die geen zijne danck van henluyden daer af en creeg. Ghyluyden (seyt hy) slacht den kinderen die spelende met een vogelke<hi rend="i">n</hi> aen een coordeken 'tselve met hantcloppen aen hetsen tot vliegen, maer so haest dat vlieghens begint, trecken zijt met dat coordeken weder te rugge. En<hi rend="i">de</hi> noch gelijcx hy uwe Leeraren by een Capiteyn die zijnen Soldaten aenvoert een Slot te bestormen en<hi rend="i">de</hi> belooft eenen Rijcken buyt soo zijt winnen. Maer siende dat zy sich met ernst aen den storm willen begeven seyt (om moet te make<hi rend="i">n</hi>, God wouts) stormt vromelijck vrome Soldaten, die buyt is groot, vreest wonden noch doot, want geen onser en sal in zijn leven dit kasteel winnen, want het is onmogelijck. Niet anders en doet dese uwe voorneemste <pb ed="fol." n="Ccxciijv"/>Capiteyn doorgaens, want daer hy ditmael zijnen jongeren te recht vermaent hebbende tot enrstige kruycinge, tot ware dodinge, en<hi rend="i">de</hi> gantse uutrodinge, der sonden veeltijts daer op ter selver plaetsen stracx seyt, maer niemant en moet geloven dat sulcx hier in desen leven mach geschieden etc. Hier inne gelooft niet dese mijne, maer uwe velt-overstens eygen woorde<hi rend="i">n</hi> in zijne Comentarien, op Rom. 6.7.14. Eph. 4.13. 1 Thes. 5.23. Heb. 3.10. 1. Pet. 1.15. 1. Ioan. 1.7.9. 2.3. 5.5. 5.9.16.21. Daer ende tot veel andere plaetsen suldy het Spiegel vechten van sulcken Capiteyn ende Soldaten, ende van sulcke kinderkens met heure vogelkens eygentlijck uut gebeelt vinden. Dat heet het goet opset belette<hi rend="i">n</hi> ja wech neme<hi rend="i">n</hi> daer't is, trage laeuwe en<hi rend="i">de</hi> uutspouwelijcke menschen gemaeckt, jae een valschen vrede gepredickt en<hi rend="i">de</hi> 'tvolck in sonden te doen verouderen verstijven en<hi rend="i">de</hi> blijven. Want onbegonnen werc en voleyntme<hi rend="i">n</hi> nemmermeer, onmogelijck geloofde dingen en begintmen nimmermeer, en<hi rend="i">de</hi> die de sonde niet vyantlijck en bevecht en verwintse nimmermeer, swijge van dooden ende uutroden.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
            <interpGrp><interp type="primair" value="15480528"/></interpGrp>
        <head rend="h3"><hi rend="i">XV. Capittel.</hi></head><head rend="h4"><hi rend="i">Dat het weder-spreken vanden Aflaet Christi tot wanhopen aenvoert.</hi></head>
<p><hi rend="i">Hebron.</hi></p>
            <p>Ghy klapt, Hatte wonderlijcke dinghen. <hi rend="i">Hatt</hi>us<hi rend="i">.</hi> Ick ontdecke wonderlijcke dolingen. <hi rend="i">Hebr</hi>on<hi rend="i">.</hi> Waer al u segge<hi rend="i">n</hi> waer, so mosten wy wel een vertwijfelde leere hebben. <hi rend="i">Hatt</hi>us<hi rend="i">.</hi> Daer houde ic die voor. Want zy voert heur gelovers die se recht nadencken ter wanhopen. <hi rend="i">Hebron.</hi> Noch houdy niet op onse leere lasterlijck te misprijsen. <hi rend="i">Hat</hi>tus<hi rend="i">.</hi> Ick houde niet op mijn aenseggen waerachtelijck te bewijsen. <hi rend="i">Heb</hi>ron<hi rend="i">.</hi> Dits u onmogelijck. <hi rend="i">Hattus.</hi> Hoort <note place ="margin">Com. 2. Pet. 1.10.</note> dan't geen onmogelijck is. Calvijn seyt die suyverheyt van leven niet vergeefs gemaect te werden een teken en<hi rend="i">de</hi> getuychnisse van de <note place ="margin"> Instit. 17.11</note>verkiesinge. <hi rend="i">Hebron.</hi> Hy doet. <hi rend="i">Hattus.</hi> Mach hier ter werelt oock yemant een suyver leve<hi rend="i">n</hi> leyden? <hi rend="i">Heb</hi>ron<hi rend="i">.</hi> Geensins want oock der heyligen aller beste wercke<hi rend="i">n</hi> noch altijt met eenige onreynicheyt besmet zijn en<hi rend="i">de</hi> verderven. <hi rend="i">Hat</hi>tus<hi rend="i">.</hi> Die mercktekens ofte getuychnissen dienen hier inder tijt, niet hier na daermen die dingen self sal aenschouwen. <hi rend="i">Hebr</hi>on<hi rend="i">.</hi> Also. <hi rend="i">Hattus.</hi> Niemant van uwe geloovers en mach naer u selfs beken die suyverheyt van leven hier op aerden hebben. Die uwen gelooven calvini seggen dat sulcx het teken en<hi rend="i">de</hi> getuychnisse is vande verkiesinge so moeten zy oock doort onbere<hi rend="i">n</hi> van dit teken en<hi rend="i">de</hi> getuychnisse houde<hi rend="i">n</hi> dat zy niet van Gode vercoren, maer in de eeuwighe verdoemenisse verlaten zijn. Dat sterckt ontwijfelijc tot die vertwijfelde <note place ="margin">Matt. 26.26.</note> wanhope, dats een. Dat sonder te geloven niemant en mach salich worden, ghetuyght de salichmaker selve, het gelove schrijft Calvijn, is nootsakelijck vereenicht met een suyver ende heylich leven. Maer niemant mach <note place ="margin">Calvijn Com. 1. Ioa. 12.9</note> hier hebben een suyver leven, so boven al bewesen is naer Calvijns seggen. Oock niet sulcke heylicyheyt als hy voor die waere beschrijft in zijn Hermonie. Luc. 1.75. Wat nootsakelijc met yet ander is vereenicht, en mach nergens wesen sonder't geen daer mede het nootsakelijc is vereenicht (so Calvijn seyt) met een suyver en<hi rend="i">de</hi> heylich leven. Dit en mach nae u leere hier ter werelt in niemant wesen. So en mach hier oock in niemanden (immers van die u gelooven niet) wesen een waerachtich geloof. Sonder dit mach niemant salich wesen. Wie van den uwen dese uwe leere geloovende mach salicheyt hopen? dats nu wel het platte tegendeel van ee<hi rend="i">n</hi> blijde bootschappe, Evangelischen en<hi rend="i">de</hi> troostelijcke leere, daer voor ghy die uwe uutroept. Maer hoe soudet niet nootlijcke<hi rend="i">n</hi> inden gront moeten wesen een treurighe en<hi rend="i">de</hi> vertwijfdelde leere, die in plaetse vande genade<hi rend="i">n</hi> rijcke versoeninge Godes doort lijde<hi rend="i">n</hi> Christi, sodanige dingen leert dat daer ontwijfelijck uut moet volgen dat de toorn Godes noch allen menschen niemant uutgenome<hi rend="i">n</hi> noch al't leve<hi rend="i">n</hi> door over't hooft is hangende? <hi rend="i">Hebron.</hi> Siet toe dat u, den heyligen Godes sulcx opdichtende, den getrouwelijcke toorn Godes niet eewelijck int herte en steke. <hi rend="i">Hat</hi>tus<hi rend="i">.</hi> leest daer self, en<hi rend="i">de</hi> segt dan niet meer dat ick u luyden sulcx opdichte. <hi rend="i">Heb</hi>ron<hi rend="i">.</hi> Hier staet aldus. "Altijt moet- <note place ="margin">Instit. 10.12.</note> men weder komen opten algemeynen en<hi rend="i">de</hi> ontwijfelijcken sproke, dat allen menschen, so lange zy noch volherde<hi rend="i">n</hi> sondaren te zijn, die toorn Gods over't hooft hangt." <hi rend="i">Hat</hi>tus<hi rend="i">.</hi> Hoort nu daer uut mijn bewijs. Was Adam niet ee<hi rend="i">n</hi> sondaer om een eenige sonde by hem gedaen? <hi rend="i">Hebron.</hi> Hy was. <hi rend="i">Hattus.</hi> Wort de mensche een sondaer door een sonde, hy ist oock door veel sonden. <hi rend="i">Hebron.</hi> Recht. <hi rend="i">Hattus.</hi> So lange de mensche noch sondicht blijft hij een sondaer. <hi rend="i">Heb</hi>ron<hi rend="i">.</hi> Also. <hi rend="i">Hattus.</hi> So lange de mensche een sondaer blijft, so lange volhert hy ee<hi rend="i">n</hi> sondaer te zijn. <hi rend="i">Hebron.</hi> Dat volght. <hi rend="i">Hat</hi>tus<hi rend="i">.</hi> Leert ghyluyden niet dat oock d'alderheylichste noch sondaren zijn, ja dat die kindere<hi rend="i">n</hi> Gods noch alle dage moete<hi rend="i">n</hi> sondigen en<hi rend="i">de</hi> dit so lange sy hier leven. <hi rend="i">Hebron.</hi> 'Tis onse leere sulcx maer ic en weet niet hoe ghy dat nu draeyt. <hi rend="i">Hattus.</hi> Niet met allen, segt een van beyden, te wete<hi rend="i">n</hi>: datter mensche<hi rend="i">n</hi> zijn die inder waerheyt hier ter werelt aflaten van meer te sondigen en<hi rend="i">de</hi> mitsdien niet en volharden sondaren te zijn, ende dan sullen wy't eens wesen in desen aflaet Christi, die ghy nu wederspreeckt: of segt (wildy daer niet aen) dat alle menschen ter werelt al heur leven deur volherden sondare<hi rend="i">n</hi> te zijn, en<hi rend="i">de</hi> bekent dan waerachtich te wesen dit mijn ontwijfelijck besluyt uut uwe leere namentlijck dat alle<hi rend="i">n</hi> menschen niemant uutghenomen noch al't leven deur den toorn Godts over't hooft hanght. Wat mensche mach da<hi rend="i">n</hi> genade verhope<hi rend="i">n</hi>? wie moet dan niet wanhope<hi rend="i">n</hi>? Is dat noch ee<hi rend="i">n</hi> Evangelische leere te noeme<hi rend="i">n</hi>: Is na dese uwe leere God dan noch niet, als voormaels, onversoent? wat nut hebbe<hi rend="i">n</hi> wy dan vande<hi rend="i">n</hi> soenoffer en<hi rend="i">de</hi> doot Christi? die maecktmen immer dus doe<hi rend="i">n</hi>de onnut en<hi rend="i">de</hi> vergeefs. So voert dese u leere ter wanhope<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> inde<hi rend="i">n</hi> afgront va<hi rend="i">n</hi> vertwijfeltheyt. Wat ick nu meer va<hi rend="i">n</hi>  sulcke bewijsingen soude konne<hi rend="i">n</hi> voortbrengen en<hi rend="i">de</hi> hoe vast, bondig, en<hi rend="i">de</hi> krachtich die zijn : konne<hi rend="i">n</hi> die vroede<hi rend="i">n</hi> wel mercke<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> sal ligt vermeret werde<hi rend="i">n</hi> vande<hi rend="i">n</hi> onvroede<hi rend="i">n</hi>, die bestae<hi rend="i">n</hi> sullen dit mijn segge<hi rend="i">n</hi> aen te vechte<hi rend="i">n</hi>. Tussche<hi rend="i">n</hi> ons mercke icx voor desen tijt genoeg ghy moget nadencke<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> vindy wat hier tege<hi rend="i">n</hi>, my aenspreke<hi rend="i">n</hi>, wie<hi rend="i">n</hi>s antwoort ghy't alle<hi rend="i">n</hi> tijde<hi rend="i">n</hi> bereyt sult vinde<hi rend="i">n</hi>. Nu ist tijt va<hi rend="i">n</hi> scheyde<hi rend="i">n</hi>, 'tis spade inde<hi rend="i">n</hi> avont. Dit verlene u de Heere goet en<hi rend="i">de</hi> tot salciheyt. <hi rend="i">Heb</hi>ron<hi rend="i">.</hi> U mede, ic wilt alles nade<hi rend="i">n</hi>cke<hi rend="i">n</hi>, u Boecxken met opmerckinge doorlesen, en<hi rend="i">de</hi> u weder ae<hi rend="i">n</hi>spreke<hi rend="i">n</hi> te minder eerste door-comste alhier geve de Heer zijne genade, blijft he<hi rend="i">m</hi> bevolen.</p>
<p><hi rend="i">Eynde, inden Haghe den 28. May. 48.</hi></p>
        </div>
    <div type="chapter">
        <pb ed="fol." n="Ccxciiijr"/>
        <head>Naem scherm. D.V. Coornherts.</head><head><hi rend="i">Tegen de ondaedt tot Delft aen hem betoont den iij. Octobris 1588.</hi></head><p>Dit mijn doen sal vande<hi rend="i">n</hi> goeden ten besten verstaen, vanden quaden ten argste<hi rend="i">n</hi> geduydet, van mijne vyande<hi rend="i">n</hi> wedersproke<hi rend="i">n</hi>, van die my kenne<hi rend="i">n</hi> gelooft, en<hi rend="i">de</hi> vande Wet tot Delft, waerheyt te sijn gewete<hi rend="i">n</hi> worden. So luttel dan als ee<hi rend="i">n</hi> anders oordeel in mijn macht staet te veranderen: so weynigh stont in mijn vermogen der Delftschen wil: met macht, niet met reden verselt; te beletten: so wederom niet in heur macht en was het noodtlick vertoon deses mijnes Naem-scherms te behinderen. Ist ontbillig dat zy horen 'tgee<hi rend="i">n</hi> heur niet en lust, die doen derre<hi rend="i">n</hi> dat hen lust: hebbe<hi rend="i">n</hi> zy dan gewaent dat Coornhert te bloode soude zijn, om int ontdecken van zijn onschult, heurluyder schult (so 't een niet geschieden mach sonder 't ander) te ontdecken: so hebben zy hem niet recht gekent, oock heur ontsich buyten recht al wat te hooge geacht. Men leest in boecke<hi rend="i">n</hi> dat een tyran gedoogde dat de Roomsche burgere<hi rend="i">n</hi> het quaet van hem seyde<hi rend="i">n</hi>, welcx doen sy moesten lijden, seggende: Nadien ick tot Romen mach doen al dat my lust: ist niet luttel genoeg, dat de Romeynen mogen seggen dat heur lust? So nu de Delfsche Wethoudere<hi rend="i">n</hi>, sonder noot, onwettelic my doende na lust, niet willen toe laten, dat ic ter noot, 'tgene my betaemt wettelick spreke: wie sal niet mercke<hi rend="i">n</hi> dat zy in macht na lust te roove<hi rend="i">n</hi> die<hi rend="i">n</hi> Tyran in vermaertheyt van 't quade, pogen te boven te gaen? maer dit mach ick niet verhope<hi rend="i">n</hi> met redene. Want niet de quetse va<hi rend="i">n</hi> heurluyder, maer 'tbeschermen van mijnen name, hier mijn voorneme<hi rend="i">n</hi> is: op hope of dese ondancbare daet aen een wel-verdienden, anderen Overhede<hi rend="i">n</hi> eene<hi rend="i">n</hi> sachte<hi rend="i">n</hi> spiegel soude mogen verstrecke<hi rend="i">n</hi> tot rust van ander vrome Vaderlanders. het is waerachtigh dat ick doende dat eerlic is, door niemants oneerlic doen ae<hi rend="i">n</hi> my oneerlic mach worde<hi rend="i">n</hi>. Daeromme en quetset my, voor my selve<hi rend="i">n</hi> ooc niet, dat quade mensche<hi rend="i">n</hi> na heur aerd, quaet van my klappe<hi rend="i">n</hi>: maer so gaerne wederomme, als de Delfsche twee Predicanten metten heuren, mijn goet geruchte soude<hi rend="i">n</hi> bevlecke<hi rend="i">n</hi>, om door dien mijne gedructe schriften (die haer vuyle leere niet en verschone<hi rend="i">n</hi>, eenigsins te verschone<hi rend="i">n</hi>) en<hi rend="i">de</hi> also de berispende waerheyt met heur logen-nevelen te verduysteren: so ongaerne hebbe ic om nut van andere<hi rend="i">n</hi>, die mijne schrifte<hi rend="i">n</hi> lesen tot vorderinge va<hi rend="i">n</hi> heur heyl int vermijde<hi rend="i">n</hi> van grouwelicke dolinge<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> tot voorhoedinge vander Predikante<hi rend="i">n</hi> voorgenomen dwang der Conscientie<hi rend="i">n</hi> int straffe<hi rend="i">n</hi> der geenre die waerheyt derren schrijve<hi rend="i">n</hi> of spreke<hi rend="i">n</hi> tege<hi rend="i">n</hi> de Geneefsche Consistorianten en<hi rend="i">de</hi> nieuwe Heere<hi rend="i">n</hi> van des volcx gelove, mogen late<hi rend="i">n</hi> mijne<hi rend="i">n</hi> name met waerheyt te verantwoorden. Dit is dan beneve<hi rend="i">n</hi> meer andere<hi rend="i">n</hi> de eyntlicke oorsake deses mijnes Nae<hi rend="i">m</hi>-scherms. Die't so verstaet sal recht hebbe<hi rend="i">n</hi> int wel nemen van dien: die 't qualic neme<hi rend="i">n</hi>, sullen onrecht hebbe<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> daer deur niet my, maer hen self verquaden. Leest nu leser, lust het u te weten de geschiedenisse met zijnen aenkleve<hi rend="i">n</hi> van dit uutsegge<hi rend="i">n</hi> ae<hi rend="i">n</hi> my tot Delft gedae<hi rend="i">n</hi> te<hi rend="i">n</hi> tijde voors<hi rend="i">creven</hi>.</p>
        <p>Ic hadde by my menigte van aentekeningen va<hi rend="i">n</hi> gemeene plaetsen diemen noemt <hi rend="i">Loci co</hi>m<hi rend="i">munes</hi>, in korte en<hi rend="i">de</hi> klare schickinge gestelt zijnde uyten Bibele, alle dingen met heuren ommestande<hi rend="i">n</hi> so naecktelic teffens voor ooge<hi rend="i">n</hi> toonende dat sy velen (sonderlinge<hi rend="i">n</hi> Predicante<hi rend="i">n</hi>, so 't Latijn is) nut, maer niemant schadelic soude moge<hi rend="i">n</hi> zijn, da<hi rend="i">n</hi> de misbruyckers van de Bibel selve, so ooc veel andere, diese gesie<hi rend="i">n</hi> hebben dochte. Nu lage<hi rend="i">n</hi> de selve in verscheyden boecken en<hi rend="i">de</hi> papieren so onschickelic verstroyt, als wesende in verscheyden plaetsen buyte<hi rend="i">n</hi> lants by my uute<hi rend="i">n</hi> Bibele aengetekent: dat ick my liet voorstae<hi rend="i">n</hi>: dat qualjck yemant na mijn overlyde<hi rend="i">n</hi>, die wel soude hebbe<hi rend="i">n</hi> konne<hi rend="i">n</hi> voegen in ee<hi rend="i">n</hi> werck: vermits de mercke<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> ae<hi rend="i">n</hi>wijsinge my, en<hi rend="i">de</hi> niemande<hi rend="i">n</hi> a<hi rend="i">n</hi>ders kond en ware<hi rend="i">n.</hi> Om dan sodanige mijne nutte en<hi rend="i">de</hi> lange arbeyt (so ic nu by dertich jare<hi rend="i">n</hi> daer over hadde vergadert, nu en<hi rend="i">de</hi> dan tijt daer toe hebbende) niet verlore<hi rend="i">n</hi> te laten gaen, by aldie<hi rend="i">n</hi> ick voor desselfs vergaderinge quame te sterve<hi rend="i">n</hi>: wert ic va<hi rend="i">n</hi> ernstich voorneme<hi rend="i">n</hi> het cleyn overblijfsele<hi rend="i">n</hi> mijnre oude dage<hi rend="i">n</hi> gantselijc int vergadere<hi rend="i">n</hi> der selver te bestede<hi rend="i">n</hi>. Maer want ick tot Haerlem (daer ic nu ontrent 48. jare<hi rend="i">n</hi> burger ben geweest en<hi rend="i">de</hi> meest ben bekent) dagelijcx, so seere veronledight werde met vredemakerien: dat ic daer blijvende gee<hi rend="i">n</hi> hope en sagh, om mijn voorgenomen werc voors<hi rend="i">creven</hi> by mijn leven te mogen voleynde<hi rend="i">n</hi>: nam ic in Decembri laestlede<hi rend="i">n</hi> voor my, om my selve uut die moeyte<hi rend="i">n</hi> te ontstellen, en<hi rend="i">de</hi> een jaer lang my in stilheyt te o<hi rend="i">n</hi>thoude<hi rend="i">n</hi> tot Delft, by mijne vrient C.A. Boomgaert: die my inde voorderinge<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> mijn voorgenome<hi rend="i">n</hi> werc voors<hi rend="i">creven</hi> ooc grootelic soude mogen helpen. Also verhuerde ic mijn woning tot Haerlem, in myeninge dien Mey voor ee<hi rend="i">n</hi> jaer tot Delft te wesen. Maer ontrent Paessche<hi rend="i">n</hi> schrijve<hi rend="i">n</hi> ontfangende va<hi rend="i">n</hi>de voors<hi rend="i">creven</hi> Boomgaert, dat de Schout tot Delft, he<hi rend="i">m</hi> van wege<hi rend="i">n</hi> Burgemeestere<hi rend="i">n</hi> aldaer was come<hi rend="i">n</hi> aenseggen, dat zy my aldaer mette wone niet en wilden gedogen: was ic niet wynig verwondert, stelde mijn voorneme<hi rend="i">n</hi> ter zijde<hi rend="i">n</hi>, kocht mijn tafel (mijn woonplaets was verhuert) en<hi rend="i">de</hi> schickte my tot Haerlem te blijven: vorderende niet te min mijn voorghenomen werc, so ic best mogte. Waer na ontrent S. Jan reysde ic tot Delft, om twee of drie weken te blijven. Daer vant ic goet, d' oorsake te vernemen, waerom men my daer niet en wilde lijde<hi rend="i">n</hi> metter wone: niet om daer te mogen blijve<hi rend="i">n</hi>, maer om mijn beklagers te mogen wete<hi rend="i">n</hi>, my te verantwoorden en<hi rend="i">de</hi> recht te begere<hi rend="i">n</hi> tot mijns namens bescherminge: also 't nu hier en<hi rend="i">de</hi> daer al verkalt was, datmen my daer tot Delft niet en wilde lijden: ten welcken eynde ick den Burgemeesteren aldaer dede behanden de vertoninge en<hi rend="i">de</hi> 't versoeck hier na van woorde te woort gestelt.</p>
    </div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="secundair" value="delft001"/></interpGrp>
        <head>Aen mijnen E. Heeren Burghemeesteren der stede Delft.</head><p>Vertoont met eerbiedinghe Dirck Volckertsz<hi rend="i">oen</hi> Coornhert Poorter tot Haerlem, he<hi rend="i">m</hi> door Cornelis Adriaensz<hi rend="i">oen</hi> Boomgaert (by wie<hi rend="i">n</hi> hy voor ee<hi rend="i">n</hi> tijt dacht te kome<hi rend="i">n</hi> tot Delft) geschreven te zijn. Hoe dat de Schout zijn swager (in desen geen onwillige bode) hem Boomgaert was kome<hi rend="i">n</hi> aensegge<hi rend="i">n</hi>, uute<hi rend="i">n</hi> name van U. E<hi rend="i">dele</hi>. dat de selve niet en wilde<hi rend="i">n</hi> gedoge<hi rend="i">n</hi> zijn vertoonders wone<hi rend="i">n</hi> tot Delft, <hi rend="i">et</hi>c. Nu is waerachtich dat des vertoonders wa<hi rend="i">n</hi>del en<hi rend="i">de</hi> goede name by alle<hi rend="i">n</hi> eerlijcken luyde<hi rend="i">n</hi> tot noch toe onbevleckt is gebleve<hi rend="i">n</hi>, als noyt mensche schadelijck, maer wel vele<hi rend="i">n</hi> nut geweest zijnde, ja oock de<hi rend="i">n</hi> lande Hollant selve, en<hi rend="i">de</hi> dat niet <pb ed="fol." n="Ccxciiijv"/> allee<hi rend="i">n</hi> inden sorgelicke<hi rend="i">n</hi> handel va<hi rend="i">n</hi> Enckhuyse<hi rend="i">n</hi>, nope<hi rend="i">n</hi>de des K<hi rend="i">oninc</hi> va<hi rend="i">n</hi> Spanjens voorneme<hi rend="i">n</hi> door zijne<hi rend="i">n</hi> Helbarier by he<hi rend="i">m</hi> vertoonder alder eerst vernome<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> de<hi rend="i">n</hi> H<hi rend="i">eren</hi> State<hi rend="i">n</hi> door z. Nicolaes va<hi rend="i">n</hi> der Laen doe<hi rend="i">n</hi> aengeve<hi rend="i">n</hi>, daer door de selve ae<hi rend="i">n</hi>slag geluclic voorcomen en<hi rend="i">de</hi> belet is geweest: Maer ooc mede in zijne vertoonders menigvuldige uutgegeve<hi rend="i">n</hi> waerschouwelicke schriften, en<hi rend="i">de</hi> om eene (uut menige) te noemen oock merckelic int besluyt va<hi rend="i">n</hi>de Leydsche Justificatie Lr. E.ij. daer inne hy vertoonder al over negen jare<hi rend="i">n</hi> de<hi rend="i">n</hi> aert en<hi rend="i">de</hi> het bedecte voorneme<hi rend="i">n</hi> vanden Hoofde<hi rend="i">n</hi> der Gereform<hi rend="i">eerde</hi> Religie<hi rend="i">n</hi>, so eygentlic o<hi rend="i">n</hi>tdecte, als d'experientie die nu naectelic heeft bewesen te wese<hi rend="i">n</hi>, namelic onrustige en<hi rend="i">de</hi> staetsuchtige luyde<hi rend="i">n</hi>, die daer poge<hi rend="i">n</hi> d'Overheyt o<hi rend="i">n</hi>der de voete<hi rend="i">n</hi> te treden, ter navolginge vande Romaniste<hi rend="i">n</hi>, als die niemant bove<hi rend="i">n</hi> he<hi rend="i">n</hi> noch beneve<hi rend="i">n</hi> hen moge<hi rend="i">n</hi> lijde<hi rend="i">n</hi>: En<hi rend="i">de</hi> dat tot ee<hi rend="i">n</hi> waerschuwinge so vruchtbaer (hadde die gehoor moge<hi rend="i">n</hi> bekome<hi rend="i">n</hi> bij de gene<hi rend="i">n</hi> die selve nu doort besoecke<hi rend="i">n</hi> dat volcxke<hi rend="i">n</hi> in druc hebbe<hi rend="i">n</hi> uutgedruct te zijn voncken va<hi rend="i">n</hi>de gemee<hi rend="i">n</hi> lants twist) als nootlic tot des lants ruste, somen heeft moge<hi rend="i">n</hi> sie<hi rend="i">n</hi>, niet sonder gevaerlicheyt va<hi rend="i">n</hi> de<hi rend="i">n</hi> state en<hi rend="i">de</hi> welstant der lande<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> steden, als Uutrecht ae<hi rend="i">n</hi> Harme<hi rend="i">n</hi> Modet met sijne oproersche medestanders, tot Leyde<hi rend="i">n</hi> aen Saraviam thooft zijnre vertoo<hi rend="i">n</hi>ders tegenpartyen inde Haegsche disputatie met zijne Complice<hi rend="i">n</hi>, tot Mede<hi rend="i">m</hi>blic en<hi rend="i">de</hi> elders meer. Alle twelcke eene<hi rend="i">n</hi> ygelike<hi rend="i">n</hi> ko<hi rend="i">n</hi>d is, en<hi rend="i">de</hi> mitsdien u E<hi rend="i">dele</hi> niet verhole<hi rend="i">n</hi> mag zijn, de<hi rend="i">n</hi> welcke<hi rend="i">n</hi> hy vertoo<hi rend="i">n</hi>der daeromme geensins en mag toebetrouwe<hi rend="i">n</hi>, sodanige onredelicke onbedachtheyt, dat de selve sijne vertoo<hi rend="i">n</hi>ders getrouheyt, en<hi rend="i">de</hi> la<hi rend="i">n</hi>t nutte dienste<hi rend="i">n</hi>, by hem tot noch toe de<hi rend="i">n</hi> lande va<hi rend="i">n</hi> Hollant, op zijn eyge<hi rend="i">n</hi> koste<hi rend="i">n</hi> bewesen, soude<hi rend="i">n</hi> wille<hi rend="i">n</hi> beda<hi rend="i">n</hi>cke<hi rend="i">n</hi> met sulcken lelike<hi rend="i">n</hi> scha<hi rend="i">n</hi>tvlecke in zijne<hi rend="i">n</hi> goede<hi rend="i">n</hi> name, va<hi rend="i">n</hi> he<hi rend="i">n</hi> niet te willen lijde<hi rend="i">n</hi> in Delft, regt of hy vertoo<hi rend="i">n</hi>der waer ee<hi rend="i">n</hi> quaetdoe<hi rend="i">n</hi>der, verrader, of oproerder, va<hi rend="i">n</hi> welcke vuyle cladde<hi rend="i">n</hi> sijn hooftpartie by de sente<hi rend="i">n</hi>cie va<hi rend="i">n</hi> Leyde<hi rend="i">n</hi> opentlic schuldig is veroordeelt. Daer door hy vertoo<hi rend="i">n</hi>der, niet anders en mag vermoede<hi rend="i">n</hi> da<hi rend="i">n</hi> dat zijne dootvyanden, die met ee<hi rend="i">n</hi> valsch wroegschrift aenden H<hi rend="i">eeren</hi> State<hi rend="i">n</hi> eertijts na zij<hi rend="i">n</hi> leve<hi rend="i">n</hi> stonde<hi rend="i">n</hi>, of a<hi rend="i">n</hi>dere heurs gelijcke<hi rend="i">n</hi> partydige en<hi rend="i">de</hi> onvrome wroegers, u E<hi rend="i">dele</hi> door quaet ingeve<hi rend="i">n</hi> tot het voors<hi rend="i">creven</hi> ontbiede<hi rend="i">n</hi>, aende<hi rend="i">n</hi> vertoo<hi rend="i">n</hi>der beweegt moge<hi rend="i">n</hi> hebbe<hi rend="i">n</hi>. Nadien nu de vertoo<hi rend="i">n</hi>der sodanige leelicke en<hi rend="i">de</hi> sorglicke naem-sche<hi rend="i">n</hi>dinge, sonderling nu hem die geschiet onder den name ee<hi rend="i">n</hi>der hooft-stede va<hi rend="i">n</hi> Holla<hi rend="i">n</hi>t, niet swijge<hi rend="i">n</hi>de en mag gedoge<hi rend="i">n</hi>, so<hi rend="i">n</hi>der fel tege<hi rend="i">n</hi> sich selve en<hi rend="i">de</hi> ooc zijne vriende<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> mage<hi rend="i">n</hi> te wesen: maer schuldig is na vermogen by alle behoorlicke wege<hi rend="i">n</hi> zijn goede name voor te staen: So versoect de vertoo<hi rend="i">n</hi>der, dat u E<hi rend="i">dele</hi> gelieve hem als een bevonde<hi rend="i">n</hi> welverdient Lantzaet recht en<hi rend="i">de</hi> justitie, dieme<hi rend="i">n</hi> gee<hi rend="i">n</hi> quaetdoe<hi rend="i">n</hi>ders en weygert te late<hi rend="i">n</hi> geniete<hi rend="i">n</hi>. En<hi rend="i">de</hi> he<hi rend="i">n</hi> zijne heymelike wroegers o<hi rend="i">n</hi>der ooge<hi rend="i">n</hi> te stelle<hi rend="i">n</hi>, het zy da<hi rend="i">n</hi> voor u E<hi rend="i">dele</hi> self, of voor Schepenen in Delft, te<hi rend="i">n</hi> eynde hy Suppliant sich wettelic mag verantwoorde<hi rend="i">n</hi> voor de<hi rend="i">n</hi> Schout tegen zijn vermomde wroegers, en<hi rend="i">de</hi> tege<hi rend="i">n</hi> eenen ygelic. En<hi rend="i">de</hi> volhoort zijnde, na de schult of welverdientheyt dieme<hi rend="i">n</hi> in hem sal bevinden, geoordeelt te werde<hi rend="i">n</hi>: so<hi rend="i">n</hi>der dat hy Suppliant va<hi rend="i">n</hi> zijne wroegers, worde<hi rend="i">n</hi> sy (so hy Suppl<hi rend="i">iant</hi> niet en twijfelt) valsch bevo<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi>, eenige wrake of straf va<hi rend="i">n</hi> <hi rend="i">poena alienis</hi> sal begere<hi rend="i">n</hi>, maer he<hi rend="i">n</hi>luyde<hi rend="i">n</hi> dat quaet gaerne vergeve<hi rend="i">n</hi>. 'tWelcke doe<hi rend="i">n</hi>de sulle<hi rend="i">n</hi> u E<hi rend="i">dele</hi> dadelic betonen datme<hi rend="i">n</hi> hier te la<hi rend="i">n</hi>de niet en wil invoere<hi rend="i">n</hi> de S. Inquisitie, int procedere<hi rend="i">n</hi> tegen yema<hi rend="i">n</hi>den op 't aengeven alleenlic va<hi rend="i">n</hi> heymelicke wroegers, en<hi rend="i">de</hi> dat noch <hi rend="i">parte inaudita</hi>. <hi rend="i">D.V.C.</hi></p>
        <p>Die vertooninge en<hi rend="i">de</hi> dat versoec overgegeve<hi rend="i">n</hi> zijnde de<hi rend="i">n</hi> xix julij, Anno 88. is daer na de xxj. der selver nade<hi rend="i">n</hi> middage, M<hi rend="sup">r</hi> Pieter va<hi rend="i">n</hi>der Meer; Pensionaris tot Delft, gecome<hi rend="i">n</hi> my aensegge<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> wege<hi rend="i">n</hi> der Burgemeestere<hi rend="i">n</hi> aldaer: dat mijn Request voor henluyde<hi rend="i">n</hi> was gelesen, die my door hem, Pension<hi rend="i">aris</hi> dede<hi rend="i">n</hi> seggen: hoe sulc ontbiede<hi rend="i">n</hi> door de<hi rend="i">n</hi> Schout va<hi rend="i">n</hi> mijn uutblijven niet en waer geschiet, uut bedugte<hi rend="i">n</hi> dat ic eenige<hi rend="i">n</hi> o<hi rend="i">n</hi>rust soude aenrechte<hi rend="i">n</hi> tot Delft, als my niet voor sodanige<hi rend="i">n</hi> ma<hi rend="i">n</hi> houde<hi rend="i">n</hi>de: maer alleenlic overmits ic mette<hi rend="i">n</hi> predica<hi rend="i">n</hi>te<hi rend="i">n</hi> tot Leyde<hi rend="i">n</hi>, inde<hi rend="i">n</hi> Hage, ooc te vore<hi rend="i">n</hi> tot Delft in disputatie was geweest, ende veel luyder herte<hi rend="i">n</hi> met d' een of d'a<hi rend="i">n</hi>der partyende, tussche<hi rend="i">n</hi> heur burgers nieuwe moeyte<hi rend="i">n</hi> mochten veroorsake<hi rend="i">n</hi>: 'twelc in dese sorglicke tijde<hi rend="i">n</hi> behoorde sorgvuldelic voorhoet te werden, <hi rend="i">et</hi>c<hi rend="i">etera</hi>. Ick seyde dat des niet te sorge<hi rend="i">n</hi> en waer. Doch na die<hi rend="i">n</hi> niemant eens a<hi rend="i">n</hi>ders sorge en mag boete<hi rend="i">n</hi>, waer ic wil-vaerdig stracx va<hi rend="i">n</hi> daer te scheyde<hi rend="i">n</hi>: somen my gave schriftelicke kennisse va<hi rend="i">n</hi> 't gene my sijn L. nu hadde gebootschapt uyter Burgem<hi rend="i">eesteren</hi> name. Daer op my de voornoe<hi rend="i">m</hi>de Pensionaris verclaerde dat zijne meesters; sulc mijn begere<hi rend="i">n</hi> al voorsie<hi rend="i">n</hi> hebbe<hi rend="i">n</hi>de; hem bevolen hadden my te segge<hi rend="i">n</hi>: dat, also de bootschap niet schriftelic maer mo<hi rend="i">n</hi>delic ae<hi rend="i">n</hi> Boomgaert was gedaen, niet noodig en waer my geschrift daer va<hi rend="i">n</hi> te geven. Waer na by my verhaelt zijnde d' oorsake mijns eerste<hi rend="i">n</hi> voorneme<hi rend="i">n</hi>s, omme aldaer ee<hi rend="i">n</hi> jaer te blijve<hi rend="i">n</hi>, 't welc ic nu door des Schouts bootschap uutte<hi rend="i">n</hi> sinne hadde gestelt, vraegde ic, of dan der Burem<hi rend="i">eesteren</hi> meninge waer, dat ic uut Delft soude gae<hi rend="i">n</hi>? seyde de Pe<hi rend="i">n</hi>sionaris gee<hi rend="i">n</hi> last tot sulc bevel te hebbe<hi rend="i">n</hi>, maer wilde zijne meesters daer af horen. Daer op ic hem seyde de<hi rend="i">n</hi> Burgem<hi rend="i">eesteren</hi> wel te willen versekeren, dat door mijn daer wesen, tot Delft gee<hi rend="i">n</hi> moeyten veroorsaect en soude<hi rend="i">n</hi> worde<hi rend="i">n</hi>. De Pension<hi rend="i">aris</hi> seggende hy soude zijn meesteren weder spreke<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> my in ee<hi rend="i">n</hi> dag dir of vier bescheyt seggen, is so va<hi rend="i">n</hi> my gescheyde<hi rend="i">n</hi>. Den 23. Julij voors<hi rend="i">creven</hi> smorgens qua<hi rend="i">m</hi> de Pension<hi rend="i">aris</hi> va<hi rend="i">n</hi>der Meer my segge<hi rend="i">n</hi>: dat hy va<hi rend="i">n</hi> mijn sake gesproke<hi rend="i">n</hi> hadde, met drie Burgem<hi rend="i">eesteren</hi> die daer inne niet en hadden wille<hi rend="i">n</hi> doe<hi rend="i">n</hi> so<hi rend="i">n</hi>der de vierde: de<hi rend="i">n</hi> welcke<hi rend="i">n</hi> hy oec hier af hadde gesproken, die mede, als ooc d' ander drie, geen swaricheyt in mijn blijve<hi rend="i">n</hi> tot Delft en maecte, maer wa<hi rend="i">n</hi>t de vierde een wijle uyter stede soude syn, was hy Pe<hi rend="i">n</hi>sionaris, die my belooft hadde a<hi rend="i">n</hi>twoorde te brenge<hi rend="i">n</hi>, my kome<hi rend="i">n</hi> verclaren (als uut he<hi rend="i">m</hi> selve<hi rend="i">n</hi> so hy seyde) Dat ic so<hi rend="i">n</hi>der achterdencke<hi rend="i">n</hi> wel mogte blijve<hi rend="i">n</hi> tot Delft, onder mijn belofte voors<hi rend="i">creven</hi>, en<hi rend="i">de</hi> gee<hi rend="i">n</hi> a<hi rend="i">n</hi>twoort meer va<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> Burgem<hi rend="i">eesteren</hi> (die so<hi rend="i">n</hi>der mijn vertoo<hi rend="i">n</hi> gesien te hebbe<hi rend="i">n</hi> my ooc geen moeyten en soude<hi rend="i">n</hi> gemaect hebbe<hi rend="i">n</hi>) meer en behoefde te verwachte<hi rend="i">n</hi>, maer my daer na vryelic mochte schicken. Alle 't welcke voors<hi rend="i">creven</hi> ick t' elcken mael als de Pe<hi rend="i">n</hi>sionaris va<hi rend="i">n</hi> my scheyde, sulcx (met breder woordige ommesta<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> so hy die sprac) tersto<hi rend="i">n</hi>t by gheschrift stelde tot sekerheyt mijnre gedenckenisse: op avontuer so hy sich namaels mochte vertoone<hi rend="i">n</hi>te zijn va<hi rend="i">n</hi> die luyde<hi rend="i">n</hi>: by den welcke<hi rend="i">n</hi> des koecke<hi rend="i">n</hi>s nut bove<hi rend="i">n</hi> des waerheyts liefde geldet, ic met sekerheyt mochte segeg<hi rend="i">n</hi> 't selve so geschiet te wese<hi rend="i">n.</hi> Mijn request hielt aen Burgem<hi rend="i">eesteren</hi> niet aen he<hi rend="i">m</hi>: gaf hy my daer op <pb ed="fol." n="Ccxcvr"/> antwoorde uut hem selve: hoe sal hy sich van vermetelheyt moghen ontschuldighen? dede hy 't dan oock uut bevel of met wil der Burgermeesteren, hoe mach hy (dat nu loochende) hem van onwaerheyt verschoonen?</p>
        <p>Door dese bootschap des Pe<hi rend="i">n</hi>sionaris quam ic weder in mijn eerste voornemen va<hi rend="i">n</hi> voorts dat jaer tot Delft te blijve<hi rend="i">n</hi>, ten eynde voors<hi rend="i">creven</hi>: en<hi rend="i">de</hi> haelde mijne papiere<hi rend="i">n</hi> boecken en<hi rend="i">de</hi> anders, my daer toe nodigh zijnde, van Haerlem tot Delft daer bleef ic stil, quam selde<hi rend="i">n</hi> uyte<hi rend="i">n</hi> huyse, en<hi rend="i">de</hi> vorderde mijn voorgenome<hi rend="i">n</hi> werc totte<hi rend="i">n</hi> 3. toe deser mae<hi rend="i">n</hi>t Octob<hi rend="i">er</hi> als my twee Roeydragers quame<hi rend="i">n</hi> voorlesen te<hi rend="i">n</hi> geschrift va<hi rend="i">n</hi> wegen den Burgem<hi rend="i">eesteren</hi> der stede Delft: daer by my wert bevolen op sekere straf te gaen uut Delft binnen xxiiij. uren. Ic was verwondert, mits die onwaerde veranderinge, ende eyschte van sulck bevel uutschrift, maer dat vergeefs. Des ick my van dit lichvaerdige handelinge met overgegeven schrift aenden Burgem<hi rend="i">eesteren</hi> opter daet beklaegde, reden daer af begeerde. Andermael regt versochte, verklare<hi rend="i">n</hi>de by weygeringe va<hi rend="i">n</hi> dien onwillich te wesen om heur o<hi rend="i">n</hi>wettelijc bevel te gehoorsame<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> in meyninge te zijn mijne<hi rend="i">n</hi> goede<hi rend="i">n</hi> name met behoorlicke middele<hi rend="i">n</hi>  (so ic mits dese<hi rend="i">n</hi> doe) te verantwoorden, so ic hoopte sulcx my niet qualic afgenome<hi rend="i">n</hi> te sullen werden. De Burgem<hi rend="i">eester</hi> Brasser dit verstae<hi rend="i">n</hi>de dreygde dadelike<hi rend="i">n</hi> met kordewage<hi rend="i">n</hi> of slede my uyter stat te doe<hi rend="i">n</hi> voere<hi rend="i">n</hi>: en meyne<hi rend="i">n</hi>de als of ic tege<hi rend="i">n</hi> de stede derhalven in proces wilde trede<hi rend="i">n</hi>, sprac daer op: wy hebbe<hi rend="i">n</hi> de<hi rend="i">n</hi> Koning va<hi rend="i">n</hi> Spanjen wel ko<hi rend="i">n</hi>nen wederstae<hi rend="i">n</hi>, soude<hi rend="i">n</hi> wy 't niet ko<hi rend="i">n</hi>ne<hi rend="i">n</hi> eene<hi rend="i">n</hi> Coornhert? Was dat niet ee<hi rend="i">n</hi> Burgerm<hi rend="i">eester</hi> antwoorde: so mede was zijn reden die hy ter selver tijt gaf van sulc uut setten, te wete<hi rend="i">n</hi>: Hy en is hier gee<hi rend="i">n</hi> burger. Houde<hi rend="i">n</hi> da<hi rend="i">n</hi> de Delfsche wette<hi rend="i">n</hi> datme<hi rend="i">n</hi> de<hi rend="i">n</hi> vreemden tege<hi rend="i">n</hi> alle wette<hi rend="i">n</hi> misha<hi rend="i">n</hi>delen en<hi rend="i">de</hi> regt weygere<hi rend="i">n</hi> sal? dat en weygertme<hi rend="i">n</hi> dieve<hi rend="i">n</hi> noch moorders. Maer ic <hi rend="i">Pars inaudita</hi> en hebbe tot Delft noch gehoor, noch kennisse va<hi rend="i">n</hi> aenklacht, noch va<hi rend="i">n</hi> heymelicke wroegers mogen verwerven. Na vermogen va<hi rend="i">n</hi> 't Keyserlicke woort: <hi rend="i">Want het ons also gelieft</hi>, nu <note place ="margin"><hi rend="i">Want het ons also gelieft.</hi></note> van nieus tot Delft uytten grave gedolven.</p>
        <p>Noyt o<hi rend="i">n</hi>tbrac he<hi rend="i">m</hi> stoc die ee<hi rend="i">n</hi> hont wilde slae<hi rend="i">n</hi>. Hadden de Delfsche rede<hi rend="i">n</hi> tot sulc heur doen, waero<hi rend="i">m</hi> schame<hi rend="i">n</hi> zy sich die te segge<hi rend="i">n</hi>? Hadde<hi rend="i">n</hi> zy gee<hi rend="i">n</hi> rede<hi rend="i">n</hi>, waero<hi rend="i">m</hi> schaemde<hi rend="i">n</hi> zy sich niet so onrechtelic te ha<hi rend="i">n</hi>delen? Of was hun voorneme<hi rend="i">n</hi> my te eere<hi rend="i">n</hi> met o<hi rend="i">n</hi>verschulde starf ae<hi rend="i">n</hi> te doen, en<hi rend="i">de</hi> heur self te schende<hi rend="i">n</hi> met de<hi rend="i">n</hi> welverdienden overdaet aen te doe<hi rend="i">n</hi>? Mijne weldade<hi rend="i">n</hi> tot des lants nut, niet op 't la<hi rend="i">n</hi>ts dachgelde<hi rend="i">n</hi>, maer op mijn selfs koste de<hi rend="i">n</hi> la<hi rend="i">n</hi>de bewesen, en moge<hi rend="i">n</hi> zy self niet o<hi rend="i">n</hi>tkenne<hi rend="i">n</hi>: maer dat ic oyt tege<hi rend="i">n</hi> 'tbehoren gedae<hi rend="i">n</hi> soude hebbe<hi rend="i">n</hi>, en moge<hi rend="i">n</hi> zy noch niema<hi rend="i">n</hi>t, my overkenne<hi rend="i">n</hi>. Soudet dese Wethoudere<hi rend="i">n</hi> da<hi rend="i">n</hi> wel voor eerlic achte<hi rend="i">n</hi>, eerlicke Lantsate<hi rend="i">n</hi> weldade<hi rend="i">n</hi> met oneerlicke schantvlecke<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> met namenschendinge (voor so vele in heur is) te vereere<hi rend="i">n</hi>? Wane<hi rend="i">n</hi> zy da<hi rend="i">n</hi> mede over d'a<hi rend="i">n</hi>der zijde behoorlic te zijn, datme<hi rend="i">n</hi> misdaet met prijs en baet behoort te straffe<hi rend="i">n</hi>? So ga<hi rend="i">n</hi>tsch verkeerdelike<hi rend="i">n</hi> en plagtme<hi rend="i">n</hi> niet te misbruycke<hi rend="i">n</hi>, dese twee steunsele<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> alle bestendige gemeen-beste<hi rend="i">n</hi>s, name<hi rend="i">n</hi>tlic loo<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> straf alsme<hi rend="i">n</hi> nu begint te doe<hi rend="i">n</hi>.</p>
        <p>Het is wel so datme<hi rend="i">n</hi> in dese tijde<hi rend="i">n</hi> gesie<hi rend="i">n</hi> heeft eenige exempele<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> o<hi rend="i">n</hi>wettelicke verstotinge uut steden ooc lande der Overhede<hi rend="i">n</hi>. Maer so 'tselve niet altijt prijselic en is, so en ist oock niet altijt navolgelic: so<hi rend="i">n</hi>derlinge<hi rend="i">n</hi> als daer gee<hi rend="i">n</hi> wettelike anxt en is va<hi rend="i">n</hi> have, lijf of vryheyt te verliesen door 't mistrouwe<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> anderen in magt sitte<hi rend="i">n</hi>de. Maer wat gemeenschap heeft sulcx met mijne<hi rend="i">n</hi> persone, in gee<hi rend="i">n </hi>regeringe, sonder alle magt, vande machtigen veracht, gee<hi rend="i">n</hi>s mensche<hi rend="i">n</hi> vyant, so<hi rend="i">n</hi>der en<hi rend="i">de</hi> tege<hi rend="i">n</hi> alle aa<hi rend="i">n</hi>hang en<hi rend="i">de</hi> secte<hi rend="i">n</hi> wese<hi rend="i">n</hi>de? Soude<hi rend="i">n</hi> de Delfsche voor versta<hi rend="i">n</hi>t te hebbe<hi rend="i">n</hi> met der la<hi rend="i">n</hi>den vyande<hi rend="i">n</hi> my verdacht houde<hi rend="i">n</hi>? heur co<hi rend="i">n</hi>scientie sal my voor ee<hi rend="i">n</hi> getrou Vaderla<hi rend="i">n</hi>der moete<hi rend="i">n</hi> bekenne<hi rend="i">n</hi>. Of soude<hi rend="i">n</hi> sy mynenthalve<hi rend="i">n</hi> voor innerlicke beroerte<hi rend="i">n</hi> beducht zijn? me<hi rend="i">n</hi> sal qualic yema<hi rend="i">n</hi>t in Holla<hi rend="i">n</hi>t vinde<hi rend="i">n</hi>, die sulcx door rechte middele<hi rend="i">n</hi> meer te voorhoede<hi rend="i">n</hi> blijct gearbeyt te hebben (hy belget sich die wil) da<hi rend="i">n</hi> Coornhert. Lieve, wat heeft dees innerlicke beroerte<hi rend="i">n</hi> der Nederlande<hi rend="i">n</hi> doch meer veroorsaect, da<hi rend="i">n</hi> der Pauselicken dwang inde co<hi rend="i">n</hi>scientie<hi rend="i">n</hi>? Wat hebbe<hi rend="i">n</hi> de gereformeerde: vo<hi rend="i">n</hi>cke<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi>de inla<hi rend="i">n</hi>tsche twist, doch meer bearbeyt, da<hi rend="i">n</hi> dwang der co<hi rend="i">n</hi>scientien? ic swijge heur gesochte heerschappie? Wat hebbe ic doch vlijtiger gepoogt te wederspreke<hi rend="i">n</hi> da<hi rend="i">n</hi> dwang der co<hi rend="i">n</hi>scientie<hi rend="i">n</hi>: magme<hi rend="i">n</hi> met eenige rede<hi rend="i">n</hi> innerlike beroerte<hi rend="i">n</hi> beduchte<hi rend="i">n</hi>, inden gene<hi rend="i">n</hi>, diese bove<hi rend="i">n</hi> yema<hi rend="i">n</hi>t soect te belette<hi rend="i">n</hi> met de alderbequaemste middele<hi rend="i">n</hi>? Of soude<hi rend="i">n</hi> wy sottelic meyne<hi rend="i">n</hi> te trede<hi rend="i">n</hi> tselve pat daer door de K<hi rend="i">oning</hi> va<hi rend="i">n</hi> Spanje<hi rend="i">n</hi> de la<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> int verderve<hi rend="i">n</hi> heeft gebragt, so<hi rend="i">n</hi>der de selve int selve verderf te brenge<hi rend="i">n</hi>? Dit verderf te voorhoeden met de verleydinge va<hi rend="i">n</hi>der Lantsaten zielen, zijn de twee oorsake<hi rend="i">n</hi> geweest va<hi rend="i">n</hi> mijn schrive<hi rend="i">n</hi>, discputere<hi rend="i">n</hi>, coste<hi rend="i">n</hi>, moeyte<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> gevaerlichede<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> noch soudeme<hi rend="i">n</hi> mijnenthalve<hi rend="i">n</hi> met rede<hi rend="i">n</hi> (godwouts) voor bereorte<hi rend="i">n</hi> moge<hi rend="i">n</hi> bedugte<hi rend="i">n</hi>?</p>
        <p>Immers by my legge<hi rend="i">n</hi> al over lange volschreve<hi rend="i">n</hi> antwoorde<hi rend="i">n</hi> op vele der predicante<hi rend="i">n</hi> terg en<hi rend="i">de</hi> naem-roversche schriften tege<hi rend="i">n</hi> my in druc uutgegeve<hi rend="i">n</hi>, die ic tot noch toe verdruct hebbe (als voor staet) tot verschoning deser quade tijde<hi rend="i">n</hi>. Dit wete<hi rend="i">n</hi> eenige mijne bekende<hi rend="i">n</hi>: en<hi rend="i">de</hi> dit mag ic, dient begeert, alle ure<hi rend="i">n</hi> betone<hi rend="i">n</hi>: zijn dit tekene<hi rend="i">n</hi> eens me<hi rend="i">n</hi>sche<hi rend="i">n</hi> die beroerte<hi rend="i">n</hi> soect te make<hi rend="i">n</hi>? wat oorsake mochter dan zijn om my uut Delft te doe<hi rend="i">n</hi> gae<hi rend="i">n</hi>? Mijn schandaleuse proposte<hi rend="i">n</hi> om de gemee<hi rend="i">n</hi>te tot oproer tege<hi rend="i">n</hi> heur overheyt te verwecke<hi rend="i">n</hi>? niet allee<hi rend="i">n</hi> 't volc maer d' overhede<hi rend="i">n</hi> selve hebbe<hi rend="i">n</hi> het tege<hi rend="i">n</hi>deel altijt ae<hi rend="i">n</hi> my bevonde<hi rend="i">n</hi>: als die doorgaens inde<hi rend="i">n</hi> mo<hi rend="i">n</hi>t hebbe, dat vele lijdelicker is de regeringe van ee<hi rend="i">n</hi> of weynig ope<hi rend="i">n</hi>bare tyranne<hi rend="i">n</hi> (swijge van goede burgerlicke Overheyt) da<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> ho<hi rend="i">n</hi>dert duysent o<hi rend="i">n</hi>sinnige tyranne<hi rend="i">n</hi>, name<hi rend="i">n</hi>tlic het veelhoofdige en<hi rend="i">de</hi> wilde beest jan alle ma<hi rend="i">n</hi>. Doch was die tot Delft mijne<hi rend="i">n</hi>thalve niet te bedugte<hi rend="i">n</hi>, so ic daer met geene<hi rend="i">n</hi> burger behalve<hi rend="i">n</hi> mijn waert, kennis, ommeganc noch spraec en hebbe gehad, ic quam selde<hi rend="i">n</hi> opter strate<hi rend="i">n</hi>, hielt my binnens huys in alder stilheydt. Of soude dit wel d' oorsake wesen, namentlic dat ic in sulcke myne stille ledicheyt alderminst stil en<hi rend="i">de</hi> ledig ben in leelicke oeffening, ooc om 't la<hi rend="i">n</hi>t mette<hi rend="i">n</hi> La<hi rend="i">n</hi>tsate<hi rend="i">n</hi> nut te zijn, en<hi rend="i">de</hi> hier inne mijn oude zeden niet en verkeere in onnut verkeere<hi rend="i">n</hi>, ticktacke<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> brassen: daer door de Delfschen sulc mijn niet stil of ledig konne<hi rend="i">n</hi> wese<hi rend="i">n</hi>, uutsette<hi rend="i">n</hi>s waerdig oordele<hi rend="i">n</hi> soude<hi rend="i">n</hi>? of soudeme<hi rend="i">n</hi> mijn tege<hi rend="i">n</hi>spreke<hi rend="i">n</hi> van dese onware religie, by d' Overheyts believe<hi rend="i">n</hi> self, nu wel voor oproersch wille achte<hi rend="i">n</hi>? Maer dit en mach niet zijn, some<hi rend="i">n</hi> ooc self niet voor oproerders en wil achten, de innevoerders va<hi rend="i">n</hi>de geref<hi rend="i">ormeerde</hi> religie binnen dese lande<hi rend="i">n</hi>. Want die beroerde<hi rend="i">n</hi> 't volc tege<hi rend="i">n</hi> des Overheyts wille in sulcker voege<hi rend="i">n</hi>: dat sy (so de predicante<hi rend="i">n</hi> self in druc heur beroeme<hi rend="i">n</hi>) d' overheyt <pb ed="fol." n="Ccxcvv"/> alhier va<hi rend="i">n</hi> 't gebruyc haerder Religien niet en hebbe<hi rend="i">n</hi> te bedancken (inde antw<hi rend="i">oort</hi> opte Remo<hi rend="i">n</hi>stra<hi rend="i">n</hi>tie der stede Leyde<hi rend="i">n</hi>, c.iiij.vers.) So is da<hi rend="i">n</hi> mijn noodlic wederspreke<hi rend="i">n</hi> met waerheyt uut drang mijnre co<hi rend="i">n</hi>scientien vander geref<hi rend="i">ormeerde</hi> religie<hi rend="i">n </hi>/ ooc d' oorsake va<hi rend="i">n</hi> dese mijne uutsettinge. Houtme<hi rend="i">n</hi> my, die gee<hi rend="i">n</hi> aenha<hi rend="i">n</hi>g altoos en hebbe noch soecke, en<hi rend="i">de</hi> niema<hi rend="i">n</hi>t int harnas rade, datmen gee<hi rend="i">n</hi> C. Religie daer mede behoort in te voere<hi rend="i">n</hi> of te bescherme<hi rend="i">n</hi>, strafbaer om tege<hi rend="i">n</hi> een gemee<hi rend="i">n</hi>lants religie mette H<hi rend="i">eilige</hi> Schrift gesproke<hi rend="i">n</hi> of geschreve<hi rend="i">n</hi> te hebbe<hi rend="i">n</hi>, dat niema<hi rend="i">n</hi>t tot noch toe verbode<hi rend="i">n</hi> (immers my ope<hi rend="i">n</hi>tlic by de Prin<hi rend="i">celicke</hi> Ex<hi rend="i">cellencie</hi> en<hi rend="i">de</hi> H<hi rend="i">eeren</hi> Staten geoorloft) is geweest, hoe salme<hi rend="i">n</hi> moge<hi rend="i">n</hi> o<hi rend="i">n</hi>tkenne<hi rend="i">n</hi> dat der Geref<hi rend="i">ormeerde</hi> ja ooc de Catholijcke martelare<hi rend="i">n</hi> (die meest al tege<hi rend="i">n</hi> d'overheyts verbod, la<hi rend="i">n</hi>ts leere en<hi rend="i">de</hi> uyterlike vrede, door aenhang va<hi rend="i">n</hi> 't  gemee<hi rend="i">n</hi> volc) voor verstoorders des gemeynla<hi rend="i">n</hi>ts ruste, te recht gestraft zijn geweest? Immers salme<hi rend="i">n</hi> so doe<hi rend="i">n</hi>de niet moete<hi rend="i">n</hi> beschuldigen het o<hi rend="i">n</hi>schuldg Lam Godes va<hi rend="i">n</hi> oproer, die by wijle<hi rend="i">n</hi> duysende<hi rend="i">n</hi> uyte<hi rend="i">n</hi> gemeenen volcke tot aenhang en<hi rend="i">de</hi> navolgers hadde? souden ooc zijn Apostele<hi rend="i">n</hi> om de waerheyt gepredict te hebbe<hi rend="i">n</hi> tegen der Pharizeen verbod niet strafwaerdigh zijn geweest om Gode meer dan de menschen gehoorsaemt te hebben? Alle dese deden tegen verbod, my ist niet verboden, hoe maghmen my hier in beschuldighen, souder veel meer den Geref<hi rend="i">ormeerde</hi> de nieuwe ende oude martelaren, jae Christum ende zijn Apostelen self te beschuldigen.</p>
        <p>Als dan noch al eenige vande Wet; Consistorijs en<hi rend="i">de</hi> my, om heur Catechis<hi rend="i">mus</hi> berispe<hi rend="i">n</hi>, partydigh zijnde; als D. Jansz. B. Jansz. W. Jacobsz. G. He<hi rend="i">n</hi>dricsz. Jan Jansz. de Schout <hi rend="i">et</hi>c<hi rend="i">etera</hi> buyten, tege<hi rend="i">n</hi>, immers met weygering va<hi rend="i">n</hi> justitie alleen op't aenbrenge<hi rend="i">n</hi> van heymelicke valsch-wroegers soude misha<hi rend="i">n</hi>dele<hi rend="i">n</hi> : wie soude sulcx hebbe<hi rend="i">n</hi> moge<hi rend="i">n</hi> vermoede<hi rend="i">n</hi> op G. Brasser, en<hi rend="i">de</hi> H. Aemsz. die self niet suyver wesende va<hi rend="i">n</hi>t geruchte van lorling drayen (of schoo<hi rend="i">n</hi> 't selve buyte<hi rend="i">n</hi> heur schulde mag zijn geweest, 't  welc ic liever da<hi rend="i">n</hi> a<hi rend="i">n</hi>ders gelove) noch o<hi rend="i">n</hi>langs doort heymelic wroege<hi rend="i">n</hi> heurder vyande<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> muyterlinge<hi rend="i">n</hi> wel heurder twintig in getale op 't rolleke<hi rend="i">n</hi> stonde<hi rend="i">n</hi>: om va<hi rend="i">n</hi> de<hi rend="i">n</hi> gene<hi rend="i">n</hi> die des magt hadde, o<hi rend="i">n</hi>verhoort en<hi rend="i">de</hi> tege<hi rend="i">n</hi> alle regt mishandelt te werde<hi rend="i">n</hi>: was henluyde<hi rend="i">n</hi> dat lief? dogt heur dat recht? ic achte wel neen. Hoe hevet henluyde<hi rend="i">n</hi> nu regt mogen duncke<hi rend="i">n</hi>, dat sy my, in als ten goede name staende, en<hi rend="i">de</hi> aende<hi rend="i">n</hi> lande wel verdie<hi rend="i">n</hi>t zijnde (niet ydele roemsucht maer noodlicke naem-scherm druct dit uytte penne) nu self aendoe<hi rend="i">n</hi>, 't gee<hi rend="i">n</hi> sy va<hi rend="i">n</hi> andere<hi rend="i">n</hi> ongaerne soude<hi rend="i">n</hi> hebben gelede<hi rend="i">n</hi>? Sulle<hi rend="i">n</hi> zy segge<hi rend="i">n</hi> voor reden sulcx heurs doe<hi rend="i">n</hi>s, dat ic tot Delft come<hi rend="i">n</hi>de gee<hi rend="i">n</hi> testimoniael vertoo<hi rend="i">n</hi>t en hebbe? Ic qua<hi rend="i">m</hi> daer eerst niet om te woonen, na bleef ic door des Pe<hi rend="i">n</hi>sion<hi rend="i">aris</hi> segge<hi rend="i">n</hi> vore<hi rend="i">n</hi> verhaelt, en<hi rend="i">de</hi> voor noch na hebbe<hi rend="i">n</hi> zy my gee<hi rend="i">n</hi> testimoniael afgeeyscht: die ic des noot zijnde loflicker en<hi rend="i">de</hi> waerachtiger mach tone<hi rend="i">n</hi>, da<hi rend="i">n</hi> yemant va<hi rend="i">n</hi> heur soude vermoge<hi rend="i">n</hi>. Wat sal da<hi rend="i">n</hi> heur vero<hi rend="i">n</hi>schuldinge zijn? dat zy Privilegien of keuren hebbe<hi rend="i">n</hi>, om elc die 't heur lust regt te weygere<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> gewelt te doen met uutsette<hi rend="i">n</hi> of bannen? noyt gaf Graef van Holla<hi rend="i">n</hi>t eenige stede sulcke tyrannijcke magt: immers noyt Graeft en had self sulke magt, als openbaerlic tege<hi rend="i">n</hi> alle beschreve<hi rend="i">n</hi> regte<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> der la<hi rend="i">n</hi>den vryhede<hi rend="i">n</hi> wesende: veel min mogen da<hi rend="i">n</hi> de Wet tot Delft, die self geswore<hi rend="i">n</hi> hebben elc des versoeckenden recht te doe<hi rend="i">n</hi>, keuren te maken die tege<hi rend="i">n</hi> goddelicke beschreve<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> natuerlike wette<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> ooc tege<hi rend="i">n</hi> alle previlegie<hi rend="i">n</hi> der lande<hi rend="i">n</hi> (daerme<hi rend="i">n</hi> nu voor strijdet) zijn strijde<hi rend="i">n</hi>de.</p>
        <p>Ee<hi rend="i">n</hi> gevange<hi rend="i">n</hi> Zeerover, va<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> grote<hi rend="i">n</hi> Alexander gevraegt zijnde waero<hi rend="i">m</hi> hy de zee met sijn rove<hi rend="i">n</hi> o<hi rend="i">n</hi>tveyligde, seyde: my noemtme<hi rend="i">n</hi> ee<hi rend="i">n</hi> rover om ee<hi rend="i">n</hi> scheepke<hi rend="i">n</hi> of twee genome<hi rend="i">n</hi> te hebben: en<hi rend="i">de</hi> gy die hele Koningrijcke<hi rend="i">n</hi> rooft, sult daer door eens Keysers name verdiene<hi rend="i">n</hi>? dunct u o Koning, dat billic: Alexander hore<hi rend="i">n</hi>de dese waerachtige a<hi rend="i">n</hi>twoorde, liet de<hi rend="i">n</hi> rover o<hi rend="i">n</hi>gestraft by leve<hi rend="i">n</hi>: ontbehoorlic achte<hi rend="i">n</hi>de dat d' aldergrootste rover, het roverke<hi rend="i">n</hi> soude dode<hi rend="i">n</hi>. Mijn oprechticheyt blijct (wient leet mag syn) voor u altsame<hi rend="i">n</hi>, vele uwer name<hi rend="i">n</hi> zijn verdagt door alle ma<hi rend="i">n</hi>s opsprake: sout gy u da<hi rend="i">n</hi> niet ontsie<hi rend="i">n</hi> hebbe<hi rend="i">n</hi> u eyge<hi rend="i">n</hi> stee<hi rend="i">n</hi> opte<hi rend="i">n</hi> welverdie<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> eerst te werpe<hi rend="i">n</hi>.</p>
        <p>Dat mijne waerschouwinge over la<hi rend="i">n</hi>ge jare<hi rend="i">n</hi> voor der geref<hi rend="i">ormeerde</hi> voornae<hi rend="i">m</hi>ste lerare<hi rend="i">n</hi> als voor oproersche luyde<hi rend="i">n</hi> (die 't gebiet soecke<hi rend="i">n</hi> over d'overheyt inde politie, en<hi rend="i">de</hi> over d'o<hi rend="i">n</hi>dersate<hi rend="i">n</hi> inde conscie<hi rend="i">n</hi>tie, nu inder daet waerachtig is bevo<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi>, blijct ae<hi rend="i">n</hi> mijne gedructe schrifte<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> ae<hi rend="i">n</hi> der selver geref<hi rend="i">ormeerde</hi> Consistor<hi rend="i">ie</hi> dadelic bestaen) is so ke<hi rend="i">n</hi>lic, dat het niema<hi rend="i">n</hi>t, ooc zy self niet en moge<hi rend="i">n</hi> lochene<hi rend="i">n</hi>. Dat de geref<hi rend="i">ormeerde</hi> heur leere voormaels heymelic leerden in dese lande<hi rend="i">n</hi>, moge<hi rend="i">n</hi> zy niet lochenen: dat sulcx was tegen des Konings placcate<hi rend="i">n</hi>, moge<hi rend="i">n</hi> zy niet lochene<hi rend="i">n</hi>: en<hi rend="i">de</hi> ic lochene opentlic dat heur leere de waerachtige is, en<hi rend="i">de</hi> bewijse ooc in dit boecxke<hi rend="i">n</hi> heur lere valsch te zijn, sonder dat sulcx yema<hi rend="i">n</hi>den hier, na de bevochte vryheyt inde conscientie, by een eenig Placcaet verbode<hi rend="i">n</hi> is geweest: soude he<hi rend="i">m</hi> overtrede<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi>der La<hi rend="i">n</hi>tsheere<hi rend="i">n</hi> placcate<hi rend="i">n</hi> int innevoeren va<hi rend="i">n</hi> ee<hi rend="i">n</hi> onware leere, en<hi rend="i">de</hi> dat noch met wapenen geoorloft: en<hi rend="i">de</hi> my 't berispe<hi rend="i">n</hi> van heur valsche lere met schrijve<hi rend="i">n</hi>, dat niet verbode<hi rend="i">n</hi> en is, strafwaerdig wese<hi rend="i">n</hi>? soude heur t' samenrotte<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> conspireren tegen verbod prijslic, en<hi rend="i">de</hi> mijn eensaem o<hi rend="i">n</hi>partydige ope<hi rend="i">n</hi> ha<hi rend="i">n</hi>del lasterlic wese<hi rend="i">n</hi>? sy ha<hi rend="i">n</hi>delde<hi rend="i">n</hi> oproersch, ic soec sulx te voorhoede<hi rend="i">n</hi>: zy hebbe<hi rend="i">n</hi> (als ooc de Munstersche Dopers besto<hi rend="i">n</hi>den) stede<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> lande<hi rend="i">n</hi> heur overheyt afha<hi rend="i">n</hi>dig gemaect, (same<hi rend="i">n</hi> ooc aende<hi rend="i">n</hi> handel tot Uutrecht heeft gesie<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> tot Leyde<hi rend="i">n</hi>, Mede<hi rend="i">m</hi>blic, <hi rend="i">et</hi>c<hi rend="i">etera</hi> op hande<hi rend="i">n</hi> was) ic arbeyde om rust inde<hi rend="i">n</hi> lande te behoude<hi rend="i">n</hi>: en<hi rend="i">de</hi> ic soude uutsette<hi rend="i">n</hi>s en<hi rend="i">de</hi> zy eerens waerdig wese<hi rend="i">n</hi>? En<hi rend="i">de</hi> gy Wethoudere<hi rend="i">n</hi> van Delft nadie<hi rend="i">n</hi> ghy self metter daet bewijst geoorloft te wesen tege<hi rend="i">n</hi> onse<hi rend="i">n</hi> La<hi rend="i">n</hi>tsheere self, dat gewelt met gewelt wedersta: so en mooght ghy my geensins beschuldige<hi rend="i">n</hi>, so<hi rend="i">n</hi>der u self swaerliker te beschuldige<hi rend="i">n</hi> : dat ic u gewelt (die mijn overheyt, swijge mijn La<hi rend="i">n</hi>tsheere niet en zijt) wedersta, niet met gewelt maer met reden, tot scherm mijnder goeder name<hi rend="i">n</hi>, int vertoonen van der waerheyt deser uutsettinge<hi rend="i">n</hi> voor den volcke, by de welcke ghy mijnen name hebt willen schenden: op dat het volck selve de rechter zy tusschen ons, tot vermijding van processen, daer in ghy my sout overwegen.</p>
        <p>&nbsp;</p>
        <p>Eyntlijc dat gy my recht versoeckende o<hi rend="i">n</hi>verhoort metter daet uut Delft hebt doe<hi rend="i">n</hi> ruyme<hi rend="i">n</hi>, is yderman so kont, datme<hi rend="i">n</hi> u voor partydige manne<hi rend="i">n</hi>, of my voor ee<hi rend="i">n</hi> onvroom Lantzaet zal moete<hi rend="i">n</hi> achte<hi rend="i">n</hi>. Datter noch niema<hi rend="i">n</hi>t so o<hi rend="i">n</hi>schamel en is gevonde<hi rend="i">n</hi>, niet onder u, mijn partyen selve; die my heeft derre<hi rend="i">n</hi> ontseggen yet bedreve<hi rend="i">n</hi> te hebbe<hi rend="i">n</hi>: tege<hi rend="i">n</hi> eenige Placcate<hi rend="i">n</hi>, ooc niet tegen't Placcaet, noyende het uytsette<hi rend="i">n</hi> der quade Patriotte<hi rend="i">n</hi> of suspecte persone<hi rend="i">n</hi> vanden ix. April. 85. moet ghy self bekennen. Sal danck sulcx verstaende niet moete<hi rend="i">n</hi> verstaen, dat ghy in mijn persone, om in t' beleve<hi rend="i">n</hi> mijnre conscientie<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> met waerheyt u religie, voor dat zy is, te wete<hi rend="i">n</hi> voor valsch, beke<hi rend="i">n</hi>t gemaect te hebbe<hi rend="i">n</hi>, opentlic begint te hanthave<hi rend="i">n</hi>, uwer Predikante<hi rend="i">n</hi> voorgenomen dwang inder conscientien? Ghy sult dan met schaemte<hi rend="i">n</hi> swijgende belijde<hi rend="i">n</hi> u aengeheve<hi rend="i">n</hi> Geneefsche Inquisitie: Of my overkenne<hi rend="i">n</hi>, eenige mishandelingh tegen 't gemeen beste. Dit suldy nemmermeer vermogen tot u ondaets, maer het tegenwoordige heb ick vermogen tot mijnder namen verantwoordinge: Het volck kennis van beyden hebbende, sal mogen oordelen van u ende my.</p>
        <p><hi rend="i">Ydermans ten goeden Dienstwillige, D. V. Coornhert.</hi></p>
    </div>
</body>
</text>
</TEI.2>