<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "http://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Tweede Verantwoordinge Eens eenigen Sendbriefs, Eerst aen-getast zijnde by Doctor Lambertus Danevs, Ende nu andermael by den Predicanten tot Delft</title>
               
                <author>D.V. Coornhert</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Tweede Verantwoordinge Eens eenigen Sendbriefs, Eerst aen-getast zijnde by Doctor Lambertus Danevs, Ende nu andermael by den Predicanten tot Delft</hi> van D.V. Coornhert in een uitgave uit 1630. De eerste druk dateert van 1580.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>fol. ccc xxiiiv: Een deel van de tekst is weggevallen. Dat is hier tussen vierkante haken aangevuld: Daer [pre]dicanten met hen-luyder versoeck van sodanighe Magistraets</corr>
                        <corr>fol. ccc xxixr: mercden → mercken: ‘kan elc licht mercken die maer merct’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxixr: desn → desen: ‘dit teghenbericht op desen mijnen brief’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxr: reyninigen → reynigen: ‘meer was dan een goet voornemen of beginsel om hem self te reynigen’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxr: en en → en: ‘en kan daer uyt wel vernemen wat het gene is’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxir: Joau → joan: ‘Joan 11. 46. *. 12. 11. Acto. 9. 42.’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxiv: gekokomen → gekomen: ‘eer datmen tot die volmaectheyt gekomen is’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxvr: oordel → oordeel: ‘totte komste Christi in't oordeel voor of teghen allen menschen’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxviv: niemanr → nietmant: ‘Gemerckt niemant onbequaem sijnde tot eenighe sake’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxviiv: mercktekeuen → mercktekenen: ‘achterlatende andere mercktekenen stellen’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxviiir: hoooft-stucken → hooft-stucken: ‘datmen kennisse hebbe alleen van eenighe voornaemste hooft-stucken’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxviiiv: sulleu → sullen: ‘de Predicanten mercken, sullen zy my nut sijn’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxixv: wonderdaded → wonderdaden: ‘heerlycke wonderdaden sich wel klaerlyck geopenbaert hadde’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxixv: herien → herten: ‘ende die besnijdinghe des herten inden gheest’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xxxixv: zyu → zyn: ‘om dat sy inwendelyc daer dese dinghen zyn’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xlr: hypoctijten → hypocrijten: ‘de hypocrijten voor sulcx sy zyn’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xlr: erde → ende: ‘twelck ick hier om rediten ende lanckheyt te mijden te doen’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xlv: niee → niet: ‘stemme te hooren ter saligheyt niet nodigh en is’.</corr>
                        <corr>fol. ccc xlv: nootlijek → nootlijck: ‘Of men nu wtleggingen der Schriftueren nootlijck behoeft’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan section="1" type="1">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
                <scan section="1" type="fol2">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">coor001twee03_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2013 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Amsterdam, signatuur: Cat. Ned. Lett. UBA 195</idno>
                </bibl>
                <p>D.V. Coornhert, <hi rend="i">Tweede Verantwoordinge Eens eenigen Sendbriefs, Eerst aen-getast zijnde by Doctor Lambertus Danevs, Ende nu andermael by den Predicanten tot Delft</hi>. Jacob Aertsz Colom, Amsterdam 1630 (uitgave)</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Tweede Verantwoordinge Eens eenigen Sendbriefs, Eerst aen-getast zijnde by Doctor Lambertus Danevs, Ende nu andermael by den Predicanten tot Delft</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Tweede Verantwoordinge Eens eenigen Sendbriefs, Eerst aen-getast zijnde by Doctor Lambertus Danevs, Ende nu andermael by den Predicanten tot Delft</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2013-05-13</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
    <interpGrp><interp type="secundair" value="delft001"/></interpGrp>   
<body>
    
<div type="chapter">
<pb n="fol. ccc xxviir"/>
<head rend="h2"><hi rend="i">Tweede Verantwoordinge </hi>Eens eenigen Sendbriefs, Eerst aen-getast zijnde by Doctor <hi rend="i">Lambertus Danevs, </hi>Ende nu andermael by den Predicanten tot Delft.</head>
<head rend="h3"><hi rend="i">Eerste Capittel.</hi></head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Inhoudende eenige stucken (uyt velen) daer inne der Predicanten niet oprechtelijck en handelen.</hi> 
    
    <lb/>I.</head>
<p>INDE beantwoordinge opter Predicante<hi rend="i">n</hi> voor-reden Artijckel iiij. hebbe ick opt kortste, ic mocht een weynich, verklaert die ghestaltenisse des mans, aenden welcken gheschreven was dese mynen brief, nu in geschille staende. Dat was nodich, overmits de Predicanten doorgaens sich niet anders en ghelaten in haer Boeck, dan of ick geschreven hadde, niet een besloten brief, aen een sodanigen man, nu alreleye Leeringen al ghehoort of ghelesen hebbende, ende door dien in een sware twijffele staende: maer een open boeck in druck aen alleman, oock aen die, noch niemands leeringen gehoort of gelesen hebbende, noch in twifele zijn. Hier in dolen Predicanten groflijck, het zy dan uyt merckende onbedachtheyt, dat ick gaerne gelove, of uyt hatelijcke argelistigheydt, dat ick ongaerne vermoede: soo de Leser doorgaens in't lesen lichtelijck met handen tasten sal mogen: 'Twelck hier noch eens voor al gheseyt moste zijn, om dit mijn schrift niet te beswaren, ende den Leser te vermoeyen met het verhael van dien, soo dickmael als't wel behoeven soude: daer ick my dan sal laten vernoegen met aenwysinge alleen van dese ende de voor-gemelde plaetse, inde voor-reden Artijckel iiij.</p>
<p>&nbsp;</p>
<div type="section">
<head rend="h4">I J.</head>
<p>Sodanigen twijfelachtigen raets-vragende man, hadde ick af-ghewesen van't hooren der onreyne menschelijcke glosen, tottet lesen vande suyvere Godlijcke Schriftuere, ende dat noch niet sonder middelen, maer mette vreese des Heeren, met ernst, met aendacht, ende met een hertelijck gebedt: seggende, dat hy wel in een paer uren tijdts so vele soude konnen lesen, dat hy een maend tijdts, ja een Jaer wercks ghenoech daer aen soude hebben, al en waert maer inde versakinge synes selves. Dit trecken dese Predicanten niet anders, dan of ick allen menschen van't hooren predicken wilde af-wysen op't lesen. Dat en is myne meyninge daer niet gheweest, dat en machmen uyt die myne woorden, tot een eenigen sodanigen man geschreven, geensins trecken: ende dat en sullen de Predicanten gheensins mogen bewysen oprechtelijck gehandelt te zijn.</p>
    <p>Noyt, oock nerghens, hebbe ick gheseyt of <note place="margin">pag. 69. 27</note> gheschreven, datmen gheen Predicanten behoort te hooren. Des niet-te-min bestaen de Predicanten, ter naest-voorsz oorsake ende oock plaetse, met vele woorden te bewysen, datmen uyterlijcke Predicanten behoort te hooren. Waert toe dient dat spiegel-lochten doch, anders dan om my, door sulcke henluyder verkeert duyden mijnre woorden, by alle man vuyl te maken? Sy willen immers, so ick sie, menichte van hoorders hebben. <note n="†" place="margin"> Pag. 71. 3 De Predicanten arbeyden om 'tvolc haer Leere te doen geloven, ja aennemen, eer sy die bewesen hebben te zijn de ware Leere.</note> Sy klagen van kleynen aenwas, ja oock van afval: Ende sy en bewysen niet, dat hare Pre-
    <pb n="fol. ccc xxviiv"/>
dicatien, of Leere, de rechte zy, so sy selve bekennen in dit boeck. Nu meyne ick niet, dat sy hier met willen, dat elck die predicatien der Catholijcke<hi rend="i">n</hi>, Dopere<hi rend="i">n</hi>, of Confessionisten soude horen. Neen, maer datme<hi rend="i">n</hi> alleen henluyden predicatie sal hooren. Wat helpt dan noch henluyder aenraden tot het hooren van hare predicatien, als sy den menschen niet ontwyfelijcken bewijsen dat die alleen zijn die waerachtige.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I I J.</head>
    <p><note place="margin">P. 61. 16.</note>In desen mijnen brief totten voorbeschreven man, hadde ick geseyt dat die predicatie (by elck inden synen voor suyver geacht) mogelijck onsuyver ware, ende dat hy die niet en mochte kennen sonder eerst die waerheydt te kennen. Dit was sulcx so naeckt gestelt, dat het licht verstaen mocht worden uyt elck ongeleerde leeck, ic swyge van geleerde Predicanten. Des niet tegenstaende, trecken dese Predicanten 't selve verkeerdelijck, niet anders dan of ick daer by wilde segghen: Dat alle menschen soude mogen oordelen van een Leere die sy niet en kennen, niet gehoort ende niet geproeft en hebben. Sulcx heb ick noyt gedacht. Oock mede niet dat Predicanten een so wel geseyden woort, soo qualijck met goeder conscientien souden hebben moghen duyden.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I I I J.</head>
    <p><note place="margin">Pag. 67. l. 23.</note>Laet ons (seggen, die Predicanten) dan veel meer der. H. Schrifture geloven, dan desen Schryver, de welcke ons beveeldt den geest niet uyt te blusschen ende niet te verachten de Propheten, dat is de verklaringhe der H. Schriftueren. Wat kan een mensche die sulcx leest, oft met een partidich, of met een voor oordeel, daer uyt doch anders van my vermoeden, dan of ick strydende tegen die H. Schrift geschreven hadde? Datmen die Propheten soude verachten? Dat staet in desen mijn brief, noch in myne ander gheschriften nergens. Ick wyse hier tot het lesen der H. Schrifturen een mensche soodanich zijnde als voorstaet Capittel. 1. Art. 1. Daer uyt volcht niet dat ick elck daer af wyse, noch veele min, dat ick die Propheten verachten soude. Heet dat verachten vande Propheten of verklaringen der H. Schriftuer: soo heeft H. Geest selve, of wie 'tanders mach zijn, die<note place="margin">Actor. 15. 13.</note> den Beroensers onder wees, dat sy na 't gehoor die Heylighe Schrift souden lesen ende ondersoecken, of die oock alst hielt, die Propheten veracht. Dat sullen desen Predicanten niet seggen, want sy prysen dat selve. Dit selve doe ick hier oock in mijnen brief, daer ick een man verscheyden Predicaiten ghehoort ende boecken ghelesen hebbende aenwyse tot het lesen der H. Schriftuer. Ist dan al billick datmen dit mijn doen soo onrechtelijck treckt tot verachtinge der Propheten ende tot anders te schryven da<hi rend="i">n</hi> die H. schrift? sy mogent wel uyt eenen yver, min dan bescheyden zijnde, goet meynen: Maer sy noch niemant en mach sulc haer doen verschonen.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<p><hi rend="i">Mijn brief seydt dat ick myn vriendt, om een lidtmaet Christi te worden, ende in hem gewis onderscheydt der geesten te bekomen, moste raden meer te volgen Christi Leeringe dan der menschen. Die handelen verkeert leerende het uytwendige eerst reynigen, twelck ick daer segge, dat een werelt maect vol Hypokryten, &amp;c.</hi> dese mynen raet, bekennen die Predicanten voor recht. Wie machse oock t' onrecht schelden dan die Christi raet (wiens ende niet mijns die is) voor onrecht derf schelden? Noch moster wat quaedts uyt dese goede woorden getoghen worden van dese Predicanten, die terstont aen haer woorden: dit staen wy den Auteur des briefs altemael wel toe, schryven also.</p>
<p><note place="margin">P. 22. l. 9.</note> <hi rend="i">Maer indien hy (alst schijnt) voor sodanighe (sy meynen voor Hypokryten) hout, alle die gene die inde sichtbare Kercke zijnde, eenighe uyterlijcke Ceremonien oeffenen: so geven wy den leser te bedencken hoe Christelijck hy daer inne handelt.</hi> Dat zijn der Predicanten woorden, die uyt haer quaetduncken daer by voegen, als of ick alle die ghene, &amp;c. voor Hypokrijten hielt, twelck ic daer noch nergens en schrijven. Mijn woorden naect op heur selve staende so die by my zijn geschreven, brengen so goeden sinne mede, dat dese Predicanten selve niet quaedts altoos daer inne konnende vinden, al 't selve gedrongen waren toe te stemmen. Maer so haest haerluyder vreemt uytleggen derselver mijnre woorden daer by comt, so word dat een argerlijcke meyninge, die in mijne woorde<hi rend="i">n</hi>, (so die daer op sich selve staen) niet en zijn, oock daer in van niemant gemerckt konnen worden. Sal sulcke verdraeijnge mijnre welgesproken woorden met henluyden noch al Christelijck ghehandelt moeten heeten?</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V J.</head>
<p>Die Predikanten in sulck haer verkeert duyden mijnre wel gheschreven woorden voortvarende, seggen daer noch also.</p>
<p><hi rend="i">Maer dat alle die gene die daer tot die onderhoudinge der Ceremonien bevlytighen Hypocrijten soude syn, houden wy voor een vermetel ende valsch oordeel.</hi> <note place="margin">P. 22. l. 15.</note> Dit en segge ick (leser) daer in mijnen brief noch nergens, dit dichten my de die Predikanten ontrouwelijcken op, ende meyne ick daerom dat sy hier werck te veele hebben, om haer selven in desen, daer van te ontschuldigen.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V I J.</head>
<p>Ende hier inne noch al vrymoedich volherdende<note place="margin">P. 22. l. 13.</note>, gelaten syluyden hun, niet anders dan of ick hield, dat die oeffeninge der Ceremonien van Gode ingestelt, met die waere Godtsalicheyt niet te samen en soude konnen gaen. Lieve wijst my doch waer ick sulcx lochene? Waer schrijve ick dat het niet en mach zijn? nergens, op sulck haer dichten, bestaen sy te bewijsen dat het wel mach zijn, om den eenvuldigen te doen schijnen als of ick dat lochende, dat is niet Christelijck gehandelt.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V I I J.</head>
<p>Ick sach, en<hi rend="i">de</hi> sie noch by veelen groot misbruyck en Ceremonien, overmits het bitter twisten ende partijen der menschen. So hadde <note place="margin">2. Cor. 1. 12.</note>ick gesien dat d'Apostel merckende uyten doop (doe ontwijfelijck recht gebruyct synde) te rijsen partyschap en<hi rend="i">de</hi> seckten, Gode dancte dat hy weynige onder den Corintiers ghedoopt hadde. Dancte hy daer Godt af, so is wel waerschijnelijck dat hy op hielt. Ende verstondehier uyte, dat, alst anders niet en kan zijn, beter is die Ceremonien te ontberen,

<pb n="fol. ccc xxviiir"/>
<note place="margin">4. reg. 18. 4</note> brack doe't volck daer met began te afgoderen: niet teghenstaende 't selve te vooren bewaert was geweest tot een gedenck-teecken van die zonde des volcx ende des Heeren wo<hi rend="i">n</hi>derbaerlijcke genesinge. Dit mijn ghevoelen moet ick noch voor recht houden, tot datmen my beter onderricht sal hebben: te weten nadien ons die Ceremonien zijn ghegheven tot aenwysingen, ten goeden, dat sy als sy door't misbruyc ons ten quaden dienen, beter zijn te ontbeeren dan te misbruycken. Hier <note place="margin">pag. 59. 1. 8</note>op vragen die predikanten: <hi rend="i">Of moet het recht gebruyck eenich dings ophouden, so haeft alst van eenighe misbruyckt werdt? ende daer nae noch hoe verre verschillet nu hier van't ghevoelen van desen schryver. So verre, dat dese om 't misbruyck te vermyden slechts raedt het gebruyck der Sacramenten na te laten, &amp;c.</hi> Dat die drie Kercken namentlijck Catholijcken, Confessionisten ende gereformeerden elc haer eyghen ende verscheyden ghebruyck hebben in't hanteren des Avontmaels, mach niema<hi rend="i">n</hi>t ontkennnen. Soo oock niet, dat sy al twistende malkanderen bitterlijc, hatelijc en<hi rend="i">de</hi> vyantlijck schelden, om 't misbruyck dat elck anderen aenseyt te hebben in dese saecke, die tot voorderinghe van eendracht ende liefde ons by den Heere is achter ghelaten. Hier inne was mijn vriendt bekommert. Het hanteren des Avontmaels te late<hi rend="i">n</hi> docht hem niet goet. Maer het 'tselve te misbruycke<hi rend="i">n</hi> hielt hy voor quaet. Soo riet ick hem dat in sulcken geval beter was te laten dan te misbruycken. Dat moet ick bekennen, dat ick hem aen gewesen soude hebben totten Avontmael der gereformeerden, soo my niet behindert en hadden twee saken. 'teene was, dat ic uyt ondervinden wiste dat sy niemandt in haer ghemeynschappe toe en laten, ten sy dan dat hy Jae segghe tot alle 't gene dat by henluyden wert geleert. dat konde mijn vrundt, sach ick wel, noch niet doen: en<hi rend="i">de</hi> 'tander was dat my noch niet en was ghebleken dat byden Ghereformeerden soude zijn het rechte gebruyck van't Nachtmael. men weet wel dat alle die voorsz drie Kercken om dit stuck (so geseydt is) hatelijck twisten: maer weet oock iemandt dat dese sake na vol gehoor by den uytsprake van eenich onpartijdich rechter beslecht of ghe-eyndt is? soo hebben dan die menschen wettighe oorsake van twijfelen. dit doet henluyden dan in desen stille staen, niet om't misbruyck van dese of die, als die noch niet en weten by wien het misbruyck is: maer om haer eygen twijfelachticheydt, als die oock noch niet seecker en zijn by wien het rechte ghebruyck is. segt doch o ghy Predikanten, soudt gy selve eenen also in twijfel staende oock wel derren raden dat hy ten Nachtmael quame by u luyden selve? <note place="margin">rom. 14. 23</note>Ist zonde wz niet en gheschiedt uyten gelove: sal't deuchde zijn sodanighen wichtigen sake te hanteren met twijfel. Laet eerst sekerlijck blijcken dat Christus bevolen heeft u luyde<hi rend="i">n</hi> nu het Nachtmael, so ghy't houdt, te houden: men en sal aen 'trechte gebruyc niet twijfelen. Maer dit vermoochdy niet sonder eerst ende al voor schriftmatich te bewijsen, dat Godt u luyden heeft ghesonden om in zijn kercke in desen tijden te reformeren, ende die vervallen Sacramenten weder op te rechten. Item oock dat u leere die waerachtighe lere ende dat u Kercke die ware Kercke Christi sy. dit en hebdy tot noch toe noyt recht bestaen, dats wat min dan gedaen. daer by dan elck licht mach mercken of veele partijdige krijchsluyden in desen geestelijcken krijch, oock al omsichtlijc doen, daer inne, dat syluyden sich soo lichtvaerdelijck onder eenighen Hoopman deses krijchs laten inschrijven: sonder eerst te weten of dese Hoopluyden oock wettighe bestellinge hebben vanden grooten Oversten.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">J. <lb/>I X.</head>
<p>Ick hadde volgens Christi klare woorden geraden mijnen vrundt dat hy zijn inwendicheyt eerst soude reynigen, so't daer na den reynen alles reyn is. <note place="margin">Tit. 1. 18</note> Dit mochten die Predikanten met gheen verwe weder-spreken. die raet (niet mijns maer Christi) mishaechde hen-luyden. <hi rend="i">Ende segghende dat syluyden haer gevoelen daer af wilden voorstellen, schryven sy aldus: Wy verstaent niet alsoo, datmen een jaer twee of drie tot die reyniginge des inwendigen menschen moet arbeyden, veel min datmen tot volkomen reynicheydt ghekomen moet syn, eermen hem tot die oeffeninghen eeniger uyterlijcken Ceremonien begeeft, &amp;c.</hi> Siet nu leser of die woorden der Predikanten niet naectelijck eenen sinne met brengen, als of ick het hanteren der Ceremonien afriedt, tot datmen tot volkomen reynicheyt ghekomen sy? siet oock in mijnen gantschen brief of ick sulcx segge, immers of ick daer iet segge daer uyt men sulcken meyninghe met eenigen schijn van waerheydt kan trecken? ghy sult bevinden neen, ende sult mitsdien ooc bevinden dat dese Predikanten niet recht handelen in't verkeeren mijnre woorden: om te doen schijnen als of ick seyde 'tgene ick niet en segghe, maer dat sy uyt hen self voortstellen. Op dat sy nu oock niet en meynen dat ick my soude schamen sulcx geseyt te hebben, indien icx geseyt hadde, als neen, so mogen sy (gelievet henluyden) lesen die Annotatien van <note place="margin">Mat. 9. 11</note> (ick meyne) Besa opten woorden Christi: Ic wil barmherticheyt ende geen offerhande: te weten dese: <hi rend="i">Dit seyt hy by gelijckenisse om te bewijsen dat die Ceremonien Gode mishagen indien 'therte niet en is suyver ende reyn.</hi> Dunckt nu desen Predikanten dat qualijck geseyt, sy moge<hi rend="i">n</hi> haren groten Leraer die sulc schrijft, ende met my (die't niet en schrijve) daeromme berispen. Aen dit deelken mach nu elck onpartydighe leser mercken, hoe opentlijck dese Predikanten mijne woorden verkrachten ende door haer bygevoechde voortstellen die selve tot een geheel ander meyninge krommen, dan die mijne in hebben, omme die welgesproken saken in 't volcx ogen blasphemien te doen schijnen: 'twelck oft oprechtelijck is gehandelt, dan oft den latijnschen name van Calumnia verdient, by desen Leser mach werden geoordeelt. ende houde hier mede op van desen. so die aenwijsinge van dit luttel, den opmerckigen leser 't selve licht sal doen sien in grote menicht dergelijcken door dit gantsche boeck der Predikanten gesaeyt zijnde.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="secundair" value="dana001"/>
    </interpGrp>
<pb n="fol. ccc xxviiiv"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat tweede Capittel.</hi></head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Dat die Predikanten my onrechtelijck beschuldighen in't gene sy self schuldich ende strafbaer zijn, na sulc haer doen.</hi> 
    <lb/>J.</head>
<p>GHevraecht om raedt van een Persone als voor staet Cap. 1. Art. 1. hebbe ic den selfden in besloten brief geantwoort na zijn ghelegentheyt. die merckte ick uyt zijn schrijven aen my, sodanich te zijn d<hi rend="i">at</hi> hy inde meyninge stont datter nu een ware sichtbare Kercke is, en<hi rend="i">de</hi> oock datmen die voornemelick kennet aende ware leere. Maer ick en stont alsdoe, stae oock als noch niet in sulcke meyninghe. doch om desen goeden man niet op te houden met lange disputatien van sulcx, hebbe ick my hen daer in willen ghevoechlijck dragen ende sulcx doorgaens genomen als oft soo ware. Volgens 'twelcke ick gheseyt hebbe datter is een sienlijcke Kercke, die by wijlen uyten oogen verdwijnt, ende een onsienlijcke Kercke die van beginne was ende &amp;c. Ten eynde toe sal blijven. die leden van dese achte ick altesamen salich, maer niet alle die leden van d'ander, te weten vande sienlijcke Kercke. Hier op rade ick hem dat hy benaerstige te worden een litmaet aen die onsienlijcke Kercke of aen 'tgeestelijcke lichaem Christi. waer toe dat? om in d<hi rend="i">at</hi> licht des werelts verlicht te worden ende Christi des waren herders stemme te mogen sekerlijc kennen. <note place="margin">Psal. 35. 10. <lb/>Mat. 5. 8. <lb/>Mat. 6. 22</note> Om nu in dit licht het licht te mogen sien rade ick hem eerst ende voor al tot suyveringe zijns herten (dese sullen Godt sien) dat is om een klaer ooge te krijge<hi rend="i">n</hi> 'twelc al't lichaem oock licht maeckt, ende also in't licht die waerheydt te kennen. Want sonder waerheyts kennisse te hebben en mach niemant inder waerheydt weten wat die ware Leere ende Kercke sy. Het middel om te komen aen sulcke kennisse der waerheydt segge ick uyt des waerheyts woorden selve, te wesen datmen blijve in Christi woorden: dese <note place="margin">Joan. 8. 31. 32.</note></p>
<p><note place="margin">Mat. 26. 24.</note>zijn (na de selve zijne woorden) ons selve te verlaten, hen na te volgen ende also zijn jonger te worden. Voorts rade ick hem dat hy sonder waerheyts kennisse te hebben, sich geensins en begeve in eenighe Kerck, geloof, of Leere, of sich niet en onderwinde van iemandts lere te oordelen. O dede elck so, daer soude min twistens oordelens ende verdoemens zijn in gelovens saken. Daer op segge ick voort dat hy so doende middeler tijt niet onsalich en is of verdoemt: of hy schoon n<hi rend="i">iet</hi> en is in eenige uyterlijcke Kercke, ende of hy noch al schoon, soo lange hy onseker is, die Ceremonien en<hi rend="i">de</hi> predicatien ontbeert. Want soo doende als voorschreve is, komt of is hy in Christo selve en heeft in hem het wesen alder Ceremonien, die sonder het wesen te hebben niemanden en mogen saligen, immers schaden, so dese Predikanten self bekennen, Pag. 55. l. 21. Hy heeft daer by oock (segge ick) die Godtlijcke schrift, die sekerder is dan aller menschen glosen: omme die, soo lange hy geen ware lere en weet te bekomen, te lesen. 'twelck geschiedende met een aendachtigen ernst, om Godes wille te doen en<hi rend="i">de</hi> met een gelovich gebedt, om versta<hi rend="i">n</hi>t ter salicheyt nodich zijnde, sal hy in een ure lesens ontwijfelijc konnen verstaen meer quaets en<hi rend="i">de</hi> goedts, dan hy daetlijc in een jaer sal konnen laten en<hi rend="i">de</hi> doen: waer nae en<hi rend="i">de</hi> niet na hoghe en<hi rend="i">de</hi> curieuse questien men behoort inden Heere te arbeyde<hi rend="i">n.</hi> Siet lieve leser, dat is die hooft-somme van desen brief, die den Doctor Daneum en<hi rend="i">de</hi> oock den Delfschen Predikante<hi rend="i">n</hi> so seer mishaecht, d<hi rend="i">at</hi> d'een na d'ander tegen desen eenvuldigen brief heeft bestaen te schrijven.</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <div type="section">
<head rend="h4">I J.</head>
<p>Denct nu iemant wat my porret omsulcx alhier te stellen? die sal verstaen 'tselve veroorsaeckt te zijn door die over grote onbillicheydt die dese predikanten betonen tegen den selven brief, daer inne: dat sy meer eyschen van my in dese brief dan men vint by iemant van alle die Propheten, van den Euangelisten, <note place="margin">Die predikanten eysschen onbillijcke saken van Coorn.</note>vanden Apostelen, Jae vanden Heere selfs inden Bybel gedaen te zijn geweest. my is niet onbekent dat de Heere in die liefde tot Gode en<hi rend="i">de</hi> den menschen behelst alle dat ter salicheyt nodich is, ja ooc dat hy den gantschen wet en<hi rend="i">de</hi> Propheten begrijpt inden wet der naturen: Maer daer by weet ick oock wel dat het ons Heere daer by n<hi rend="i">iet</hi> heeft laten blijven, sonder sulcke zijne hooftwette<hi rend="i">n</hi> breder te verklaren door den Propheten: Euangelisten en<hi rend="i">de</hi> Apostelen. So hadde ick totten voorsz mijne<hi rend="i">n</hi> vrunt wel mogen ophoude<hi rend="i">n</hi> met het schrijven alleen van dese korte woorden: en begeeft u in genen Kercke sonder eerst seker te zijn dat het is die ware Kercke Godes. Maer want ick duchte dat hy sulcke mijn seggen niet genoechsaem verstaen soude hebbe<hi rend="i">n</hi> so verklaerde ick die selve mijne woorden wat naecter, so in mijn brief aen hen in questie synde, gesien mach worden.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I I J.</head>
<p>Daer ick nu segghe dat dese Predikanten meer van my eyschen dan men vindt by yemandt inde Heyliger Schrift gedaen te zijn gheweest, verstae ick also: te weten datmen inde gantsche bybel op een plaetse, ick swijghe in eenighe Propheten, in eenen Epistel Pauli, Petri, Jacobi, ofte Joannis, niet sal vinden eenrehande sake op sich selfs volkomenlijc van Methodice met alle zijnen ommestanden ghehandelt: niet teghenstaende men meest al hier ende daer door den geheelen Bybel, aen verscheyden stucken ende plaetsen sulckx rijckelijck ende ghenoechsaem kan bevinden: <note place="margin">Een sake nergens op een plaetse inde H. Schrift geheel met alle haren ommestanden beschreven.</note>Laet ons hier stellen (by exempele) het 13. Capittel. des 1. briefs totten Corintiers. Moetmen niet bekennen dat d'Apostel daer met enckel opset handelt vande liefde? moetmen ooc niet seggen dat hyse daer heerlijck, loffelijc ende konstelijck voor oogen stelt? vrylick ja. Maer ist daer al datmer af mach seggen? souden sulcke vragers als die Predikante<hi rend="i">n</hi> hier zijn tegen my, ooc den Apostel Paulo niet mogen vragen. Wat die liefde is? wat haer <hi rend="i">Proprium</hi> ofte rechte eyghenschap is? hoemer aen kompt? wat die wech daer toe is? ofte wy daer oock wat toe doen? wat het is dat wy om haer te verkrijghen moeten doen? hoe langhe wy sulckx moeten doen, wanneer, ende hoemense verkrijcht, oock waer by yemandt mach weten (dat doch eens onwetende jae onghevoelende

<pb n="fol. ccc xxixr"/>
vrage is) datmense heeft verkregen? dat alles en noch al veele meer souden sulcke curieuse vragers den Apostel mogen vraghen. wa<hi rend="i">n</hi>t hy sulcx daer niet en schrijft en<hi rend="i">de</hi> mitsdien (na deser luyder seggen) den menschen oock noch ga<hi rend="i">n</hi>ts onseker laet. wa<hi rend="i">n</hi>t al ist schoon altemael waerachtich (souden dese Predikante<hi rend="i">n</hi> ooc mogen segge<hi rend="i">n</hi>) dat d'Apostel daer schrijft te weten vande nootsakelicheyt van't hebben der liefden, hoedanich sy is, wat sy werckt ende wat sy niet en werckt en<hi rend="i">de</hi> oock van hare onophoudelijchz, so is d<hi rend="i">at</hi> noch al te generael en<hi rend="i">de</hi> in't hondert ghesproken, indien men des Apostels brief daer wilde handele<hi rend="i">n</hi> so die Predikanten doen met dit mijn arm briefken.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I I I J.</head>
<p> Maer met wat recht, syluyden sulckx den Apostel afvragen souden, kan elc licht mercken die maer merct d<hi rend="i">at</hi> d'Apostel daer schrijft een brief inhoudende dinghen noodtsakelijck zijnde na 'tgene hy Paulus wiste byden Corintier om te gaen, ende niet een eygen boeck vande liefde. so kan nu ooc licht elc mercken d<hi rend="i">at</hi> ic in desen brief (so kort zijnde) niet en hebbe willen, immers oock niet mogen stellen de beschrijvinghe, aert, eygenschap, gedaente, werck, vrucht, eynde ende in summa allen ommestanden van een, swijghe van elck van alle, die saecken waer van ick in mijnen brief roere. Lieve wanneer soude mijnen brief geendiget zijn, so ick daer hadde wille<hi rend="i">n</hi> schrijven alle 'tgene ick wel met alle zijnen ommestanden souden weten te schrijven vanden waerheyt? van haer kennisse? van't verlaten van ons selven? van't navolghen Christi? (heeft een Godvruchtich man zijn meeninghe van dit alleen ooc genoech konnen uytspreke<hi rend="i">n</hi> in drie boecken?) vande suyveringe des herte<hi rend="i">n</hi>? van't wel lesen der H. Schriftuer? so van elc der andere stucken in mijnen brief gheroert zijnde? was dat dan mijn voornemen so luttel als icx wiste my onmogelijc te zijn: soude ick soo onbedacht zijn ende bestaen in een ofte twee bladen Papiers van alle die saken te samen volkomentlijc elc met alle syne ommestanden te schrijven? dat sal ick my wel wachten. Immers in dit teghenbericht op desen mijnen brief doen sy 'tselve niet, daer sy doorgaens selfs schuldich werden, in't geene daer van sy my t'onrecht beschuldighen. dit wil ick nu tonen, na dat ick eerst wat gesproke<hi rend="i">n</hi> sal hebbe<hi rend="i">n</hi> van die onbeleefde beschuldigingen, daer met sy arbeyden my te beschuldigen, daer toe sy doch niet uyt lusten (soo ick gelove) maer uyt enckele noot zijn gekome<hi rend="i">n</hi>.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<p>Want sy met sulcke onnutte ja spotlijcke (machmen een ding met syn selfs namen noemen) vragen doorgaens voort komen ter plaetsen daer sy hem schame<hi rend="i">n</hi> tegen die waerheyt by my plat ende vast geseyt, te spreken, ende nochtans onwillich zijn die onlochbare waerheyt (om datse by my wert verhaelt te eeren met een goetrontsche belijdinge. dit sietmen door heur gantsche boeck ende wel naectelijck in heur voor-reden. In welcx ij. zijnde Linea 3. sy verhaelt hebbende eenighe hooft saken daer af ic vele (so sy seggen) spreke, seggen dese woorden, 'twelck altesamen prijselijcke ja nodige dinge<hi rend="i">n</hi> zijn, tot de welcke die menschen niet genoech vermaent konnen werden. Al ist nu so dat ick dan van nodige ende prijselijcke dingen veele spreecke, soo en prijsen syluyde<hi rend="i">n</hi> (welcker prijs ick niet en soecke) my daeromme nochtans niet. Maer uyt heur eygen duncken daer by stellende een ander eynde, daer toe ick sulcx soude spreken: komen sy inde derde zijde voort met veele curieuse ende ydele vragen: daer van hier voor in mijn antwoorde op haer voor-reden oock wat is gehoort: ende daer van ick hier nu ooc een deel wil stellen waer by die onpartijdige Leser sal konnen mercken, of dese Predikanten ooc al onpartijdelijck, oprechtelijck ende Christelijck in desen handelen: ende niet veel eer even soo onwijselijck, als die selfden balc in 't ooge hebbende den splinter uyt des naestens ooge bestont te willen trecken.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V J.</head>
<p>Die Predikanten vragen inden voor-rede<hi rend="i">n</hi> Pag. 3. l. 16. Hoe lange men in Christi woorden blijven ende den wille Godes doen moet, eermen een waer lidtmaet Christi wort? antwoordt, tot datmen ghevoelt dat het leven Christi in ons komt, ende dat wy so worden van Christi aert, dat wy onse vyanden uyter herten konnen lief hebben. Dan bevintmen datmens is geworden inder waerheyt. maer daer mede en houtmen dan niet op in Christi woorden te blyven ende den wille Godes te doen. <note place="margin">Voor-reden pag. 4. l. 18.</note>Sy vragen hoe lange men een lidtmaet Christi moet zijn, eermen die kennisse der waerheyt door den Geest Christi verkrijcht? Tot datmen ontwijflicken den stemme Christi kent ende die alleen na volcht, maer den vreemden niet. doch en is dit niet anders gevraecht, dan hoe lange moet iemant een musijcker geweest zijn, eer hy die mysijck kent? Is dat al wijslijck gevraecht? zijn alle menschen gelijcke ernstich ende lustich tot die kennisse der waerheydt? Liefde leerdt die musijcke (somen seydt) ende lust totter waerheyts kennisse ledet daerwarts, d'een spoedelijck, d'ander lancksaem, elck na grootheyt der begeerten. Sy vragen hoemen sal weten ofmen gekomen is totte kennisse der waerheyt? <note place="margin">Pag. 35. l. 23.</note> wie kan uyt sulcke vragen anders mercken dan dat die vragers die waerheyt niet en kennen dan van hooren seggen? so spreken die blinden vande verwe: maer die oogen heeft siet in't licht wit swart ende ander verwen, die hy sekerlijc kent ende weet te onderscheyden. <note place="margin">Ezech. 33. 33.</note>Alst voorseyde komt (seydt die Propheet) dan sullen sy weten datter een Propheet onder henluyder is geweest: dat is geseyt alst ghevolchde ding het voorseyde woort ghelijck is. Wat voorseydt Christus? dat die waerheyt van ons ghekent zijnde ons vry sal maken. waer af? vande dienstbaerheyt der zonde, <note place="margin">Pag. 36. l. 14.</note>welcke vryheydt dese Predikanten selve stellen voor't effect ofte werc vande kennisse der waerheyt. </p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V I J.</head>
<p>Men laet my nu wederomme eenmael al hier gheoorloft zijn dese Predikanten een vrage te vragen: <note place="margin">waer by yemandt mach weten, of hy vry ghemaeckt is vande zonde.</note>te weten waer by syluyden houden dat yemandt mach weten of dese vrymakinghe vande dienstbaerheydt vande zonde in hem geschiedt is: Wat sullen sy antwoorden? dat dit een curieuse ende onnutte vrage is? dat mach ick met waerheyt segge<hi rend="i">n</hi> van meest alle heure vragen in dit haer boec, maer syluyde<hi rend="i">n</hi> geensins van dese mijne vrage.

<pb n="fol. ccc xxixv"/>
<note place="margin">Pag. 36. l. 15.</note>Want sy selve seggen hier, dat sonder de vrymakinge vande dienstbaerheydt der zonden, die salicheyt niet en bestaet. Wat sullen sy my dan hier antwoorden? mogelijck, datmen  dan vry gemaect is vande zonde, niet als die gelovige n<hi rend="i">iet</hi> meer en zondicht, twelck hier ter werelt (so sy seggen) in niemanden en wort, <note place="margin">wanneer ene sonde in yemande heerschapt.</note> maer als die zonde in he<hi rend="i">n</hi> n<hi rend="i">iet</hi> meer heerschapt of gebiedt. ick vrage nu wat heerschappen, of ghebieden is? men sal my antwoorden, eenen anderen met macht te bevelen 't gene hy zijns ondancx moet gehoorsamen. daer uyt volcht wederomme dat dienstbaerheyt is een anders beveelen zijns ondancx te moeten gehoorsamen. Hier uyt volcht mede, dat also wie 'tgene hy wil doen, niet en mach, ende 'tgene hy niet en wil doen, moet doen, noch is een eyghen dienstbaerheyt, ende dat een ander noch over hem heerschapt ofte gebiet. <note place="margin">Rom. 7. 19.</note>Nu houden die Predikanten met haer hooftleeraers dat d'Apostel Paulus selve moste doen't quade dat hy niet en wilde ende 'tgoede dat hy wilde niet en mocht doen, ende dat sulckx oock in desen leven altijt geschiedt in d'alderheylichste Christenen. Wie was die so heerschapte in Paulo? sy sullen my moeten antwoorden (soo sy dat op Paulum duyden) die inwonende zonde. Wel aen. wat mach hier anders uyt volghen dan dat die zonde noch heerschapte inden Apostel Paulo? so was hy dan ooc een knecht vande zonde <note place="margin">Mat. 6. 24.</note>die hy diende. So en was hy dan ooc geen knecht Christi, noch en diende hem niet. want niemant, seyt Christus, en mach twee Heeren dienen. Soude dan die uytverkoren Apostel Christi gelogen hebben in't beginsel van synen brief totten Romeynen selve. </p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V I I J.</head>
<p>Daer noemt hy hem self een dienaer Jesu Christi. Dat luydt alte lelijck. Op die wijse en spreeckt oock dese Apostel selve niet vande <note place="margin">Rom. 6. 26. 18. 10. 20.</note>dienstbaerheydt ende vrymakinge der zonde<hi rend="i">n</hi>, ende op meer andere plaetsen. daer segge ick noch betoont dese selve Apostel immers wel klaerlijck, dat die dienstbaerheydt der zonden staet onder die Heerschappende ghebiedinge der zonden, over den mensche die uyt knechtlick vrese het quade niet en wil, maer nochtans moet doen, ende uyt huyrlingsche hope 't goede gaerne soude doen, maer sulcx oock niet en vermach. sodanighe hinckers over beyde zijden, Ja verkochte slaven onder die zonde, maken dese Predikanten noch al't leven door die alder vroomsche Christenen, Ja oock dat uytverkooren vat Christi selve. Dats een kleyne eere die sy den Christenen, <note place="margin">Joan. 8. 36.</note>Paulo, Ja Cristo selve (als die den zijnen niet inder waerheydt vry soude konnen maken) met sulcke hare glosen aendoen. Ende hier mede bewijsen syluyden oock hoe weynich sy inder waerheydt verstaen des waerheyts werck of effect, te weten vrymakinge van zonden, daer van sy uyt lesen, maer niet uyt ondervinden schijnen te spreecken. Ghemerckt elck verloste slave uyter Turcken handen, by iemandt gevraecht zijnde waer by hy wiste, dat die ghene die hem belooft hadde te verlossen, waerachtich waer, ende waer by hy die waerheyt kende: te rechte soude antwoorden moeten, om dat ick ondervinde dat 't gene hy voorseydt heeft sulcx gheworden is, te weten dat hy my verlossen ende ick vry worden soude, want ic worde n<hi rend="i">iet</hi> meer gedwongen van iemanden anders iet te doen of te laten tegen, maer doe van selfs alles na mijnen wille.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I X.</head>
<p>Sodaniger blinde vragen (op dat ick weder-keere daer toe ickx liete) vinde ick in dit boecxken veele meest alle sodanige<hi rend="i">n</hi> onbevoelicheyt, onwetenheyt, of geheele onversochtheyt, met brengende, als of iemant van pijnlicke gicht lange gequelt zijnde geweest ende eenich Medecijn-meesters raet op zijn beloften van genesinghe gevolcht, ende door dien ware (niet waenlijcke) gesontheydt verkregen hebbende niet sekerlijck weten en soude moghen, ja moeten, dat hy die pijne quijt ende genesen, oock dat die Medicus in zijn beloften waerachtich ware. Dat zijn die <note place="margin">Pag. 19. lin. 4. 6. Pag. 10. 4. etc.</note>vruchten vande geestlose Lettersche Ja Hypokrijtsche kennisse die dese Predikanten genoech achten om die ware uyterlijcke Kercke by te kennen, ja die sy oock houden voor waerachtich ende niet onvruchtbaer, maer bequaem om met sulcke kennisse anderen te leren. Dat is om blindelijc anderen met sich selfs inde grachte te leyden.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<p>Beneven eenighe meer andere sodanighe uytsluypelijcke vraghen, so vragen dese <note place="margin">Pag. 39. 1</note>Predikanten mede hoe wijt sich uyt sal strecken de kennisse diemen behoeft, om vander waerheyts Lere te oordelen? of ick sulcken kennisse meyne, daer door een mensche sekerlijck kan oordelen van alle puncten der Lere, die hy souden moghen voorkomen, ende tot alles soude konnen segghen dats recht, dats onrecht? Maer want ick hier af meyne te handelen hier na, als ick konne te spreken vande saken tusschen dese Predikanten ende my in geschille staende, ende namentlijc of die ware Lere een seker kenteken is vande ware kercke: so stel ick die uyte en kome nu tot eenige vragen die ic henluyden met vele meerder redenen wettelijck soude mogen vragen: als die in een boec in druc voor alle de werelt uytgegeven, immers wel behoordt hadden een volkomen werck te maken: daer inne geen middelen en gebreken ende daer sy den lesers onseker latende niet en behoorden alte generalijck in't hondert te spreken. De Leser sal uyt dit kleyn deelken licht konnen mercken wat menichte ic hier meer soude hebben moghen stellen. Ende want dit kleyn deelken noch menichvuldich is hebbe ick 't selve oock willen deylen in twee. Waer van d'eerste by desen Predikanten selve worden gestelt tot eenen vasten ende sekeren grondt, waer aen iemant sal bevinde<hi rend="i">n</hi> dat hy tot de kennisse der waerheydt is gekomen, met verwerpinghe <note place="margin">Pag. 35. 32.</note>mijns seggens voor (niet qualijck maer) alte generalijc gesproken. Ende d'andere tot verscheyden andere saken by den Predikanten aenghewesen worden, in't wilde ende sonder alle middelen.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X J.</head>
<p>Om dan van dese laetste soorte eerst wat te segghen beroeren die selve die 1 reyniginge 2 lidtmaet Christi worden, die 3 Kercke, ende 4 Leere 5, want de Predikanten verklarende <note place="margin">Matth. 26. 26.</note>haer verstant hoemen het inwendighe eerst moet reynighen seggen dat sy daer toe ghenoech oordelen te zijn, datmen een ern-

<pb n="fol. ccc xxxr"/>
stich voornemen ende goet beginsel hebbe, om hem selven te reynighen ende zijn leven te beteren. Merckt leser, ick handele van het<note place="margin">Matth. 6. 22.</note> reynigen inwendich, daer door, alst ooghe eenvuldich is het gantsche lichaem licht is. Met sulcken ooge vanden etter der zonden gesuyvert synde kanmen in't licht der ghenaden recht oordelen vande Kercke ende Lere. Hier inne schelen wy soo veele, dat ick segghe dat met een ooge dat door den vuylen etter der zonden verduystert is gheen waerheydt (in Godtlijcke saken daer af wy handelen) en mach bekent worden: waer tegen dese Predikanten segghen dat het genoech is om hier<note place="margin">Pag. 15. 6.</note> af te oordelen datmen een ernstich voorneme<hi rend="i">n</hi>  ende goedt beginsel hebbe tot die reyniginge. Ja voorwaer, soude 't voornemen en<hi rend="i">de</hi> beginsel genoeg syn daer toe alwaer 't ooge noch duyster? Wie mach dat soo licht gheloven als sy dat lichtelijck seggen? soude dan die blinde nu al beginnende te sien Mannen-voor Bomen (dat al wat meer was dan een goet voornemen of beginsel om hem self te reynigen) dan wel recht hebben konnen oordelen, vande gedaente des aensichts der boomschijnende mannen? Neen. die waerheydt indesen en mach van geen oge, dat noch vermits den vuylen etter der sonden (so mijn brief recht houdt) verduystert is, recht gesien worden. Dat waer een waen, maer gee<hi rend="i">n</hi> waer ghesichte. Soo doende soude men wel arbeyden om 't volck in blintheyt te houden, om 't selve na goetduncken te mogen leyden. Maer laet ons nemen dat dit verstant der Predikanten in desen recht ware (alst geensins en is) soo machmen hen-luyden, na hen-luyden eyghen wyse van doen, hier immers met goeden voege oock vragen: Waer by salmen weten dat het voornemen ernstich is? hoe groot dat die ernst moet wesen? waerme<hi rend="i">n</hi>se haelt, en<hi rend="i">de</hi> hoemer aen komt? buyten of met des menschen toe-doen? also mede van't goet beginsele. Dit stellen dese manne<hi rend="i">n</hi> hier niet in een gedruckt boec, willende mijn welgestelde middelen in een besloten brief doen schijnen ghebreck te hebben. Is dit haer seggen hier dan ooc n<hi rend="i">iet</hi> al te generael in't hondert gesproke<hi rend="i">n</hi>? Wie wort door sulcken raet niet meer onsekerder, swijge sekerder, dan te voren?</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X I J.</head>
<p>Sodanighen onsekeren raet geven sy mede in die middelen om een geestelijc lidt aen't <note place="margin">Pag. 15. 21.</note> Lichaem Christi te worden. datmen sodanigen lidt daer aen bestaet te worden bekennen syluyden (volgen 't seggen mijns briefs) voor al nodich te zijn. Maer wat seggen sy daer toe nodich te zijn? gheloove ende bekering, ende dit ter navolginge vande Apostelen. wel aen, ich eysche oock reyniginge inwendelijck ter navolginghe van den Heere. daer op subtiliseren sy met veel onnutte vragen. Of men hen-luyden nu hier oock vraechde, wat ghelove dit moet syn? sy sullen met d'Apostel antwoorden een gelove met gantsche herten. Vraecht hen-luyden dan een, die sulck ghelove noch niet en heeft oft en kent, hoemen sulcken ghelove verkrijcht, te weten sonder of door 't bidden: wat sullen die Predikante<hi rend="i">n</hi>  hier segge<hi rend="i">n</hi> sonder bidden? hy sal vragen waer aen dat hy't sal kennen alst in hem komt oft oock een recht ghelove is? Item wat d'onderscheyt is tusschen een geloof van herten ende van gantscher herten? ooc of dat dan een volmaect, of onvolmaeckt gelove is? wat sullen dese Predikanten al wercx vinden om sulcx te beantwoorden? seggen sy da<hi rend="i">n</hi>, datmen het gelove niet en verkrijcht, dan door't middel van bidden, so sal hy hem vragen, sal ick dat verkrijghen door ongelovich of door gelovich bidden: men sal hem antwoorden wat niet uyten gelove geschiet, is sonde. Soo is ooc het ongelovich bidden sonde, ja 't is niet anders dan zonde, soo Beza leerdt <hi rend="i">Confes. Christi à fidei Cap. 4. Art. 16. </hi>doort hanteren van zonde en verkrijchtmen vande Heyligen Gode sulcke<hi rend="i">n</hi> salichmakende gave niet. so dan dese vrager seydt, hoe mach ick gheen gelove hebbende gelovich bidden om 't ghelove? Wat sullen sy antwoorden? dat gheve ick dese Predikanten te bedencken, ende mitsdien mede of sy met het aenwijsen van sulcke hare middelen den menschen niet in't hondert wijsen, in onsekerheyt laten, ja in helpen ende verstijven.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X I I J.</head>
<p>Aengaende die Kercke, wijsen sy wel aen (ten exempele vande Beroensers) om die te leeren kennen door 't proeven vande Leere <note place="margin">Pag. 41. 19.</note> opten proefsteen der H. Schrifture<hi rend="i">n</hi>. maer hoe langhe sal dit proeven dueren? Hoe sullen sy weten of sy die getuychnissen der H. Schrifturen na haren eygentlijcken sinne verstaen? weten sy dit niet, hoe moghen sy seker zijn dat die Lere daer mede overeen stemt, of tegen is? die Schrift seggen dese Predikanten <note place="margin">Pag. 45. 36.</note> en is so duyster niet of een mensch hebbende een goet natuerlijck verstant, ende sich des lesens arbeydt niet en laet verdrieten, en kan daer uyt wel vernemen wat het gene is dat die Propheten ende Apostelen gevoelt ende geleerdt hebben. Dat sy so ghenomen. maer met wat vrage sal ick (mach iemandt vragen, recht mogen wegen of mijn natuerlijck verstant goedt is? of ick arbeydts ghenoech daer toe doe: wat sekerheyt geven die Predikanten oock hier in desen? Wy komen nu opte Leere der waerheydt ende middelen by desen Predikanten gestelt om die te mogen kennen. So valt hier oock die vrage hoe sulcken leser die H. Schrift te recht sal moge<hi rend="i">n</hi> verstaen? of is sy so licht om verstaen datmer niemandts glosen op en behoeft? Hier <note place="margin">Pag. 670.</note> segdy neen toe, so achter in't boeck haer langhe reden vander uytlegginghen noodtsakelijcheyt naect verklare<hi rend="i">n</hi>. So doen ooc te degen wel die menichvuldige Commenten ende glosen by uwe leeraren daer op gheschreven. so behoeftmer dan glosen op. dit sullen ander luyder of des lesers eyghen glosen zijn. zijn 't ander luyder glosen, waer by sal hy weten, welcke onder alle die verscheydene, ja contrarie uytleggingen die waerachtige is? zijn't zijne eyghen glosen, hoe sal hy daer in versekert wesen? versekert segghe ick, sonder het ghewisse ghetuychnisse des heylighen geests? want sonder dat segdy hier datmens door een goedt natuerlijck verstandt mach <note place="margin">Pag. 33. 36.</note>weten en<hi rend="i">de</hi> verstaen so veele dit Historiale verstant betreft, by u luyden voor genoechsaem geacht om die uyterlijcke Kercke met te kenne<hi rend="i">n</hi>. Maer die Predikanten bekenne<hi rend="i">n</hi> hier selve <note place="margin">Pag. 42. 7</note> die H. Schrift niet so heel klaer te zijn, maer in eenige dinge<hi rend="i">n</hi> te diep, om van een yder lichtelijck begrepen te werden. Dese dingen zijn dan ter salicheydt niet nut, of sy zijn daer toe nut. seggen die Predikanten hier toe neen:

<pb n="fol. ccc xxxv"/>
so seggen sy ja tot een lelijck stuck. Vraechtmen wat? datter wat vergeefs van Gode door synen H. Geest in die H. Schrift is gedaen schrijven. So hooren dese Predikanten den menschen sodanige al-te diepe dingen ooc aen te wysen, of op dat sy om onnutte of om onmogelijcke dingen geen verloren moeyten en doen, in't naspeuren van 't gene daer af men die kennisse wel ontberen, of daer af men die gheensins verkrijghen mach. Die leser mach hier mede al licht oordelen in wat onsekerheyden die predikante<hi rend="i">n</hi> den menschen haer Leere gelovende doorgaens stellen: ende of sy niet te recht schuldich en zijn aen 't gene sy my onrechtelijck in pogen te beschuldigen.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X I V.</head>
<p>Sodaniger stucken soude ick een groot getal mogen hier stellen, soo't de moeyte<hi rend="i">n</hi> waerdich waer, ende ick niet wel vast vermoede dat elck door't aenwijsen alleen van dese drie of vier, lichtelijck d'andere selfs sal konnen mercken. Sulcx stelle<hi rend="i">n</hi> sy hier ende daer hoopelijck door't gantsche boeck. Maer de navolghende met meer andere stellen sy daer oock inne, daer sy mijnen brief (geen boeck) berispen als die niet verklaert en hebbe soo't wel behoorde (na't goedt-duncken van dese Predikanten) <note place="margin">Pag. 35. 33.</note></p>
<p>hoe ende waer aen yemant bevinden sal dat hy ghekomen is totte kennisse der waerheydt. Hier af heb ick oock een weynich hier voor geroert, doch om datsy't hier aennemen te doen, soo willen wy metten kortsten eens sien hoe behoorlijck syluyden dit met enckel opset in dit ghedruckte boeck ghedaen hebben. Daer toe stellen wy <note place="margin">Pag. 36. 6.</note> (seggen die Predikanten) desen grondt die vast ende seker is: <hi rend="i">Dat wy sonder sodanighe kennisse der waerheydt als die is, vande welcke Christus Ioa. 8. 31. spreeckt, daer op dese schryver (te weten vande brief) hier siet, niet salich en konnen werden.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X V.</head>
<p>Dit houde ick so metten Predikanten, van sulcke kennisse der waerheydt spreeckt mijn brief doorgaens, ende oock naemlijck te deser plaetsen sie ick daer op, soo die Predikanten hier oock self verklaren. Van dese vrymakinge van zonden hebbe ic hier in dit Cap. deyling wat gesproken. Dese stellen die Predikanten hier self tot een voorneemlijck ken-teken dat die mensche die waerheyt kendt, seggende die selve te wesen een effect, of werck der waerheyt. Daer uyt da<hi rend="i">n</hi> volcht dat sodanige vrymakinge nootlijc hier moet worden of wesen inden gelovigen mensche sodanighe kennisse der waerheydt hebbende. Nu sal dit effect vande waerheyts kennisse, te weten die vrymakinghe van zonden, in sodanigen kenner syn waenlijck inde toerekeninge alleen, of waerlijck in't wesen. niet waenlijck maer waerlijck, somen des waerheyts tuychnisse<note place="margin">Joan. 8. 36.</note> wil geloven daer hy seyt: Ist dat u die Sone vrymaect so zydy waerlijc vry. Me<hi rend="i">n</hi> hoore nu die Predicatien van dese Predikanten, ende men lese die boecken vande vaders die sy veel lesen, namentlijc Calvijn, Beza, viret &amp;c: wat geldet men sal bevinden dat syse al voor ketters lasteren, die daer geloven dat God door Christum wil ende mach den ghelovighen waerlijck van sonden vrymaken: soo veele schelet dat sy't souden geloven moghelijck te zyn, ja dat sy in sulcken ongelove der Godtlijcker beloften staende, selfs (ick swijge heure ghelovers) sulcke ware vryheydt ondervinden souden mogen. Is dat so: hoe mach yemandt sonder dit effect of werc der waerheydt, te weten die ware vrymakinghe van zonden in sich te bevinden, eenichsins weten dat hy gekomen is tot die kennisse der waerheyt. Siet daer die beloofde sekerheydt niet alleen in een onsekerheydt, maer in een vertwijfeltheyt verandert? want mach niemant weten dat hy de kennisse der waerheyt heeft, sonder haer werck of effect, namentlick die vrymakinge van zonden in sich te bevinden, 't welck der Predikanten segghen self met bre<hi rend="i">n</hi>gt, en<hi rend="i">de</hi> ic so warachtich houde als dat niemandt vuyr in syn blote hant mach dragen, sonder desselfs hittighe brandt te bevinden: ende en mach niemant die vrymakinghe van zonden waerlijck in sich bevinden, soo dese Predikanten ende heure schrijvers leeren en<hi rend="i">de</hi> schrijven, hoe ist moghelijck dat syluyden selve, of yemant van die henluyden in desen geloven, souden weten dat sy tot die waerheyts kennisse zijn gekomen? Is dat nu ooc al een gront ghestelt die vast is ende seker? soo belooftmen eenen gouden schat, ende men geeft een snoode kole, dromen, ende waen. Nadien nu dese Predikanten hier selve wel naectelijc schrijven dat wy sonder sodanighe kennisse waerheyt (dit zijn haer selfs woorden) niet <note place="margin">Pag. 36. 8.</note> salich konnen worden: ende uyt haer eyghen woorden, predikatien ende boecken opentlijcken blijckt, dat sy houden dat by gheen mensch op aerden, hoe heyligh oock, soodanige kennisse der waerheyt en mach wesen, te weten die waerlijck ende niet waenlijck vrymaeckt: soo geve ick hier den leser te bedencke<hi rend="i">n</hi>, wat kennisse der waerheyt ende salicheyt, oock wat sekere gront dese Predikanten met haren yvrigen aenhangers moghen hebben. Immers nadien dese Predikante<hi rend="i">n</hi> door 't gene hier uyt hare eygen woorden blijckt, selve noch niet en mogen weten, dat sy die kennisse der waerheyt hebbe<hi rend="i">n</hi>: met wat conscientie mogen sy wetende hem selfs blint te syn, ander blinden bestaen te leyden, ende anderen die waerheyt, die sy selve niet en kennen, te leren of kenlijck te maken? mach ooc yemant anderen leeren 't gene hy self niet en weet?</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X V J.</head>
<p><note place="margin">Pag. 36. 30.</note> Een ander merckteken stellen dese Predikanten daer noch by, om te oordelen ofmen die kennisse der waerheyt heeft ontfanghen, namentlijck datmen soeckt den wille Godes te volbrengen. Hier salmen henluyden wettelijck mogen vragen, of oock yemandt soeckt te volbrengen, 't gene hy onmogelijc gelooft om te geschieden? men sal moeten antwoorden neen. Hier af sietmen een merckelijck exempel aen Israel, die niet ghelovende mogelijck te zijn het beloofde Landt te winnen, <note place="margin">Num. 13. 23. etc.</note></p>
<p>murmereerde ende te rugghe wilde keeren: aenden Coning David in 't op houden vant <note place="margin">1. Reg. 12. 22. 23.</note> bidden voor syn gestorve<hi rend="i">n</hi> kint, aen Naman, <note place="margin">4. Reg. 5. 21.</note> aende<hi rend="i">n</hi> gene<hi rend="i">n</hi> die Jairum verkondichde<hi rend="i">n </hi>d<hi rend="i">at</hi> zijn dochter was gestorve<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> aen meer anderen. <note place="margin">Mar. 5. 35.</note> Vraechtme<hi rend="i">n</hi> de<hi rend="i">n</hi> Predikante<hi rend="i">n</hi> voorts oft Godes wille is dat wy maer voor een deel, dan in 't geheel en<hi rend="i">de</hi> volkomelijc zijne gebode<hi rend="i">n</hi> sullen gehoorsaemen, ick twijfele niet, sy en sulle<hi rend="i">n</hi> moeten antwoorden, dat Godes wille is, dat wy sulcx in't geheel sullen doen. Geloven die Predikanten oock moghelijck dat yemandt

<pb n="fol. ccc xxxir"/>
hy sy so Heylich als hy wil, sulckx in Christo door Godes genade soude vermogen? sy sullen neen segghen. Sy en ghelovent dan niet mogelijc dat hier yemandt Godes wille soude volbrengen. Datmen niet mogelijc en gelooft, en soeckt of staet niemandt na om te verkrijgen of te doen, so ick nu bewesen hebbe. So en soeckt dan niemant henluyder Lere ghelovende, oock syluyden selve niet, om Godes wille te doen: hoe mogen syluyde<hi rend="i">n</hi> dan doch hier aen seker syn, d<hi rend="i">at</hi> sy verkregen hebben waerheyts kennisse? Is dit haer beloofde <note place="margin">Pag. 36. 41.</note>sekere ende vaste gront? so mede, ende niet een haerken anders soudet toegaen met sich te bekeren tot Gode: twelck sy mede stellen tot een gront die vast en<hi rend="i">de</hi> seker soude syn, om daer aen te bevinden, dat wy gekomen souden zijn totte kennisse der waerheyt. want syluyden gevraecht synde, of sulcke bekeringe tot Gode geschieden moet ten halven al hinckende over beyden seyden? sullen antwoorden neen, als die 't selve geensins en wille<hi rend="i">n</hi> lijden in mindere saken. Soo sal die bekeringhe gheheelijck ende volkomelijc moeten geschieden: dit houden sy voor onmogelijck. Want dit heet hem selfs met alle syne quaetheyt te verlaten, ende Christum met syne goetheydt so te aenkleven, datmens alles voor dreck acht, op datmen Christum gewinnet. daer door dan eyntlijck sulcke bekeerde metten recht bekeerde Paulo niet meer en leeft, maer Christus in hem, inden welcken hy't dan oock alles vermach. Soo bevindet sich nu naecktelijck datter geen onvaster ende onsekerder gront en is dan die Predicanten hier voor stellen, voor den ghenen die henluyder Leere gelove geve en aenhangen, ja ooc voor henluyden selve. Daer teghen moet ick als noch (oock na dese twede aenvechtinge mijns eenighen briefkens) die raedt ende middelen, in't selve mijnen briefken, voor oprecht ende seker houden, tot dat ick ander bescheydt of onderwijs verneme, dan ick hier bevinde by dese Predikanten, die arbeyden doorgaens met onverstant om my te beschuldighen in desen, daer in ick my noch (de Heere is mijn tuyge) int minste niet en mach beschuldigen, ende daer inne ick henluyden niet en kan, ja daer in syluyden hem selve, niet en moghen, ontschuldighen, niet alleen van datte, maer oock van openbare uytsluypinghe met sulcke onnutte vraginghen ende berispinghen, daer sy ghenootsaeckt waren heur dolinghen te kennen, of die waerheydt opentlijck te wederspreken.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Capittel I I I.</hi></head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Dat die Delfsche Predikanten veel exempelen qualick inne voeren.</hi></head>
<p>HEt is buyten twyfele dat die Kercke Christi ende der Apostelen is vergadert geweest, eerst door den Heere Christum selve, ende naemaels door syne Apostele<hi rend="i">n</hi>, met so vele en<hi rend="i">de</hi> soo groote wonderdaden: dat ooc die gemene luyden mercke<hi rend="i">n</hi>de opte selve en<hi rend="i">de</hi> opte voorsegginge van dien al langhe te vooren by den Propheten van <note place="margin">Joan. 7. 3.</note>Christo ghedaen, wel wisten te seggen: als Christus sal komen sal hy ooc meerder wonderdaden doe<hi rend="i">n</hi> dan dese doet? sulcx dat hy gebenedijt als selve best wetende, d<hi rend="i">at</hi> zijne wercken van he<hi rend="i">n</hi> lange voorseyt niet weynich aensiens en<hi rend="i">de</hi> geloofs behoorden te hebben, totten Joden ooc seyde:wildy my niet gelove<hi rend="i">n</hi>, so gelooft die wercken die ick doe: als of hy wilde <note place="margin">Joan. 10. 38.</note>segge<hi rend="i">n</hi>, mijne wonderdaden bevestigen mijne leringe. twelck ooc inder daet sulcx is gebleken niet alleen in Christi, maer ooc ind Apostelen tijde<hi rend="i">n</hi> tot eere Godes, die daer door werde <note n="a" place="margin">Mat. 9. 8. Marc. 2. 12.</note>ghepresen, en<hi rend="i">de</hi> tot der menschen heyl, die daer door quame<hi rend="i">n</hi> tot <note n="b" place="margin"> Mat. 9. 33. Marc. 1. 27. Lu. 5. 26. Act. 3. 10.</note>verwonderinge, tot <note n="c" place="margin">Act. 8. 6.</note>opmerckinge van 't woort, tot vorderinghe des <note n="d" place="margin">Joan 11. 46. *. 12. 11. Acto. 9. 42.</note>geloofs, ende tot <note n="e" place="margin">Joan. 7. 31. *. 3. 2. *. 4. 53. Acto. 16. 27. 29. 30.</note>kennisse Christi.</p>
    <p>&nbsp;</p>
<div type="section">
<head rend="h4">I J.</head>
<p>Ghelijck nu die alwijse God niet altoos en doet te vergeefs of sonder sake, soo en syn dese wonderdaden geensins gheschiet sonder sake: maer ten eynde voorsz, ende oock niet sonder vrucht, so't gantsche nieuwe Testame<hi rend="i">n</hi>t doorgaens betuygt, metten groten aenwasse der gelovighen, die sulcke heerlijcke wonderdaden Godes voor oogen siende, met goede versekertheydt hem selven, mochten begeven tot sodanighen Kercken, soo wonderlijcken van Gode betuyght, versekert, ende groot gemaeckt zijnde, of sy schoon al in vele saken noch waren slecht ende onverstandich. Voorwaer nadien het een vermetele sotheydt is sich te begheven tot een Religie sonder te vooren versekeringhe te hebben dat sy waerachtich is: so moetmen hier geloven dat die heerlijcke tuychnisse der menichvuldige wonderdaden in d'eerste Kercke Christi ghedient hebben tot versekeringhe vander menschen ghelove noch al schoon van kleynen oordeel zijnde, voor soo veele die Lere in allen haren stucken aenging. Of men sal moeten seggen dat die ghelovighen inder Apostelen tijden vermetelijc ende lichtvaerdelijck sonder versekeringhe in 't hondert eenen onbekenden Religie aengenomen hebben: ende dat mitsdien alle die groote wercken Godes gants onnut ende vergeefs door den heere Christum ende  synen Jongeren geschiet zijn gheweest. Dit laetste te houden waer een openbare lasteringe Godes: is dan ooc het tweede waer, te weten dat die gelovighen vermetelijc ende lichtvaerdelijck daer in deden: so en zijn sulcke exempelen niet pryselijck, nochte navolgelijck, en<hi rend="i">de</hi> mitsdien gants onverstandelijc ende qualijck byden Delfschen Predicanten in dit haer boeck so menichmael voortgehaelt. <note place="margin">Die wonderdaden hebben den gelovigen gedient tot de bevestinghe vande Lere.</note> So moet dan het eerste waerachtich zijn, so ic d<hi rend="i">at</hi> oock moet houden, te weten d<hi rend="i">at</hi> die heerlijcke wonderwercke<hi rend="i">n</hi> Godes de<hi rend="i">n</hi> gelovigen gedient hebbe<hi rend="i">n</hi> tot een bevestiginge vande Lere Christi ende synre Jongeren (so Calvijn oock wel uytdruckelijck schrijft Harmo Matth. 4. 35.) </p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I I J.</head>
<p>Waer toe ick sulckx hebbe verhaelt, lieve Leser, suldy nu hooren. voort eerst en mogen dese Predicanten geensins voortkomen mette successie vander Apostelen Kercke af tot dese hare Kercke toe. Want sy en laten sulcx niet toe die R. Catholijcke Kercke, die al een meerder schijn daer toe voorwenden. Immers dese en nemen sich des niet aen noch en behelpen sich daer niet mede, als selve tegen den R. Catholijcken leerende, dat die Kercke der Apostolen gantselijck verdorven, ver-

<pb n="fol. ccc xxxiv"/>
woest, ende vervallen is geweest. Nu segge<hi rend="i">n</hi> sy die kercke Christi by henluyden weder opgericht ende gereformeert te zijn, daer na sy-luyden sich den name van ghereformeerden oock aennemen. Wy weten dat Helias een Kercke, die verdorven was gereformeert en<hi rend="i">de</hi> tot die selve reformatie zijne sendinge wel expresselijck heeft bewesen, met een wonderdaet gevolcht op dit zijn gebedt. Toont huyden<note place="margin">3. Reg. 18. 36.</note> Heere Godt Abrahams, Isacx, ende Jacobs, dat ick dijn dienaer ben, ende dat ic alle dit ghedaen hebbe na dijnen beveele: Maer wie weet ende waer is gebleken, dat yemant van alle die gereformeerde Leeraren oyt eenigen last ende sekeren sendige heeft gehadt om soo grooten werck Godes, als die Reformatie zijnre Kercken is, te doene? wat segge ick van blijck van sendinge tot sulcken reformatie te doen: na dien noch niemandt van hem allen heeft doen blijcken zijne sendinge omme gemeynten te Leeren ende Sacramenten uyt te deylen? dit achte ick vast dat noch niemant van hem allen vermach te doene. Lopen sy dan altesamen van selfs ongesonden, reformeeren of versamelen sy kercken uyt haer eygen ijver, ende dat noch al op een heel ander ja contrarie wijse dan Christus ende zijne lieve Apostelen die kercke haerder tyden hebben opgericht: Wat ghelijckheydt sal doch dese kercke der ghereformeerden hebben met d'Apostolische Kercke? wat besluyt salt zijn, te seggen? dus ende so deden die gelovigen inder Apostolen Kercke, daerom behoordtmen ooc also te doen in onse kercke.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I I I J.</head>
<p>Nochtans doen dese Predikanten doorgaens also om haer doen ende laten te bewijsen met het doen ende laten vande Apostele<hi rend="i">n</hi> ende van de gelovigen haerder tijden. Wat gelove behoort doch sulck bewijs te hebben by omsichtige menschen? want dat en is anders niet geseyd dan also: alle 't gheloof ende autoriteyt dat by den goethertigen ende eenvuldigen menschen gehadt heeft der Apostolen kercke, door soo heerlijcke wonderdaden Godes, voor zijn ware kercke betuycht synde, waer van die Leraren ontwijflic bleken van Gode gesonden te wesen: dat geloof en<hi rend="i">de</hi> autoriteyt behoort ooc byden goethertighen ende eenvuldigen menschen te hebben dese onse gereformeerde Kercke, hoe wel die in't minste niet met wonderdaden is bevesticht, nochte der selver Leraren geensins va<hi rend="i">n</hi> Gode gesonden te zijn en blijcken. Wil hy niet bedroghen zijn die sodanige blinde bewijsredenen gelove geeft? Op dat nu niemant en meyne dat ick sulcx en dichte, so wil ick hier van sulcke hare besluyt-redenen, uyt veele anderen, byden Delfschen Predicanten in dit boeck gebruyckt, maer een voor ogen stellen, daer aen d'andere licht sullen gemerckt  worden.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<p>Inde 17. syde, Linea 8. v<hi rend="i">an</hi> dit haer boecxke<hi rend="i">n</hi> seggen dese Predicanten also: <hi rend="i">Salmen dan niet eer konnen oordelen vande ware sichtbare Kercke, eer datmen tot die volmaectheyt gekomen is: soo salt wel lange aenlopen eermen hem tot die gemeynschap der selve sal begeven. Doch laet ons eens besien, of die gelovigen ten tyden der Apostolen so lange gewacht hebben, om haer inde sichtbare Kercke te begeven, tot dat sy op sulcke wyse verlicht waren, &amp;c. </hi>Al mede hier, Leser, als doorgaens, blijckt die ontrouwe handel deser Predicanten daer inne, dat sy dichten saecken die ick niet gheseyt noch ghesproken en hebbe, oock diemen uyt mijnen woorden niet en mach trecken. Wie dit lesende en soude niet meynen by my gheschreven te zijn, dat niemant van die sichtbare Kercke oordelen kan, of sich daer inne begheven sal, eer dat hy gekomen is tot die volmaecktheydt, by henluyden daer voor gedroomt? <note place="margin">Pag. 16. 368.</note><hi rend="i">Te weten so volkomen kennisse ende sekerheyt, datmen nerghens inne soude konnen dolen, maer van alle dingen soude konnen seggen dats recht, dats onrecht?</hi> Nergens schrijve ick dat eenich natuerlijc geboren mensche hier op aerde sulcke volmaecte kennisse mag hebben. Ja ick getuyge doorgaens plat het contrarie, daer inne volghende d'Apostels tuychnisse dat wy noch altesamen in veelen dingen feylen: ende segge wel naectelijck te <note place="margin">Jaco. 3. 8.</note> geloven dat het geen mensch al en mach weten, want dat ware vande mensche een God gemaeckt. Daer uyt dan noodtlijck volcht mijn gevoelen te wesen dat alle menschen natuerlijck geboren zijnde ergens inne moghen missen als niet hebbende sekere kennisse aller dingen. Machmen van sulck doen deser Predikanten om des waerheyts ondanc te vermijden met synen eygen name <hi rend="i">Calumnieren, </hi>niet noemen: so laet ick anderen een sachte name daer toe vinden dan ic hier gebruycke, te weten dat het is niet oprechtelijck handelen. Maer dese henluyder handel ter syden stellende so sietme<hi rend="i">n</hi> immers inde voorsz plaetsen dat exempel vande ghelovighen vander Apostolen tyden by desen Predikanten ghevoecht op haer Kercke. Wat ghemeenschap die in desen, te weten inde autoriteyt, heeft met der Apostolen Kercke, heb ick hier voor verclaert. </p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V J.</head>
<p>Willen dese Predicanten dan immers dat men oock sonder lange beradinge, ende sonder ghenoechsame voorgaende kennisse van haer Kercke ende Leere, die selve toestemme ende daer in gae, sy stellen ons die eerst sodanich voor oogen, als d'Apostelsche Kercke was, daer by syluyden haer Kercke gelijcken. twelck doende, sullen sy my selve een vande alder eerste vinden, die sonder eenich langer beraden my inde ghemeynschappe van hare Kercke sal begeven, vermogen sy dit niet, laet henluyden oock dat van ons niet eyschen. Maer dat syt niet en vermogen, betonen sy n<hi rend="i">iet</hi> bedectelijc inde laetste zijde van dit boecxken, daer sy selve bekennen, noch niet bewesen te hebben, dat haer Lere ende Kercke die waerachtige sy, behoorde die bewijsinge niet eerst voor allen te gaen? Wat helpt nu den Predikanten het verhael van menichte sodaniger exempelen vande Apostolische Kercke? Niet altoos ter saken dienende: niet anders dan tot een benevelinge inden ogen der onverstandigen, om haerluyder uytsluypingen te bedecken, of om haer eyghen onbedachtheyt meer dan naeckt ende klaer voor den verstandigen te ontdecken. De gantsche somme van dit mijn briefken is niet anders dan dat mijn vru<hi rend="i">n</hi>t, daer ic aen schrijve noch twijfelende, welck van allen die ware Kercke Christi sy, sich n<hi rend="i">iet</hi> en sal verhaeste<hi rend="i">n</hi>, in so wich-

<pb n="fol. ccc xxxiir"/>
tigen sake, maer het oordeel voor die daet, en<hi rend="i">de</hi> die kennisse voor't oordeel sal laten gaen. Dit mishaecht desen Predikanten op't hoochste, jagende na groten (al waert oock lichtvaerdigen) aenhang, ende niet anders dryvende dese sake, dan ofmen sonder ware kennisse van sake<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> sonder een seeker oordeel, op henluyder seggen alleenlijc, sonder genoechsaem bewijs dat haer Leere en<hi rend="i">de</hi> kercke die ware sy, daer in behoort te swermen. Rechts of Godt ons door zijnen Prophete<hi rend="i">n</hi>, ja door Christum selve, te vergeefs so ernstlijc voor die valsche Propheten gewaerschout, en<hi rend="i">de</hi> die Leere eerst te proeven bevolen hadde. Sulck haer doen hoort allen vroeden verdacht te zijn. Ende houde ic in desen, in allen gevalle, veele minder ghevaerlicheyt gelegen te zijn, in't lancksaem en<hi rend="i">de</hi> wel beraden toestemmen, dan in't lichtvaerdich ja segghen ende gheloven wat menschen Leren, Predicken, ende schrijven.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Cap. I I I I.</hi></head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Dat dese Predicanten dickmael afwijckende van onse rechte gheschillen, anderen, die tusschen ons niet en zijn, self dichten.</hi></head>
<p>HEt en heeft voorwaer ooc gee<hi rend="i">n</hi> schijn altoos van oprechticheydt dat dese Predikanten, tegen haer weten en<hi rend="i">de</hi> conscientie (sy sien immers mijn schrijve<hi rend="i">n</hi> doorgaens plat anders met brenge<hi rend="i">n</hi>) afwijcken van ons rechte geschille alhier, te weten datmen voor't aennemen eeniger Lere van de selve eerst rijpelick sal oordelen, daer toe willen syluyden gants ongaerne ja seggen, en<hi rend="i">de</hi> inde plaetse van dien, dichten en<hi rend="i">de</hi> stellen sy een ander sake, tussche<hi rend="i">n</hi> onsluyden geensins in geschille wesende. Vraechtme<hi rend="i">n</hi> welcke die is? <hi rend="i">Sodanige dat kinderen d'ongelijckheyt vandien souden mercken. Hier op antwoorden </hi><note place="margin">Pag. 62. l. 4.</note> <hi rend="i">wy (seggense) dat dit niet anders en is dan een omkeringe vande ordene, diemen tot allen tijde</hi>n<hi rend="i"> heeft onderhouden in't oordele</hi>n<hi rend="i"> aen eenige Lere. Men heeft die voor allen gehoordt, daer na beproeft, ende nade waerheydt der selve ondersocht.</hi> Wil die leser wete<hi rend="i">n</hi>, waer uyt sy dit spinnen? <note place="margin">Pag. 61.</note>Hy lese daer Linia. 33. Rechts voor dese hare woorden: <hi rend="i">daer op is deses schrijvers ghevoelen, datmen die Predicatie wel mach ontberen, soo lange alsmen twijfelt of die Leere die daer ghepredickt werdt suyver is, of onsuyver. welcke onsekerheyt (na syn oordeel) niet wechgenomen werdt, voor datmen ghekomen is tot kennisse der waerheydt.</hi> Dit laetste houde ick voor waerachtich, te weten dat gheen twyfel recht wech mach ghenomen worden, sonder kennisse der waerheydt van't geene men in twijfelde: maer 't ander seggen deser Predikanten is openbare onwaerheydt. Want, ick nergens so generalijck spreke datmen die Predikatie wel mach ontberen so langhe alsmen twijfelt etc. Immers oock niet tot desen mijnen man daer ick toe schreef, die nu die verscheydene leringen al gehoordt hebbende daer aen twijfelde, ende geensins (so sy dit dichten) van alle man. Dat is nu wel een on-eerbaer voorstel deser Predicanten. Noch arger ist dat sy my hier op dichten, als of ick hem (diese nu al gehoort hadde) schreef dat hy oordelen soude onghehoordt tot hem, te weten sodanigen man schrijve ick, ende niet tot allen menschen, dat hy vande ghehoorde Leere (daer aen hy twijfelde ende uyt welcke twijfele hy my raed vraechde) niet en mochte weten, of sy suyver waer dan onsuyver, sonder eerst die waerheyt te kennen. Mach oock yemant noch niet wetende inder waerheydt wat suyver ende onsuyver is, daer van ooc waerachtelijck oordelen? daer op varen dese Predicanten voort met haer onnodich bewijsen, datmen eerst moet hooren 't geene men af wil oordelen, rechts of ic daer oyt tegen ghesproken hadde. Is dat oprechtelijck gehandelt, ende mogen sy sulcx noch al doen sonder quetse van hare conscientien: soo wilde ick wel dat sy my 't selve eens bestonden mette Godlijcke Schrifture vroedt te make<hi rend="i">n</hi>. Tselve drayen syluyden al mede hier na uyt hare selfs ghedachten, gheensins uyt mijne woorden seggende: <hi rend="i">Indien dese schrijver wil, </hi><note place="margin">Pag. 65. 13.</note><hi rend="i">dat die kennisse der waerheydt voor het hooren der Predicatien gaen sal, &amp;c.</hi> Neen mannen, dat of dergelijcke hebdy my noyt horen seggen noch uyt mijne schrift ghelesen. Het is mijn wil noch meyninghe gheensins, maer u luyder dromen. Mijn meyninge is dat kennisse der waerheydt moet gaen, niet voort horen lesen, of verstaen, maer voort oordelen van eenige Leere. Mijn man hadde al ghehoort, gelesen ende verstaen wat u luyder Lere was. Ick ghevraecht, raede hem in zijn twijfele dat hy van Leere niet en soude oordelen, sonder eerst kennisse der waerheydt te hebben. Dunct u dit qualijck of onrecht gheraden: so moochdy anderen raden dat sy u Leere goet oordelen, al eer sy die waerheydt van dien kennen: dat is, eer sy die inder waerheydt weten waerachtich te wesen, daer in mach u blindelijc geloven die wil: maer ick nimmermeer. Want na sulc onrecht oordelen voor waerheyts kennisse, soude my een recht oordeel na waerheyts kennisse veroordelen ende wroegen.</p>
    <p>&nbsp;</p>
<div type="section">
<head rend="h4">I J.</head>
<p>Ick hadde geseyt in mijnen brief, tot mijnen man na 't gehoor van verscheyden leringen twijfelachtich synde, dat een waer Litmaet Christi wel salich mochte zijn, al en waer hy schoon in gheen sienelijcke Kercke, als daer geen sienlijcke Kercke waere. Nu is daer geen ware sienlijcke Kercke voor de<hi rend="i">n</hi> genen diese, overmits zijn twijfelachtichz, daer noch niet voor en mach kenne<hi rend="i">n</hi>, of daer schoon hondert sienelijcke kercken waren voor anderen, die voor sulcke kennende. Hier op bekennen dese Predicanten selve, datmen wel salich mach zijn sonder te wesen in een sichtbare Kercke, als daer geen waerachtige voorhanden is. Hier ware<hi rend="i">n</hi> wijt dan eens inne, ende en behoefde die moeyten niet van't bewijsen by henluyden daer ghedaen. Maer willende immers schijne<hi rend="i">n</hi> over al wat te vinden om mijn seggen te berispen, worpen syluyden uyt haer eygen hooft, hier een ander questie op seggende also: <hi rend="i">Maer een ander sake </hi><note place="margin">Pag. 46. 6</note> <hi rend="i">ist, wanneer daer gelegentheyt is om hem tot die waere sichtbare Kercke te begheven, vande gene die haer altijts vande selve vreemt houden konnen wy geen goet gevoelen hebben. </hi>Dat

<pb n="fol. ccc xxxiiv"/>
gelove ick wel, want wie niet met henluyden en is, die achten sy teghen henluyden te zijn. Maer wat goet ghevoelen machmen hebben van sodanige Predicanten, die eenen anderen opdichten dat hy noyt en seyde? Sy gheven immers met dese hare woorden niet anders te kennen, dan of ick geschreven hadde, datmen siende ghelegentheyt om sich tot een ware sichtbare Kercke te begeven, daer wel altijts vreemdt af mochte blijven. Dit <note place="margin">Arch dencken der Predicanten.</note> heb ick noch in desen mijnen brief, noch nergens gheschreven. Soo ghevoelt henluyder goetheydt, hiet quaet van my, dat in my niet en is. Want so ick gelegentheyt sage om my in een ware sichtbare Kercke te begheve<hi rend="i">n</hi>, men souder my haest inne sien. Dat blijcket anders, sullen mogelijck dese Predikanten seggen, in u daedt. Neen so niet, het blijckt wel dat ghyluyden u sienelijcke Kercke hout voor die waerachtige, het blijckt ooc uyt u <note place="margin">Pag. 71. 3.</note> eygen woorden int laetste van dit boeck, dat ghy u Kercke noch niet bewesen hebt te zijn die waerachtige: ende het blijckt met mijn vreemt blyven daer uyt, dat ick u Kercke geensins en houde voor die waerachtighe: maer by mijn blyven uyt u Kercke, en blijckt niet dat ic my niet terstont begeven soude in die Kercke, saghe ick een waerachtige. Soo dichten dese Predicanten doorgaens onware questien, af wijckende van die waerachtighe.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I I J.</head>
<p>Hier al mede hadde ick desen vernoemden twijfelachtige<hi rend="i">n</hi> man, in dit selve mijnen briefken (niet alle man in een boeck) geraden tot het Lesen vande H. Schrift, met bidden aen Gode, om verstant tot dadelijcke offeninghe van't gelesene, ende tot vlijtiger te syn, om goet te worden, dan te schijnen. Wie soude meynen dat uyt die bloemkens fenijn mochte gesogen worden? is hier oock yet inne dat ic niet (waerdt nodich) met twintich klare getuyghenisse der Heyliger Schrifturen soude konnen bevestigen? noch vinden die Predicanten, hem schamende yet daer tege<hi rend="i">n</hi> te seggen, een ander middel om eenen schijn te maken, als of ick qualijck hier aen gheschreven hadde. want alle sulc mijn seggen selve voor goet bekennende met klare woorden, wyken sy af vander saken by my gehandelt, aen een Persoon die doe ter tijt niet en wiste waer die ware Leere of Predicatie te bekomen was, ende dichten een ander questie seggende also: <note place="margin">Pag. 66. l. 23.</note> <hi rend="i">Maer hier inne verschillen wy van hem, dat wy seggen, dat het Leesen der H. Schrift met het hooren der Predicatien 't samen behoordt te gaen, &amp;c.</hi> Dit is onwaerachtich. Daer inne en verschillen wy niet, dit dichten sy uyt heuren hoofde, wat min dan oprechtelijck. Waer hebbe ick mijn leven, niet alleen in dit mijn briefken, maer oock in eenighe andere mijnre geschriften, geseyt, dat het lesen der H. Schrift met het hooren der Predicatien niet te samen en behoort te gaen. Nergens. Nergens schrijve ic sulcx. Maer daer en tusschen en schame ick my niet sodanige twijfelachtige luyden, niet wetende waer of by wat gemeente die ware Predicatie is, af te wijsen van verdachte ende besmette menschelijcke glosen, opte sekere ende suyvere fonteyne der Godlijcker Schrifturen. Is dat nu also simpelic geseyt dat die lesinge niet en behoort te samen te gaen met het hooren der Predicatien? Laet henluyden eens geloofwaerdich doen blijcken, dat hare predicatie waerachtich syn, ick sal niet alleen anderen daer toewijsen, maer die ooc selve aenhooren. Dat's noch verde te halen. Soo rade ick dan niet simpel af (so sy dat dichten) van 't hooren der ware predicatien, maer wijse af vande verdachte predicatien op die H. Schrifure, als alleen in allen geloofwaerdich wesende.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I V.</head>
<p>My is onvergeten, dat ick in mijn schriftjen ghedruckt vande middelen dienende tot minderinghe van secten, af rade vande predicatien, ende aenwijse tot lesinge vander H. Schrifure. Maer wijse ick daer af van predicatien die ick houde voor waerachtighe? Dats verde van daer, maer wel van die valsche predicatien: dese weet ick te wijsen waermense sal vinden. Maer die so waerachtich en<hi rend="i">de</hi> so oprecht zijn, als die H. Schrift is, of als die predicatien der Apostole<hi rend="i">n</hi> (by desen predicanten hier even soo qualijck als hier voor te passe gebracht) syn geweest, en weet ick nu niet te vinden. Dat bekenne ick rondelijc, ende mach doch wel dat die ergens noch zijn buyten mijn weten: dunct henluyden dit soo vreemt: waeromme dunckt henluyden niet vreemt, dat sy gaerne saghen verboden te zijn gedruckt te worden mijne schriften ende allen anderen henluyden ergens inne tegen zijnde? om dat wy (sullen sy seggen) die voor valsche houden ende verderflick venijn der onwijser zielen. Soo macht wel zijn dat ick henluyder predicatien mede houde voor sulcx, immers ick houde die voor sulcx. Te weten, die haer Catechismum gelijcformich zijn, so moet ick da<hi rend="i">n</hi> ooc volgens mijn conscientie den menschen afwijsen, niet vande waere, maer vande onware predicatien, in mijn oogen, op dit klare en<hi rend="i">de</hi> ware tuychnissen der H. Schrifturen en<hi rend="i">de</hi> het lesen vandien. Also en was dan tussche<hi rend="i">n</hi> ons, nochte en is nu, noch n<hi rend="i">iet</hi> geschille: of het lesen der H. Schrift met het hooren der predicatien t'samen behoorde te gaen, indien sy daer by verstaen het hooren van ware predicatien. Neen geensins, dus dichten sy dit gheschille. Maer verstaen sy daer valsche predicatien of sodanighe twyfelijcke predicatien datse verdacht syn, immers datse inden ooren der schapen noch vreemdt luyden ende onbekendt zijn, ende willen sy seggen dat sodanighe schapen sulcke vreemde ende onbekende stemmen sullen horen prediken: so verschillen sy daer in niet alleen met my slechte gheselle, maer metten Heere Christo selve, <note place="margin">Joan. 10. 9.</note>daer hy seydt dat syne schapen overmits sy der vreemden stemmen niet en kennen, vande selve vlieden. Ick en meyne immers niet dat men daghelijckx die predicatien hoordt der geenre daer af men vluchtet.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<p>In dit selve mijn briefken hadde ick gheseyt, <note place="margin">Pag. 20. 25.</note> dat der hypokrijten heylicheydt alleen bestaet int vermijden ende plegen van Ceremonien, om die welcke sy oock (somen huydens daechs siet aen alle secten) vyantlijck twisten, &amp;c. Dit mochten dese Predicanten oock so weynich lochenen, alsmen mach, dat het dagh is als die sonne boven onse<hi rend="i">n</hi> horizon in't suyden staet. Sy wilden't oock so weynigh lijden, als of sy selve daer over mede

<pb n="fol. ccc xxxiiir"/>
beschuldicht waren gheweest: daerom doch het den Predicanten al mede nootlijck hier een sluyphol te vinden, van een sake tusschen ons niet in gheschille staende; een sake, segge ick daer inne ick henluyden so gantschelijc toestemme, dat ick wenschen soude van herten, dat sy't selve aldus altijdt metter pennen dede<hi rend="i">n</hi> sonder d'overheyts hulpe daer over aen <note place="margin">Pag. 13. 13.</note> te roepen. Vraechdy watte? dat die vrome Leeraren schuldigh zijn, als hare Leere vanden twistgierighen gelastert ende t'onrecht veroordeelt wordt, te antwoorden. Hebbe ick myn leven oyt daer teghen gesproken of geschreven? ja wat segge ick doch eyghentlijcker het ampt der Leeraren te zijn dan datte? sonderlinghen daer ick spreke of schryve tegen het Ketter-dode<hi rend="i">n</hi>. Ende om dit versierde gheschille te bewysen, ende 't gene by my wel geseyt was te verduysteren, oock den leser uytte ghedachten te brenghen, maken sy veele vergeefsche woorden, daer niet een letter nodigh en was.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V J.</head>
<p>Maer soo onnodich en docht het henluyden niet my met onwaerheydt doch niet sonder onschamelheydt vromelijck aen te seggen <note place="margin">Pag. 12. 35.</note> dat ic daer sonder onderscheyt secten noeme, alle kercken die huydens daechs om de Ceremonien vyandlijck twisten. Ick segge dat sy dat doen met onwaerheydt, overmidts ick daer handele niet van kercken, maer van Hypokrijten. dese worden by my daer genoemt, ende niet kercken. Achten sy nu alle kercken, ende die haer mede, te wesen Hypokrijten: soo hebben sy wel geseyt, want doen meynde ick met dat woordt secten, alle Kercken ende die hare self mede. Willen sy dan hem selve niet kennen voor Hypokrijten: waerom belgen sy henluyden die name seckten? die en gaet hier dan aen, niet henluyden, maer alleen den Hypokrijten: want myne woorden houdende, om de welcke sy oock &amp;c. strecken sich opte voorgaende name Hypokrijten, dese dan ende niet alle Kercken, segghe ick, dat huydens ten dage vyantlijck twisten om Ceremonien. Nadien dit nu soo claer ende grof uytgedruckt staet dat dese Predicanten (zijn sy niet heel stekenblint) wel mochten verstaen by my daer geseyt te zijn, dat die Hypokrijten twisten om Ceremonien, somen siet in allen seckten (Kercken en noeme ick daer nergens): so seg ick met over-groote redene dat dese Predicanten my wat te onschamelick aen-segghen, dat ick daer sonder onderscheyt secte noeme, alle Kercken die huydensdaechs om Ceremonien twisten. uyt alle het welcke niet duyster om mercken is, dat sy niet oprechtelijck en handelen met sulck verkeert drayen mijnre wel gesproken woorden: oock dat sy hier al mede ingeschille stellen, 't gheen tusschen ons geen twiste om en was, ten waer dan sake syluyden wilden lochenen, dat die Hypokrijten in allen seckten om die Ceremonien vyantlijcken twisten. Want dit is mijn seggen.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="secundair" value="dana001"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Capittel V.</hi></head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Vande saecken in desen boecke tusschen den Predikanten ende my in geschille staende.</hi></head>
<p>TEn laetste<hi rend="i">n</hi> komende vande afwijckinghen ende gedichte questien der Predikanten, opte waerachtighe, bevinde ick voornemelijck tusschen henluyden ende my, ter oorsaken van dit henluyder boec ende mijn briefken, noch ernstich geschille te syn in vijf stucken, beroerende die H. <hi rend="i">(1)</hi> Schrifture, den <hi rend="i">(2)</hi> Sacramenten, die <hi rend="i">(3)</hi> Lere, het <hi rend="i">(4)</hi> kennen vande Lere ende Kercke, ende die <hi rend="i">(5)</hi> sichtbaerheydt der kercken, <note place="margin">2. 3. 4. 5.</note> die ic hier, so kort ic sal konnen, wil handelen, ende daer mede voor dese reyse ophouden.</p>
    <p>&nbsp;</p>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Ofmen die H. Schrift sonder glosen ofte uytleggingen, recht lesende mach verstaen so vele elck salicheyt noode is.</hi> <lb/>A.</head>
<p>INt, dicgemelde mijn briefken an mynen bekenden vrunt besloten overgesonden, hadde ic hem, nu twijfelachtich zijnde doort lesen van verscheyden leringhen, geraden tot het lesen der H. Schrift, seggende onder anderen tot sodanigen mijnen vrundt int singulier, ende niet tot elck, dese woorden: <note place="margin">Pag. 60.</note><hi rend="i">Gy hebt die suyvere Lere in u huys, te weten die H. Schrift, die de klare fonteyne selfs is; die leeft inde vreese der Heren met ernst ende aendacht, oock met hertelijck gebedt, soo en behoeft ghy daer op gheen menschen glose. Ende of daer eenighe duysternisse mochte zijn voor u, soo moochdy alle diepe questien ter syden stellen, ende wel soo vele in een paer uren tydts lesen, dat ghy een maendt tydts, ja een Iaer lang werck genoech hebt om dat te leren beleven ende in 't werc te brengen, al en waert maer die versakinge uwes selfs hier vooren gemeldet, &amp;c. </hi> Dat zijn mijne woorden. Lieve wat rade ick mynen vrundt hier doch anders dan dese Predicanten selve prysen in 't exempel van de Beroensers in 'twerc der Apostolen, by henluyden Predicanten meermalen in dit haer boeck selve voortghehaelt ende ghepresen: Ja wat doe ick hier <note place="margin">Pag. 62. 17. *. 41. 22.</note>anders dat ick hen rade te volghen het gemeen spreeck-woort inder menschen monden ghewassen, uyt oorsake dat elck verstaet het gemeen gebreck daer in te legghen? seydt niet meest elck, het is tot het doen toeghekomen? wijse ick hier mijnen vrunt niet vande onnutte praet aende Christelijcke daet? Waer mochte ic hem so twijfelachtich zijnde aende onsuyverheydt der menschelijcker cisternen, doch beter toe aenwysen, dan totte suyvere spring en borne self? dit plegen die Euange-

<pb n="fol. ccc xxxiiiv"/>
lische voormaels selve te doen met woorden met schriften ende met boecken. Wie soude gedroomt hebben, dat sy nu tot macht kome<hi rend="i">n</hi>de sulcke haren eyghen raedt verworpen en<hi rend="i">de</hi> den mensche wederomme vande klare schrift des H. Geests (so noeme<hi rend="i">n</hi> syse meest al) afwyse<hi rend="i">n</hi> souden op het duystere vernuft der mensche<hi rend="i">n</hi>? Of nu dese Predicanten sulcx hier al seer bedectelijck bestaen, sullen wy sien. Want sy segge<hi rend="i">n</hi> <note place="margin">Pag. 66. 36. etc.</note> dat het niet en accordeert mette schrift, alsmen seyt dat het lesen der schrifuren met ernst (segge ic, dit laten sy uyt) ende aendacht ooc met hertelijck gebedt, genoech is sonder menschen glose. Ic segge ja inder voegen als in mijn brief. Hier syn wy recht strijdich tegen malkanderen.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">B</head>
<p>Om te bewijsen dat der menschen glosen ofte uytleggingen opter H. Schrift ter salicheydt<note place="margin">Pag. 67.</note> nodich zijn, brengen dese Predikanten voort drie exempelen uyter Apostolen wercken, te weten Pauli, die van Anania, Cornelij, die van Petro, ende des Moormans, die van Philippo uytlegginghe behoeft hebben gehadt. Willende daer mede seggen: soo het lesen der H. Schrifturen ghenoech waer tot kennisse, die ter salicheyt nodich is: de Heere soude die drie wel gewesen hebben totter H. Schrift te lesen, sonder henluyde<hi rend="i">n</hi> toe te schicken die drie uytleggers der selver. Daer op segge ick dese Predikanten hier in wat min omsichtich gheweest te zijn dan't wel behoorde, so syluyden sich hier voor doorgaens mede hebben laten mercken in't voorthalen van meer andere exempelen vande Apostolische Kercke, daer sy noch tyden, noch saken wel en onderscheyden.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">C</head>
<p>Wat onderscheyt mangelt den Predicanten hier? sal iemandt segghen: een merckelijcke. Te weten dat ten tijden sulcx gheschiede, het Euangelie wel gepredickt, maer noch niet gheschreven en was, oock niet die Epistelen der Apostelen: om die drie voorsz personen tot lesing vande Schrifture des nieuwen Testaments te moghen aenwijsen: wilmen so gants onbescheydelijck die geschiedenisse voorsz aen die drie personen in't werck der Apostelen beschreven nu noch naevolgen, men sal moeten seggen also.</p>
<p>Alle 't gene dat aengaende d'onderwijsinge inde kennisse Christi geschiedt is aen eenige bysondere personen inder Apostelen tijden als het nieuwe Testament noch niet en was beschreven, maer alleen mondelijck verkondicht, dat moetmen sulcx in ghelijcke saken aen allen menschen oock navolgen nu ter tijd als wy het nieuwe Testament in gheschrift hebben. Inder Apostelen tijden zijn Paulus, Cornelius ende die Moorman inde kennisse Christi onderwesen gheweest niet door die lesinghe der H. Schrifturen, maer door die montlijcke Predikatien van Anania, Petro, ende van Philippo. So volcht hier uyte dat nu oock alle menschen niemant uyt genomen onderwesen moeten worden inde kennisse Christi, niet door die lesinghe van 't nieuwe Testament 't welck wy nu hebben, maer door Ananiam, Petrum ende Philippum die wy niet en hebben. souden die Predikanten wel durven dit haer quade argument bestaen te verantwoorden voor goedt? Ist niet een groote onghelijckheyt dat sy doe ter tijt het nieuwe Testamente niet en hadde<hi rend="i">n</hi> beschreven zijnde, ende dat wy't nu hebbe<hi rend="i">n</hi>? datter sulcke mannen waren, diemen nu ter werelt wel soecken, maer niet licht vinde<hi rend="i">n</hi> sal moge<hi rend="i">n</hi>? daer zijnder sullen sy seggen haers gelijck. kendy die? noemtse, en<hi rend="i">de</hi> wijstse ons met so gewisse sekerhz, als die doe al bekent waren, ende wy sullense begeerlijc hoore<hi rend="i">n</hi>. Maer dit en vermogen dese Predikanten geensins. Wat gemee<hi rend="i">n</hi>schap heeft nu doch dese onse sake dan met hare qualijck inghevoerde exempelen? Of wilmen ons nu wederom afwijsen vande H. Schrift die seker is, opten uytleggingen van menschen die onseker zijn? Dit schijnen sy voor te hebben, ende dit moet die barmhertighe Godt voorhoeden.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">D</head>
<p>Willen dese Predikanten hier af meer bescheyts, sy lesen haren Magistrum Theodorum Besam in zijn boeck <hi rend="i">Responsio ad defensiones &amp; Reprehensiones Sebastiani Castalionis In 2. Tim. 3. 16. omnis scriptura, </hi>en<hi rend="i">de</hi> sullen daer vinden dat Castalio, om geseyt te hebben dat Paulus schrijft dat die H. Schrift nut is, maer niet genoechsaem, daer toe invoerende dat Timotheus noch behoefde onderwesen te zijn, niet tegenstaende hy van Joncx op inde schrift geoeffent was: Item ooc dat Castalio seggende 't selve van Paulo, door Besa gescholden wort voor een Enthusiasticum, voor een wederdoper ende voor een Swentfelder, seggende Besa sulck seggen Castalions blasphemia te zijn, die welcke die autheur vande Heylige Schrift aen hem Castalionem (so hy niet en beterde) noch strengelijck soude wreken. In welcke sake voort varende hy Besa ten laetsten tot Castalionem schrijft also. <hi rend="i">Entlijck moochdy voor u sien, hoe ghy t voor Gode sult moghen verantwoorden, dat ghy het aldersoetste getuychnisse vande autoriteyt der schrifturen (sonder welcke onse ghelove alle ure nootsakelijck moet wancken) sulcx verandert, dat ghy, die wel belijt nut, maer lochent ghenoechsaem te wesen, daer nochtans d'Apostel daer by voeghende: op dat die mensche Godes volkomen sy ende tot allen goeden wercken volmaecktelijck onderwesen: gantselijck niet altoos uyt en sondert, dat hy die schrifture niet toe en schrijft.</hi> Daer schrijft Besa tegen Castalionem dien hy derhalven so hatelijcke namen gheeft als voorsz. staet, seggende sulck zijn seggen blasphemie te wesen. Die Delfsche Predikanten mogen sich bedencken of sy hier niet het selve seggen dat Castalio daer seyde: ende of sy mitsdien oock die schant-namen ende blasphemia mede niet en zijn onderworpen, gemerckt Castalio oock mede daer twee als die Predikanten hier drie exempelen in ghevoert hadde d'een oock van Paulo ende d'ander van Timotheo die beyde inde H. Schrift versocht waren, ende nochtans onderwijs behoefden van menschen. Om welcke exempelen te wederleggen Besa daer tegen inne voerdt, een exempel van Luthero met dese woorde<hi rend="i">n</hi>: <hi rend="i">Ende wie (segt doch) heeft onsen Lutherum in onsen tijden in 't beginsel doch geleert, anders dan het lesen der Schrifturen? </hi>Die Predikanten mogen nu gaen haer selve vereenighen in desen met Castalionem om haren Besam te weder spreken ende mijn arm briefken eens laten rusten. </p>

</div>
<div type="section">
<pb n="fol. ccc xxxiiiir"/>
<head rend="h4">E</head>
<p><note place="margin">Pag. 69 13.</note>Behalven de voorsz drie exempelen, kome<hi rend="i">n</hi> die Predikanten ooc voort met die levendige stemme seggende also: <hi rend="i">Wat een krachte byde levendighe stemme is tot beweghen aenporren ende ververschen der menschelijcke herten ende sinnen, hebben alle menschen altydt eendrachtelicken bekent, &amp;c. </hi>Wat een list by de dode stemmen van levendige Ketters is, om die onwijse ende mensch-gelovende menschen te verleyden, moeten alle die landen in Europa uyt smertelijck ondervinden eendrachtelick bekennen. Alle wat die Goddelicke Schrift seydt is ontwijfelick waerachtich. Maer ist oock alles waerachtich, wat de menschen seggen? dat en sullen die Predicanten niet seggen, soo verde sy van haer selven, van Calvijn, van Besa of van wat menschen sy anders mogen voortbrengen, niet opentlic en wille<hi rend="i">n</hi> maken afgoden door de mensche<hi rend="i">n</hi> toe te schrijve<hi rend="i">n</hi> 'tgene die rechte eygenschap is des al wetende Godes, die nergens inne en mach dolen. <note place="margin">Jac. 3. 8.</note> maer wy dolen alle in vele dinghen, ja oock die meesters ende Leraers selve. Soo moetmen dan bekennen dat het lesen der Schriftueren veyligher is dan 't hooren der menschelijcke uytlegginge. Want brengdy inde H. Schrift geen vermetel oordeel, sy en mach u geen dolinge leren, want sy en heeft die van selfs n<hi rend="i">iet</hi> inne. Maer so ist niet metten uytleggers of Predikanten. Want die hebbe<hi rend="i">n</hi> meest al dolingen inne. Sal nu die nut van't bewegen des levendigen stems, die schade in dese gevaerlijckheyt te beduchten, ooc mogen overwegen? maer dit stemmelijck leren is so noodtlijck datmen door't middel van't lesen <note place="margin">Of het stemmelijc leeren nodich is ter salicheyt dan niet.</note>sonder die levendighe stemmen niet en mach komen tot waerheyts kennisse, of het en is niet soo nootlijck. Seggen die Predikanten dat het daer toe soo nootlijck is, ick sal henluyden vragen wat Predikanten ende levendige stemmen Abraham, Isac, ende Jacob hebben gehoort? mochten die sonder sulckx, ja oock sonder het lesen der H. Schrift (die noch niet en was) genoechsame kennisse hebben? salmens nu, die H. Schriftuere self hebbende die genoechsaem is (soo Besa uyt den Apostel seydt) om den mensche te onderwijsen tot volmaecktheyt, niet vermogen sonder die levendighe stemme? wat levendige stemme, wat Predikant, hoorde Luther eerst, by Besam selve ter voorsz plaetsen ingevoert? wat levendige stemme horen de Lidtmaten Christi daer geen sichtbare Kercke voorhanden en is? gebreeckt desen dan oock wat ter salicheyt? so ist dan niet nodich. Oock is het lesen der H. Schrifte sekerste, ende en dooch mitsdien dese besluytredenen der Predikanten even soo weynich, als die voorgaende.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">F</head>
<p>Men wil immers met d'ouden den menschen van't lesen der H. Schriftueren niet af trecken op't hooren der predicatien ende den mensche<hi rend="i">n</hi> meer doen twijfele<hi rend="i">n</hi> aen't versta<hi rend="i">n</hi>t der schrifture<hi rend="i">n</hi>, dan aen menschelijcke glose<hi rend="i">n</hi> of uytlegginge<hi rend="i">n</hi>. Waer toe die<hi rend="i">n</hi>t doch anders dat die predikante<hi rend="i">n</hi> voorts schrijven aldus? <note place="margin">Pag. 68. 2.</note><hi rend="i">Indien gy vreest dat die uytlegginghe onsuyver wesen sal, waeromme vreest ghy niet, dat u verstandt, 'twelck ghy uyt het lesen schept, onrecht sal zijn, ende laet also het lesen mede achter? </hi></p>
<p>Hier vraechdy my, hier sal ick u luyden antwoorden. Ick vrese niet alleen voor donsuyverheydt der uytleggingen van u luyden ende van andere menschen. Maer oock van mijn eygen uytleggingen ofte meyninghen, als die mijn eygen vernuft niet minder dan aller anderen menschen vernuft verdacht of suspect hebbe. Maer soude ick daeromme het lesen vande H. Schrift laten? neen. Die heb ick nergens inne verdacht, die gheloove ick in allen waerachtigh, en<hi rend="i">de</hi> wachte my (met Godes hulpe) daer ick kan, met mijn vernuft die H. Schrift te meesteren, maer laet mijn onverstant van haer meesteren, de beloofde Geest Christi en is noch niet geheel uyter werelt. Daerom bidde ic den Vader der lichten <note place="margin">Matt. 28. 20. Jac. 1. 5.</note> in mijn armoede des verstants: verkrijge ick dan door't gelovich gebedt die H. Geest, <note place="margin">1. Joan. 2. 27. Justi. in.</note> so dat Christus my daer mede salft: <hi rend="i">Soo sal my (als u Calvijn wel schrijft) die Schrifture genoech syn tot die salichmakende kennisse Godes (te weten) als haer sekerheyt in my gesticht is door innerlijcke persuasie des H. Geests. Opte voorsz woorden Ioan.</hi> Vande leringe des salvings sodanich wesende (na des Apostels woorden self) dat die gene, daer in die is, niet van noode en heeft dat yemandt hem leerdt (waer blijft hier die nootsakelicheyt der glosen of uytleggingen van menschen?) heeft Rodolf Gualter u gelovens-genoot, onder meer anderen ghecommenteert also:</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">G</head>
<p>Hy (d'Apostel) behelst met dese woorden die sekerheydt ende volkomen volmaecktheydt vande Apostolische Leere. <hi rend="i">Want wie soude een onseeckere Lere aennemen of met levens gevaerlicheydt beschermen willen? wie soude oock groot moghen achten een leringhe daer in hy siet noch veel te ghebreken dat tot desselfs volmaecktheydt nodich is? Dit beyde bewijst hy met sodanigen tuychnisse, dat die boven alle anderen die volkomenste ende onwedersprekelicste is, te weten die tuychnisse des H. Geests, 't welck elck vande ghelovighen in haren herten van haren ghelove bevoelen betuycht te worden.</hi> Dat schrijft Rodolphus. Nadien ghy luyden Predikanten hier soo vraecht, waeromme ic niet en vrese dat mijn verstant, dat ic uyt het lesen scheppe onrecht sal zijn: so moeten ghy self seer weynich ondervonden hebben van sulcke levendige ende sekere ghetuychnisse des H. Geests in uwe herten: of ghy moeten meynen dat die H. Geest by u luyden alleen ingesloten is, ende by niemanden anders en mach wesen. Neen so niet. <hi rend="i">De Sonne die tot Delft schijnt, die schijnt tot Haerlem mede. De Heylighe Geest (schrijft Rodolphus daer voort) leerdt u wat hy van u wil gelooft hebben, dese (seydt hy mede) doet meer dan iemant van alle menschen mach doen. Laet te samen in een vergadert worden die alder welsprekenste Rethorisynen, die alder scherpsinnichste Dialecticienen, die alder wijste Phylosophen, die alder diepste Theologinen laten daer noch toe gevoecht worden alle die eenighe Autoriteyt of aensien ter weerelt hebben: Nimmermeer en sullen sy alle 't samen vermoghen te maken, dat der menschen herten in saken des gheloofs driftich zijnde, den haven des geloofs sullen mogen vinden. Want dat is alleen het werck des H. Geests ende noch daer na: wat mach die menschelijcke Redene be-
<pb n="fol. ccc xxxiiiiv"/>
dencken dat geleken mach worden by de Godlijcke gheboden? of sullen wy die achten onvolmaeckt te zijn, ende der menschen traditien te behoeven? souden wy dan also den mensche niet alleen gelijcken by maer ooc stellen boven Gode? Christus is van Gode onse wijsheyt geworden,</hi><note place="margin">1. Cor. 1. 3. Col. 2. 3.</note><hi rend="i"> in Christo zijn alle die schatten des wijsheydts ende der kennissen verborgen. Desen laet ons horen, ende laet ons buyten desen geen andere Doctoren toelaten, &amp;c.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">H</head>
<p>Dat zijn die woorden van een uwer Leeraren, van sulcken aensien wesende, dat gyluyden hem niet gaerne sult bestaen te wederspreken. Vernoecht u alle dat niet, so neemt noch dese redenen ende wijse van mijn lesen ende uytlegghen der Heyliger Schrifturen.<note place="margin">De Doctrinæ Christianæ. Lib. 3. Cap. 26.</note> Daer in volge ick die meyninge Augustini, te weten dat het die alderbeste uytlegginge der H. Schrifturen is, alsmen den eenen duysterder plaetse verklaert door een ander klaerder plaetse. Want ick die H. Schrifture alleen selfs meer gheloofs geve om haer selve wel te verklaren, dan die commentarien, glosen, annotatien, ende uytleggingen van alle menschen te samen.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">J</head>
<p><note place="margin">Pag. 67. l. 30.</note> <hi rend="i">Ghy luyden selve bekendt hier, dat die selfs ghevonden menschen glosen niet en doghen: maer segt daer by, dat die uytleggingen geen selfs ghevonden glosen syn, die welcke uyt onderlinge vergelijckinghe der Schriftueren met elckanderen voortkomende zijn, maer zijn te houden voor Godtlicke verklaringen, die het hem ghelieft den menschen door menschen te doene.</hi> Dat sy nu so. W<hi rend="i">at</hi> mensche<hi rend="i">n</hi> zijn dit door wien het God gelieft sulcx te doen? die Paus? zijn Concilien? of zijn grote scholen? daer segdy neen toe. gy en laet het ooc den Luterschen in't stuck van 't Nachtmael niet toe. Noch veele min den Doperen in't stuc vande dope ende anders meer. meynt gyluyden dan datmen u luyden alleen toelaten sal dese verklaringen te doene? dat soudet ghyluyden u self noch al wat te vroech ende te vermetelick alleen toe schrijven. Nochtans doet gy ditte, overmits gy hoopt door Gods genaden, dat die ware Kercke ende Leere by u luyden is. Maer dit en hebt ghyluyden noch niet bewesen,<note place="margin">Pag. 61.</note> so gy self in dit boeck bekent. Noch veele minder dat ghy van God zijt ghesonden om gemeynten met autoriteyt te leren. Met wat recht moochdy my dan meer benemen het lesen ende uytleggen der H. Schrifturen (nae mijn kleyn gave) dan ghyluyden willen gedoge<hi rend="i">n</hi>, dat het u vande R. Cath. vande Lutersche, of ander benomen werde? waerom wildy my ende ander trecken tot uwe glosen, die self die glosen van anderen u niet behaghende verwerpt? zijn uwe glosen mede menschen vonden, soo dogen sy oock niet. Sijn sy dan overeenkomende mette H. Schrift: wat behoeftmen uwe glosen? want dat wy inde H. Schrift hebben, dat behoeftmen uyt u luyden niet te hooren. Ende wat sy daer uyt niet en hebben, dat en willen wy niet hooren, maer als selfs gevonden glosen verwerpen, &amp;c.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">K</head>
<p>Maer wat zijn van node voor den arbeytsamen menschen een goet natuerlijc verstant hebbende uwe of iemandt anders glosen? <note place="margin">Pag. 41. 35.</note></p>
<p><hi rend="i">Ghy luyden seght selve dat ghy't daer voor hout, dat die schrifture soo duyster niet en is, of selfs een mensche die goet natuerlijck verstant heeft, ende hem den arbeyt in't leesen niet en laet verdrieten, kan daer uyt wel vernemen ende bekennen, wat 't'ene is, dat die Propheten ende Apostelen (welcker schriften ons Christenen tot een sonderlinghe verklaringhe der Propheten gegeven zijn gevoelt ende gheleert hebben. </hi>Dit syn uwe eygen woorden, sodaniger zijnder veele.</p>
<p><hi rend="i">Ghy luyden segt daer noch mede dat het gene ter salicheydt van noode is te weten, werdt soo klaer ende bescheydelijck uytgedruckt inde schriften des ouden en</hi>de<hi rend="i"> nieuwen Testaments, dat het van een yder, die de selve met neersticheyt ondersoeckt, verstaen kan worden.</hi> Lieve segt doch behoeft oock yemant meer kennisse dan hen ter salicheydt van node is? wy spreken daer (suldy seggen) vande historiale kennisse ende verstant. Also. wat verstant of kennisse mach u luyder stemme doch meer inder menschen sinnen brengen dan historiale? of houdy u stemmen wat meerders dan die schriften <note place="margin">1. Cor. 3. 6.</note>selve van Gode ingegeven? dan het planten Pauli? oft dan het natten van Apollo? die leerden so wel met monden als met schriften. ghy en wilt, hope ick, u selve immers het gedijen of wasdom geven niet toe schryven? want dat waer hem selve inde plaetse gestelt vande gene diens werck alleen is door zijnen H. Geests die herten te openen ende tot Christum te trecken. <note place="margin">Act. 16. 14. Joan. 6. 44. Joan. 6. 45.</note>Niet alle die't van u luyden, maer wel alle die't van Gode ghehoort heeft en<hi rend="i">de</hi> geleert, comt tot Christum. daer moochdy nu mede al sien dat die menschen die de H. Schrifture te rechte leest, die selve mach verstaen voor so vele hem ter salicheydt van node is, sonder uwe of yemandts anders glosen of Predicatien te leesen of te hooren, ende dit noch al uyt uwe eygen woorde selve.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">L</head>
<p><note place="margin">Deut. 31. 11.</note> Laet ons van uwe woorden komen totte woorden Godes, die leestmen by Moysen betuycht aldus. Dan suldy die woorden deses wets leesen voor gants Israel ten aenhooren van hen allen, ende voor alle de<hi rend="i">n</hi> volcke by een vergadert zijnde, soo wel mannen, als vrouwen, kinderen ende inwoonders die binnen uwen Poorten zijn, op dat zijt horende leeren ende den Heere uwen Godt vresen, ende dat sy onderhoude<hi rend="i">n</hi> ende volbrengen alle die woorden deses wets. men moet immers houden dat sulck leeren dient om het gehoorde te verstaen. Maer wie mach die woorden des wets volbrengen, sonder die eerst te verstaen? daer en lasmen ghene glosen, uytleggingen, noch toevoegingen, 'twelck op hoger <note place="margin">Deut. 4. 2. *. 12. 32.</note> straffe verboden was tot twee plaetsen in dit selve boeck. men mochte dan die boecken des wets (soo veele ter salicheyt nodich was (verstaen sonder glosen of uytlegghingen. Mochten die Joden den sinne Godes onder 't voorhancxel Moysi doe ter tijt verstaen inden dienst des letters: men mach immers<note place="margin">2. Cor. 3.</note> niet lochenen dat die Christenen in die bedieninge des geests inden nieuwen Testamente daer't voorhancxel Moysi wech ghenomen is in't ontdecte aensichte Christi oock den sinne Godes sullen mogen verstaen sonder menschelijcke glosen.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="fol. ccc xxxvr"/>
<head rend="h4">M</head>
<p>V luyder meester Theodore Besa dese u meyninge tegen den Catholycken ten aenhoren van den Coning van Vrancrijcke weder spreekende, seydt ten laetsten voor't besluyt van dien alsoo: <note place="margin">Comme<hi rend="i">n</hi>taires de lestat de la religion &amp;c. 15. 65. fol. 25. 2. b. Fol. 253.</note> <hi rend="i">Wy ontfangen die Heylighe Schrifture voor volkomen verklaringhe van alle 't gene nodich is tot onser salicheyt. Daer op hy noch stracx daer aen volghende seydt uyt Augustino Lib. 2. de doctr. Christi. cap. 6. Soo daer eenighe swaerheyt is inde uytlegginge van een plaetse, die H. Geest heeft die Heylige Schrift sulcx gematicht, op dat het gene op een plaetse wat duysterlick is gheseyt, elwaerts seer klaerlijc wert uyt gesproken. In dit selve boeck leestmen oock dat Anna du Bourg in zijn Requeste</hi><note place="margin">Fol. 31.</note><hi rend="i"> houdende belydinge zijns geloofs, onder anderen seyt 'tgene volcht: dat also Godt volmaeckt is, syn leeringe oock volmaeckt is, ende gheen glose of toevoechtsele en behoeft, soo anders die Apostelen haer Kercke qualick gheregheert soude hebben, &amp;c.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">N</head>
<p>Immers Besa oock self in't voorsz boeck tegen den Catholijcken in by-wesen des Coninckx <note place="margin">Fol. 286.</note>wedersprekende die duysterheyt der H. Schrifturen seydt ditte. <hi rend="i">Is dan dese duysterheydt der Schrifturen soo groot, hoe komet dat Iesus Christus ons niet elwaerts en sendet, </hi><note place="margin">Joan. 3. 39.</note><hi rend="i"> als hy seydt, ondersoeckt die Schrifture? daer voert hy oock in Abrahams woort, sy hebben Moysen ende die Propheten, ende seyt daer na noch aldus: behalven dat noch. Hoe souden sy't gemaeckt hebben, die niet anders en hadden dan der Apostelen schriften, voor datter Commentarien of glosen byden ouden waren gheschreven? Daeromme schrijft oock Calvyn dat </hi><note place="margin">Justi. xviij. 32.</note><hi rend="i">die Leere Godes die schole is des H. Geests, die alder beste Meester is, Waer in men alsoo voordert, dat onnodich is erghens anders yet te halen, ende datmen gaerne behoort te ignoreren of niet te verstaen, alle so wat in die schole niet en werdt gheleert. Die selve seyt het daer oock</hi><note place="margin">Justi. xiiij. 3.</note><hi rend="i"> des Heeren woort te zijn, daer inne wy hebben een seeckere regule des verstandenisse. Want (seydt hy) die Schrifture is die schole des H. Geests waer in niet (altoos) en is vergheten dat nodich ende nut is om te weten.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">O</head>
<p>Nadien nu dese Predikanten sich so hoochlick belghen, dat ick mijnen vrunt in mijn briefken op zijnen twijfele aengewesen hebbe tot het lesen vande H. Schrifture, die klaerlick genoech leert alle soo wat den menschen ter salicheyt nodich is om te weten: Ende Calvijn, Besa met andere menschen, ja ooc die H. Schrifture mede sulcx ghetuycht, immers dat die Heere selve, wel uytdruckelijc den onwysen daer toe wijst, ende niet op menschelijcke uytleggingen oft glosen, die soo hooch ghepresen ende nut geacht worden van dese Predikanten: so hebben sy in desen niet meer te twisten tegen my, maer tegen hare eygenhooft-leeraers, tegen die H. Schrift, ja tegen den Heere Christum Jesum selve.</p>

<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I J. <lb/>
    <hi rend="i">Of elck Christen altijdt de Sacramenten, daermense recht mach bekomen ghehouden is te oeffenen.</hi> 
    <lb/>A</head>
<p>DAtmen die Sacramenten sonder quetse van salicheyt wel mach ontberen, wanneer daer gheen ware sichtbare Kercke voor oogen is, bekennen die Predikanten met my. Maer dat <note place="margin">Pag. 45. l. 1. 2. 11.</note> Godt sonder onderscheyt eenen yeghelijck sulcx mogende bekomen ende dat niet doende soude straffinge dreygen, en ben ick niet eens inne metten Predikanten, als sulcx inde H. <note place="margin">Pag. 57. 1.</note> Schrift niet gelesen hebbende. Ick sie wel dat syluyden in voere<hi rend="i">n</hi> tot tuychnisse van haer seggen dreygementen van't nalaten der besnijdenissen ende des Paeslams: maer ick en sie in't nieuwe Testament nergens straffe of verdoemenisse gedreycht den genen die ongedoopt blijven, of die niet te Nachtmael en gaen. Op't misbruyck van't Nachtmael sie ick straf van sulcx te nemen tot een oordeel: om't misbruyck vande doope hoore ick den Apostel den Corintiers berispen: maer van't nalaten heb ickx niet gelesen. Dit seggen die Predikanten; welcker seggen by my gheen Euangelie en is.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">B</head>
<p>Ick mercke wel datmen dit wil trecken opte strafwaerdicheyt vande overtredinghe des gebodts Christi. Nu en wil ick hier niet disputeren of Christus dese Sacramenten bevolen heeft te ghebruycken ten eynde des werelts toe, ghelijck wel uytdruckelijck het verbont vande besnijdenisse ghenoemt wort <note place="margin">Gen. 17. 7.</note> een eeuwich verbont, ooc niet of Pauli woorden, houdende: tot dat hy komt, verstaen moeten worden totte komste Christi in't oordeel voor of teghen allen menschen, dan tot zijn toekomste inde gelovigen, die hem <note place="margin">Apoca. 3. 10.</note> aenkloppende inlaten, metten welcken hy dan waerlijck, niet figuerlijck, zijn Avontmael houdt: maer ick wil ondersoecken of dese geboden ons Heeren sonder alle uytsonderinge van iemant, strecken op alle gelovigen, sulcx dat het by niemant sonder zonde gelaten en soude mogen worden.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">C</head>
<p>Alsoo houde ic (om naecktelijcker mijn meninghe in desen te verklaren) dat by wijlen oock een Christen sodanich zijnde, dat hy het rechte wesen des Nachtmaels waerachtelijc in sich bevindt, insgelijcx mede een swack gelovige, die 'twesen van dien noch in sich niet en bevint, het recht ghebruyck des Nachtmaels (laet ons dit voor al nemen) moghende bekomen sulckx om eenighe merckelijcke oorsaken, wel mogen nalaten sonder 'tgebot Christi te overtreden. Want eerst beroerende die stercke in't gelove, of hy't schoon noch tot aenvoeringhe van anderen tot die beteeckende dinghen, by wylen soude doen uyt liefde: so soudet weder mogen vallen dat hy om arghernisse te vermyden van personen daer hy vrucht by verhoopt te sullen doen, oock

<pb n="fol. ccc xxxvv"/>
uyt liefde tot beteringhe synes naesten soude moghen laten, sonder eenichsins meer daer aen te misdoen, dan de Heere misdede int genesen opten Sabbath, die (ghelijck oock het Nachtmael) om des menschen, ende niet die mensche om des Sabbaths oft Nachtmaels wille gemaeckt of in-gestelt is geweest. Dit bekennen sy ooc noch genoeg selve in't naestvolgende bladt pag. 57. 25, maer seggen daer by, dat hy daer door de versterckinge des geloofs moet derven: daer van ick hier na oock wat wil seggen. Beroerende de swacke in't gelove, sietmen den Apostel gebieden, dat elck sich te voren sal beproeven: Daer dreycht hy oock den ghenen die onwaerdelijck eet ende drinckt, dat hy sich selve het oordeel eet ende drinckt. Daer mede d'Apostel selve sodanige swacken af-raet, ja af-schrict van't lichaem des Heeren te eten ende zijn bloet te drincken, so lange hy in die state is: Die dan oock uyt sulcker oorsaken dat laet, en mach in sulck laten, Pauli raedt volgende, daer aen geensins zondighen. Immers indien hy't so wesende at, hy soude daer aen zondigen, ende dit nae't segghen deser Predicanten selve. Want dese swack in't gelove ontbeert noch het betekende ding der Sacramenten. Voor sodanighen ist gebruyck der Sacramenten schadelijck, so die Predicanten self naeckt ende klaer seggen pag. 55. l. 21. Ten mach nu immers geen zonde of quaet zijn, datmen laet te doen dat schadelijck is voor den genen die't doet.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">D</head>
<p>Ick wil noch vorder gaen. Laet ons ter zijden stellen die oneyndlijcke ende spits-vondighe questien, die des Nachtmaels halven onder den menschen nu loop hebben: immers voornaemlijck die hoge langh gedisputeerde ende voornaemste questie <hi rend="i">de modo,</hi> te weten, vande wijse hoe Christus teghenwoordich is in't Nachtmael; van welcke questie vele nu al maken een articule des gheloofs, die oock so diep wadet, dat Calvijn selve opentlijck bekent,<note place="margin">Iusti. xviij. 30</note> dat hy't niet en kan begrijpen, als bove<hi rend="i">n</hi> zijn verstant wesende. Ende laet ons die sake nemen also: Dat iemand seker wiste, dat hy't rechte verstant hadde van't Nachtmael, ooc mede, dat hy vast verstond, dat het rechte gebruyck van dien ware alleen by der Gereformeerden Kercke: dat hy boven dien oock wel verstondt, hoedanich die ghestaltenisse moet zijn der geenre die dat salichlijck deelachtich sal zijn, ende dit na Beze leere selve: houdende dat alle Ceremonien Gode mishagen, indien dat het herte niet en is suyver ende net, welck seggen Beze oock gantschelijc over een stemt <note place="margin">Annota. in Math. cap. 9. 13</note>met de sproke Christi, daer op hy dit aen-tekent met Pauli sproke Tit. 1. 15. met Salomons woorden Pro. 21. 8. met Christi woorden, noch Mat. 6. 22. ende met hondert meer andere klare sententien der H. Schriftueren. Laet ons (segge ick noch) sodanigen ma<hi rend="i">n</hi> daer stellen die Beza in sulcke ge-eyschte suyverh<hi rend="i">eit</hi> tottet wel gebruycken der Ceremonien gelove <note place="margin">Insti. xvij. 11</note>geeft, en<hi rend="i">de</hi> die ooc daer beneven Calvino gelooft in zijn leere, dat geen mensche op aerde<hi rend="i">n</hi>, oock d'alderheylichste niet, sodanige suyverheyt en mach hebben, ja oock dat hy sich die niet te hebben weet ende bevint: sal dese oock met goeder conscientien mogen gaen tot den Tafel des Heeren? Ic mach niet geloven dat dese Predicanten, een man also gestelt zijnde, sulkx souden raden: maer souden eerst arbeyden om hem te benemen die opinien (die hy na de leere Beze selve heeft) dat alle Ceremonien Gode mishagen, ten zy dan dat des mensche<hi rend="i">n</hi> herte zy suyver ende net, ende hem contrarie haren meester Beza hier bestaen vroet te maken, dat God sulcke suyverheydt des herten hier toe niet en eysschet: Doch so hy sulcx niet konnende voor alsnoch geloven, in zijn voorgaende scrupule bleef, en meyne ic niet dat sy sodanigen mensche raden souden ten Avondmael te gaen met sodanigen twijfelijcken gemoede en<hi rend="i">de</hi> in sulcken onsekerheyt sonder gelove, dat is, sonder te verstaen dat Godt sulck werc van hen sodanich wesende is eyschende.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">E</head>
<p>Boven alle sulcx lese ick inden Catechismo Calvini: <hi rend="i">Dat die Minister synen Jongher vraget, </hi><note place="margin">Fol. 726</note><hi rend="i">of sy niet rechtelijck en zijn te beschuldig</hi>en<hi rend="i"> van vermetenheyt, so iemandt meynde dat hyse (te weten, de Sacramenten) als onnodich mochte ontbeeren. Daer op doet hy den jongen antwoorden aldus: gantschelijck. Ja oock so iemandt sich vrywillich van't gebruyck der selver onthieldt, als of hy die niet en behoefde, dat die Christum versmaet, sijn ghenade verwerpt, ende den geest uytbluscht. </hi>Terstont in een half bladeken daer na die Jonger den Minister <note place="margin">Fol. 727</note>gheantwoordt hebbende, <hi rend="i">Dat de Sacramenten ingestelt zijn tot bezeghelinghe der beloften Godes: </hi>Ende van nieus gevraecht zijnde, <hi rend="i">Ofte het niet en is een teken van ongelovicheyd, datmen die beloften Gods niet vastelijck en ghelooft, ten zy dat die erghens by worden bevesticht? </hi>Doet hy den Jongen antwoorden: <hi rend="i">Dat het is kranckheyd des geloofs. </hi>Dat seydt Calvijn in zijn Catechismo. Soo sulckx nu waerachtich is, so volcht onwedersprekelijc, dat het is sterckheyt des gheloofs, daermen de beloften Godes, sonder behulp van Sacramenten, van selfs vastelijck gelooft. Is dit oock waer (soo't noodtlijck moet zijn, indien dat seggen Calvini waer is, soo't is) en<hi rend="i">de</hi> ist mede waer ('twelck moet zijn) dat sulck een die sterck in't ghelove is, sich opte blote beloften vast betrout, by hem selve moet verstaen, dat hy tot sterckinge sijns stercken geloofs die uyterlijcke tekenen ofte Sacramenten niet en behoeft, die den swacken in t ghelove alleen nodich zijn: so mach niet anders uyt sulck segghen des Catechismi Calvini volghen: dan datmen sal moeten houden, dat <note place="margin">ongeschictheyt uyter Predicanten leere nootlijck volgende.</note> die stercke in den gheloove die vastelijck op Gods woordt betrout een versmader is van Christo, een verwerper van zijn genade, ende een uytblusscher des geests. So vastelijc als sulckx al moet volghen uyt dese Catechismo Calvini, so sekerlijck weet ick sulckx valsch ende onwaerachtich te wesen ende opentlijck strijdich, niet alleen tegen die H. Schriftuere, maer oock teghen Calvijns eygen woorden selve op ander plaetsen: die schrijft in syne brieven also. <hi rend="i">Nu vraghe ick, of het woordt </hi><note place="margin">Epist. 229</note> <hi rend="i">Godes door sijn eyghen kracht ghenoechsaem is ter salicheydt, dan of het noch erghens hulpe moet ontleenen, daer des woords gebreck mede vervult of sijn swackheydt ghesterckt wordt? werdt die beloftenisse (Genes. 17. 7.) van selfs niet krachtich genoech gelooft te zijn, so en sal niet alleen die kracht Godes, maer oock die gratie ende waerheyd aen't uyterlijcke teecken ghevonden worden. Die selve Calvijn schrijft </hi>

<pb n="fol. ccc xxxvir"/>
    ende waerheyt aen't uyterlijcke teken gebonden worden. Die selve Calvijn schrijft noch erghens wel uytdruckelijck, dat die Sacramenten inne sijn ghestelt, niet voor den <note place="margin">Insti. xviij. 41.</note> volmaeckten, maer voor den swacken. Ende noch: Die en breeckt die Ceremonien niet, die hebbende die vrucht of wesen van dien, die<note place="margin">Harmo. Mat. 5. 19</note> schaduwen laet varen. Dat schrijft alles Calvijn.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">F.</head>
<p>Wt alle 'twelck ick te recht besluyte, qualijck by den Predicanten gheseydt te sijn, dat<note place="margin">Pa. 56. 17</note> die ontberinghe (der Sacramenten) niet anders aengesien en can worden, dan voor een verachtinghe der Sacramenten. Ghemerckt ick hier bewesen hebbe, dat niet alleen een swacke, maer oock een stercke in den gelove, wetende waer't rechte gebruyck der Sacramenten is te becomen, het gebruyck der selven mach verlaten (immers d'een voor een tijt, maer d'ander wel altijt, so vele hem selfs aengaet) sonder daer aen te misdoen. Is dit nu sulcx? Wat sal't dan noch eerst sijn met de ghene die noch onseker sijn, waer sy het rechte ghebruyck der Sacramenten sullen becomen? Sullen dese niet wettelijck ontschuldight sijn int ontberen van de Sacramenten aen welcker rechte gebruyck zy noch twijfelen waer sulcx is, die noch twijfelt wat ghemeente van al die teghenwoordighe gemeenten die ware Kercke zy. Want dese Predicanten stellen selve het rechte ghebruyck der Sacramenten tot een van de hooft-mercktekens vande ware Kercke. Nu en behooren dese Predicanten noch my, noch anderen gheensins te beschuldighen, om dat wy niet en geloven dat by henluyden die ware kercke Christi is, maer alleen hem selve. Hem selve segghe ick, moeten zy sulcx wijten, als die daer versuymen te bewijsen, dat haer Kercke die ware sichtbare Kercke soude wesen. Dit bekennen zy self by henluyden noch niet<note place="margin">Pag. 71. 3</note> ghedaen te sijn. Dit behoorde voor al gedaen te sijn geweest: Ende dit te doen sal henluyden meerder swarigheydt inne brenghen, dan zy mogelijck noch selve dencken.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">G.</head>
<p>Nadien dan ick, ende veele meer anderen noch gheensins wettelijck en connen of moghen geloven dat der Gereformeerden kercke die waere Kercke Godes zy, daer die Sacramenten recht ende ordentlijck na sijnen H. gebode werden gebruyckt: soo en moghen wy oock gheensins wettelijck geacht worden voor verachters van alle uytwendighe exercitie van Religie. Maer wel voor luyden die so hoogh-wichtige saken niet en connen blindelijc toestemmen eer ende voor wy sulcx vastelijck ende claer bewesen te sijn mercken, uyt wel ingevoerde Sproken der Godlijcker Schrifturen. Welcke mijne meyninghe ooc opentlijc wert bevestigt uyt dese navolgende <note place="margin">Insti. xviij 71</note>eygen  woorden Calvini: Indien int achterwegen laten van't teecken (hy spreeckt vande Doope die het minste niet en is der Sacramenten) geen traegheyt, gheen verachtinge, noch gheen versuymenisse en is, so sijn wy veyligh van allen pericule. Daeromme ist vele heyliger, dat wy die instellinghe Godes die eerbiedinge bewijsen, dat wy die Sacramenten niet ergens anders en begheeren, dan daer Godt die heeft ghestelt. Alsmen die van de Kercke niet en mach ontfanghen, so en is aen den Sacramenten die gratie Gods sulcx niet gebonden, of wy en mogen die door't gelove uyten woorde verwerven. Dat sijn Calvijns woorden. Daer teghen mogen sich dese Delfsche Predicanten leggen, so't haer ghelieft, ende laten my met mijn briefken eens in ruste.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I I J. <lb/>
    <hi rend="i">Vande Leere, of a Hypocrijten ghesont sijn in de Leere, of b haer Leere vruchtbaer is, oftmen aen de waere Leere die sienlijcke kercke mach c kennen, ende of daer toe behoeft d volmaecte dan stuckelijcke e kennisse.</hi>
    <lb/>A.</head>
<p>VAn de Sacramenten hebbe ick na nootdruft ghehandelt, van de welcke ick nu come opte leere, het tweede merckteken van de Kercke, so die Predicanten leeren. Die leeren in dit Boecxken dat het wel sal<note place="margin">Pag. 19. 4</note> gheschieden, dat sommighe menschen sonder ware bekeeringe ende gheloove, in Godts woordt wel besocht ende verstandigh sijn, ende vande principaelste stucken der leere een goedt ende schrift-matigh ghevoelen hebben sullen, alsoo ooc datse bequaem sullen wesen om anderen te leeren, gelijck het niet te twijlen en is, of tot allen tyden sijns selfs onder den Dienaren der sichtbare Kercke wel Hypocrijten geweest, die daeromme niet hebben gelaten gesont in der leere te sijn. Dat sijn die woorden deser Predicanten. Die meynen mogelijck niet die hare woorden gesont inder leere: Den naeckten text vander Schrifturen int hooft te hebben: Ende ick en sal henluyden daer in niet meer teghen spreken dan het zitten der Phariseen opten stoel Moysi, <note place="margin">Ier. 32. 30</note> 'twelck zy selve meest al uytlegghen voor het predicken van de naeckte Schriften Moysi, <note place="margin">Leere en<hi rend="i">de</hi> H. Schrift sijn twee.</note> insgelijcx dat eenighen ten tijden Pauli het woort Christi ghestolen hebbende van haren naesten Christum (die sy selfs in der waerheyt niet en kenden) predickten. Maer meynen zy daer mede die uytlegginghe vande H. Schrift, ende niet die H. Schrift selve: Soo sijn die Predicanten ende ick hier malcander plat teghen. Dit achte ick dat sy ghevraeght sijnde, meynen mette leere. Want anders soo hadden die Ro. Catholijcken, die Confessionisten, die Doperen, ooc alle Secten (uytgenomen de Libertijnen verwerpers vande H. schrift) die ware leere. Immers soo en waer onder alle dese geen twist altoos om de ware leere. Gemerckt dese alt'samen die H. schrift hebben, ende in allen stucken gheloven waerachigh te wesen. So neem icx nu, ende dat uyt dese gheseyde oorsaken, met vele meer anderen (hier te langhe) dat die Predicanten alhier meynen met dat woordeken leere, niet die naeckte texten der H. schrifturen, maer henluyder duydingen oft uytlegginghen der selver. Na dese sinne dat woort leere daer genomen, houde ick dat dese Predicanten hier leeren teghen die waerheydt der Godtlijcker Schrifturen, 'twelc ick doe blijcken aldus.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="fol. ccc xxxviv"/>
<head rend="h4">B.</head>
<p>Wie Gode niet en behaeght, die en mach niet bequaem sijn om te doen dat Gode behaeghlijck is, ende namentlijck om anderen sijn woort te verkondighen. Wie geen gelove en heeft, en mach Gode niet behaghen, ende <note place="margin">Heb. 11. 6</note> mitsdien om dat behaeghlijcke werck van anderen Godes woort te verkondigen, geensins bequaem sijn. So en moghen dan sulcke ongelovighe Predicanten niet bequaem sijn (so die Predicanten qualijc segghen) om anderen te leeren.</p>
<p><note place="margin">Aba. 1. 4.</note> Wiens ziele selve niet oprecht en is in sich selve, en mach niemandt anders ziele te recht aenwijsen. De ziele des onghelovighen en is niet oprecht in haer selve, soude die dan eens anders ziele recht moghen aenwijsen?</p>
    <p>Sonder waerheyt in sijnen monde te hebben, en mach niemandt bequaem sijn om anderen waerheyt te leeren. Inder <note n="a" place="margin"> Psal. 5. 10.</note> Godtlosen mondt (so alle Hypocrijten sijn) en is gheen waerheyt, maer <note n="b" place="margin">Psal. 35. 4.</note> bedrogh ende boosheydt ende <note n="c" place="margin">Isaia. 59</note> loghen. So en mach dan oock gheen Hypocrijt bequaem sijn om anderen te leeren.</p>
<p>Gelijck niemant bequaem is om wettelijc Burgemeester te wesen in eenige stadt, in de welcke hy noch gheen Burgher en is: alsoo en mach niemant bequaem sijn om wettelijc te leeren inde Kercke Gods, die gheen Litmaet, swijge een geroepen dienaer is inde K. Gods. Geen Hypocrijt is een waer Litmaet <note place="margin">Pag. 8. 33.</note> inde sienlijcke of onsienlijcke kerc Gods. So en mach dan gheen Hypocrijt bequaem sijn om wettelijck te leeren inde Kercke Godes. Immers sodanighe sijn te vlieden, ende niet te hooren.</p>
<p>Want het sijn al Hypocrijten die daer hebben een schijn der Godtvruchtigheydt, ende desselvens kracht nochtans versaken. Sodanighe ghebiet d'Apostel te mijden, dats verde <note place="margin">2 Tim. 3. 5</note> van datmen haer predicatien soude horen. Moetmense niet hooren predicken, hoe mogen zy bequaem sijn om anderen te leeren?</p>
<p>Seyt oock de Heere self niet tot sulck Hypocrijtelijck adderen geslacht, hoe soudet ghy die quaet sijt goet moghen spreken? Soo en moghen oock die Hypocrijten niet bequaem sijn om anderen te leeren, dat is wat goedts te spreken?</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">C.</head>
    <p>Salmen dan desen Predicanten hier tegen den Propheet, tegen den Apostel, jae teghen Christum opentlijcken leerende, boven die geloven? Dat waer openbare dolheydt, te meer noch, gemercktmen dan dese Predicanten soude moeten geloven in een selve boeck, 't een tegen 't ander sprekende. Want zy luyden uyten Apostel Petro selve voorthalen een <note place="margin">Pag. 32. 13</note> sproke (2. Pet. 1. 9) opentlijck met brengende, dat die geen deuchde, geen gelove, &amp;c. en heeft. blindt is, ende metter handt tastet na den wegh. So moeten die Predicanten immers bekennen, dat een Hypocrijt geen deughde en heeft, immers zy seggen self van sulcken die geen gelove en heeft, als hier oock d'Apostel spreeckt. Sullen dan die Predicanten oock mogen ontkennen dat sulck ongelovige ende Hypocrijt blindt is, ende metter hant tastet na den wegh? Neen zy voorwaer, in geender wijsen. Wat is nu anderen te leeren, dan te leyden den rechten wegh tot Godewaert? Sodanigen blinden seggen zy daer bequaem toe te wesen. So maken zy blinde leytsluyden in haere Kercke. Sijn zy dan niet selfs moetwillens blindt, die sodanigen blinden de handt bieden, om sich daer af te doen leden? Wat machmer anders uyt wachten, dan dat sy t'samen vallen in Verderflijcheyts grachten?</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">D.</head>
<p>Eyntlijck om (met overslaginge van hondert dergelijcke bewijs-redenen) noch maer een te verhalen, ende so hier af te gaen tot d'andere stucken: So sijn onlochbaer Christi <note place="margin">Mat. 23. 25.</note>clare woorden, houdende dat die Phariseen inwendigh sijn vol onreynigheyt. Onlochbaer sijn mede Pauli naeckte woorden, dat den onreynen niet altoos reyn en is. Moet dan ooc hare leeringe ofte uytlegginge <note place="margin">Tit. 1. 15</note>die zy doen opte H. Schrift, niet onreyn, vuyl ende besmet wesen? zijn dan die Hypocrijten onreyn inde leere, hoe moghen zy gesont sijn inder leere? Dit segghen nochtans die Predicanten. Of soude een gesonde ende een onsuyvere leere wel een selve leere sijn? Dat sullen zy niet seggen. Laet henluyden dan oock niet meer seggen: Dat die Hypocrijten niet en laten gesont inde leere te sijn, so zy naecktelijck seggen tegen die naeckte waerheyt der Godlijcker schrifturen. Want zy also spreeckende oock opentlijck hem selve wederspreken, daer sy met waerheyt uyten Apostel Petri seggen, dat die onghelovighen blint sijn, ende wederom met onwaerheyt uyt haer selve duncken, dat die onghelovighen bequaem sijn om anderen te leeren, dat is om recht te leden, 't welck sonder gesich onmogelijc is te doen.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">E.</head>
<p>Het tweede stuck belanghende die leere by my hier voortgestelt was, of der Hypocrijten leere ooc vruchtbaer mach sijn. Hier toe <note place="margin">Pa. 19. 13.</note> segghen dese voorstanders der Hypocrijten expresselijc ja. Ick segge daer opentlijck neen toe. Dit mijn neen seggen, blijckt meer dan genoegh uyt het gene voorseyt is. Gemerckt niemant onbequaem sijnde tot eenighe sake (als een blinde tot anderen te lede<hi rend="i">n</hi>) yet vruchtbaerlijcx daer inne mach uytrichten. Niemant onberoepen sijnde en mach vruchtbaere dienste doen in den huyse Godes. Immers die en mogen geen vrucht doen met leeren, die men schuldigh is niet te hooren, maer te vlieden. Of soude het verleyden een vruchtbaer werck sijn? Daer toe alleen sijn sulcke blinde schijndeughden bequaem.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">F.</head>
<p>Maer wat soude sulcke letterlijcke kennisse der Hypocrijten vruchtbaer sijn? Die kennisse <note place="margin">Predicanten haer self plat contrary</note>deser Hypocrijten segghen dese Predicanten selve letterlijc te wesen. Dese noemen zy Predicanten ooc selve onvruchtbaer. Laet dese predicanten bewijsen dat vruchtbaer syn <note place="margin">Pa. 29. 29. 36, 6.</note> ende niet vruchtbaer sijn t'samen een ding is ende teffens in een selve dingh mach bestaen, <note place="margin">Pag. 3. 1. 29. 36.</note> dat is, dat wit ende swart, heet ende kout, nat ende droogh al een ding is, ende teffens in een ding mogen bestaen. Of laet henluyden die waerheyt belijden daer in, dat zy boven haer verstant, ende teghen die waerheyt, ja plat tegen hen selve hier 't eene tegen 't ander opentlijcken hebben gheschreven.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="fol. ccc xxxviir"/>
<head rend="h4">G.</head>
<p>Nopende nu 'tgheschille aen de ware leere die zienlijcke Kercke sekerlijck mach kennen, 'twelck t derde stuck was, daer op segghen die Predicanten ja, maer ick neen. Henluyder bewijs is voorneemlijck, dat soo wat Christus in de sichtbaere kercke heeft in gestelt omme daer te blyven. Daer by moetmen die ware Kercke onderscheyden, ende kennen die Predicatie ende 't ghebruyck der Sacramenten heeft Christus inghestelt sijn waere Kercke om daer te blijven. Daer uyt dan volght datmen daer by de waere kercke moet onderscheyden ende kennen. Hier tegen segge ic datmen met d'eene onsekerheyt d'ander niet seker en can bewijsen. Om die waere Predicatie is nu by allen Kercken ende Ghemeenten sulck gheschille, overmits elck seydt die by hem te wesen, dat het niet minder onseker is, by wat kercke of gemeente die ware predicatie is, dan welck die waere kercke is. Dus en mach die ware predicatie, overmits het noch duyster ende meest elck onbekent is, waer die is, oock niet altoos verclaeren noch versekeren waer die ware kerck is.</p>
<p>Boven dien en macht gheen seker merckteken eens dincx wesen, 't welck nu van, ende dan by het ding is. Die ware Predicatie, ja oock het rechte ghebruyck der Sacramenten is dickmael niet by die uyterlijcke ware kercke. Dus en moghen die niet wesen seeckere mercktekens van de waere sienlijcke Kercke. Die Gereformeerden stellen selfs die Dope <note place="margin">Iosu. 5. 6</note> gekomen te sijn inde plaetse van de besnijdenisse. Dese en was inde Israelitsche Kercke niet in veertigh Jaren tijts. Was Israel daeromme niet een ware kercke Godes? Also mede mach die in de kercken deser tyden geen meerder merckteken der selver sijn, dan het <note place="margin">Deut. 31. 10. 11. 12</note>lesen des wetboecx (ten minsten om 't sevende Jaer) was by de kercke der Joden. Daer en was het wet-boeck als verlooren gheweest sijnde, in lange Jaren niet gelesen gheweest. Des niet te min was die Kercke noch al een <note place="margin">4 Reg. 22 13.</note>uyterlijcke kercke Godes, somens nu noemt. Nochtans soude yemant van gevoelen sijnde geweest als dese Predicanten sijn, dat die leere ende Sacramenten sekere merck-tekenen sijn vande ware sienlijcke kercke, die besnijdenisse inde woestijne niet ziende by Israel, noch die lesinge des wetboeckx by den Joden, hebben moeten oordelen dat die selve doe gheen ware Kercken Godes en waren. Ende soude mitsdien door dese merck-tekenen bedroghen sijn geweest. So en mogent dan geen ware merctekenen wesen, die bedrieghlijck sijnde, yemand en mogen bedrieghen.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">J.</head>
<p>Hier by sal ick noch met goeden voeghe segghen, datmens voor geen merck-tekenen der Kercken en mach houden, die vanden Heere Christo, nochte van sijnen Apostelen daer voor niet en sijn gestelt. Die Predicanten en moghen metter H. Schrift niet bewijsen, dat Christus of sijne Apostelen die reyne leere of het rechte gebruyck der Sacramenten in, tot merck-teken van de waere Kercke hebben ghestelt. So en machmens dan oock voor gheen merckteeckenen van der Kercken aennemen.</p>
<p>Maer ter contrarien moetmens voor een waerachtigh merckteken houden vande ware Kercke Christi, 't ghene Christus ende sijne Apostelen ons ghestelt tot een merckteken vande ware Jongheren Christi. Gemerckt alle sulcke ware Lidtmaten sijn van de ware Kercke Christi. Wat sijn dit voor mercktekenen? Niet Offerhande, maer barmhertigheyt<note place="margin">Mat. 24. 34. 35. 1 Joan. 4. 20. 21 Ioa. 13, 35</note> aen den Naesten. Dese sullen inne gaen in den rijcke Godes. Dit sijnse die lief ghehadt hebben haren even naesten, ende daer mede betoont dat zy Gode oock lief hadden. Daer aen seyt Christus selve wel expresselijc sullen zy alle weten dat ghy mijne Jongers sijt, ist dat ghy malcanderen liefhebt. Is dat niet een merck-teken ghestelt? Hoe moght de Heer claerlijcker uytdrucken, dat hy de liefde stelt tot een kenteken van sijne Jongheren? Dit sijn immers die ware Litmaten Christi, inde welcke het gantsche lichame Christi ofte Kercke is bestaende.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">K.</head>
<p>Yemant brenge een eenige sproke voort uyt die gantsche Evangelische Schriften, daer, of Christus of sijn Apostelen, die reyne leere ofte het rechte ghebruyck der Sacramenten ghestelt hebben tot mercktekenen vande lidtmaten ofte Kercke Christi. Dat en vermach niemant. Ist dan al wel voeghlijc voor dese Predicanten dat zy ons merck-tekenen van de Kercke voor stellen die de H. Schrift niet en stelt, ende dat zy dat merckteken niet en stellen, dat ons de Heere ende sijne Apostelen stellen? Wat doet oock anders Paulus daer <note place="margin">1 Co. 13.</note> hy boven alle andere dinghen mede die liefde sulcx beschrijft, datmen licht seyt, dat hy haer alleen stelt tot een waerachtighe ende kenbare Levereye van alle lidtmaten Christi, ende mitsdien vande Kercke? Wat overvloediger menighte van schriftuerlijcke getuychnissen ick hier meer soude mogen by voegen, so my die eenighe clare woorden Christi met de gantsche sinne der H. Schriftueren over een stemmende niet ghenoegh en waren, can yegelijc licht mercken, die maer eens met aendacht het nieuwe Testament heeft doorlesen. Maer want die woorden Christi soo claer sijn, ooc so eyghentlijck hier toe dienen datse niemandt en mach wederspreecken, als oock mede die woorden Pauli: Laet icx genoegh sijn by die twee so onwraeckbare ende heerlijcke getuyghen Godes. Doch heb ick hier by noch willen stellen eenige tuygnissen van soodanighe Luyden, die by veele onwijse menschen, haest gheen mindere ghelove en hebben dan by nae de H. Schrifture selve. Immers die sodanighen aensien hebben, dat dese Predicanten al seer ongaerne die selve voor onwaere tuyghen souden willen bekent laten worden.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"> L.</head>
<p>Onder dese is oock Augustinus, die daer seyt alsoo: Het is dan alleen die liefde die daer <note place="margin">Expositio in Epist. Ioa. tract. 5.</note>onderscheydt maeckt tusschen Godes ende des Duyvels Kinderen. Sy moghen sich wel altsamen tekenen metten kruyce Christi, zy moghen altsamen antwoorden, Amen, zy mogen altsamen singen Alleluya, zy moghen alle gedoopt worden, alle in de Kercke comen ende alle bidden, so en werden nochtans Godes Kinderen van des Duyvels Kinderen niet onderscheyden, dan door de liefde.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="fol. ccc xxxviiv"/>
<head rend="h4">M.</head>
<p>Calvijn desen authoor ja Christum hier in na volgende schrijft in zijn Harmonie opt 10. verset vant 3. Cap. dat die liefde het sekerste merckteken is, om te kennen die ware boetvaerdighe menschen in sodanighe leden bestaet het lichaem vander menschen die selve oock gloserende op die vermelde woorden Christi: daer aen sulle<hi rend="i">n</hi> sy alle weten ghy myn Jongeren zijt, seyt also: als of hy seyde, ghy<note place="margin">Comme<hi rend="i">n</hi>t. Ioa. 13. 35</note> en sult niet alleenlijc weten dat ghy mijn jongers zijt: maer uwe belijdinge sal by de anderen geapprobeert wesen. Na dien het alsoo is dat Christus door dit merckteecken den zijnen onderscheyt vande anderen, so arbeyden sy te vergeefs, die de liefde achterlatende nieuwe ende versierde diensten aennemen. Siet doch Leser van wie Calvijn hier spreeckt. Te weten vande ghene die dit ware merckteken, daer mede Christus selve den zijnen vande anderen onderscheyt (soo Calvijn hier oock selve seyt) achterlatende andere mercktekenen stellen. Soude dat niet wel zijn oock dese <note place="margin">Insti. iij. 82</note>Predicanten? Wilmen noch meer derghelijcke tuychnisse tegen henluyden uyt Calvino? Men lese zyne Institutien, daer schrijft hy dat die ghehoorsaemheyt des eersten Tafels meest stout inde affecten des herten of in Ceremonien. Die affecten des herten en bleeck niet voor den ooghen. Die hypocrijten waren stadelijc onledigh inden Ceremonien. Maer die wercken der liefden zyn sodanigh, <note place="margin">Harmo. matt. 5. 45</note>dat wy gewisse rechtvaerdigheyt daer mede betuygen.</p>
<p>Ende noch op een ander plaetse daer en is niet daer door wy Gode meer gelijck worden dan malcanderen wel te doen. Somma Christus verclaert dat dit sal zijn een mercteken van onse kintschap, is dat wy lief doen oock den quaden, ende den ghenen die des onwaerdigh zyn.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">N.</head>
<p>Dat ende meer anders sulckdanich schrijft Calvijn: vande sekerste mercktekene<hi rend="i">n</hi> der kinderen Gods, welcke ware leden zijn van de kercke, ende dit alles wel over een stemmende metten woorden Christi, daer op hy sulcx gloseert. Of hy nu schoon ergens hem selven hier inne onghelijck zijnde (so hy in velen anderen stucken oock is) selfs andere mercktekenen stelt vande Christenen ende kercke, ende dat uyt zijn eygen goetduncken, sonder eenighe klare tuychnisse vande H. Schriftuere: soo en mach sulck zijn seggen niet anders betoonen, dan dat hy mede een mensche was die doolen mochte, oock gedoolt, ja teghen hem selve gheschreven heeft: welck zijn schrifteloos schrijven verdwijnen moet voor zijn eygen ander schrijven metten onbuygelijcken Regel der Godlijcker schrifturen over een stemmende, ende achte dit hier mede genoech tot bewijs dat dese Predicanten qualijck daer aen doen, dat sy tot een merckteecken vande Kercke stellen, 't gene Christus noch zijne Apostelen niet en hebben gesteldt, ende het rechte merckteken by den Heere ende sijnen jongeren gestelt zijnde, niet en stellen, ja dat noch erger is, wederspreken.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">O.</head>
<p>Het vierde ende laetste stuck alhier was vande kennisse vande leere, daer by men die Kercke soude moghen kennen voor die ware Kercke. Te weten of sulcke kennisse vande leere behoeft te zijn volkomen, dan alleen van eenige voorneemste hooftstucken. Opt eerste <note place="margin">Pag. 17. l. 8.</note> seggen dese Predicanten neen, vragende: sal men dan niet eer konnen oordeelen vande ware sichtbare Kercke, eer datmen tot die volmaecktheyt gecomen is: salt wel lange aenlopen, eer men hem tot die gemeynschap der selver sal begheven. Hier ben ick eens met dese Predicanten, die daeromme my (noyt van ander gevoelen geweest zijnde) onrecht doen, daer inne dat sy my opdichten tweemalen aen malcanderen, als of ick sulcke volmaeckte kennisse alder dingen heyschte vande <note place="margin">Pag. 17. l. 32. ende Pag. 18. l. 25.</note> genen die recht vande ware kercke sullen oordeelen. Gemerckt ick noyt gelooft en hebbe, oock alsnoch niet en gheloove dat een natuerlijck geboren mensche alle dingen mach weten. Doch dit weten sy selve wel daerom sy haer selfs wat beter bedencke<hi rend="i">n</hi>de daer na 'tgene sy hier also stoutelijck my opgedicht hadden wat behendigher uyt spreken, doch met sulcken wijse, dat de leser henluyden segghen geloovende, niet anders en mach vermoeden dan dat sulcx mijn meyninghe sy, 'twelc nochtans desen Predicanten selve wel anders bekent is. Hy sal misschien seggen (seggen sy) etc. meynt hy (segghen sy) sulck een kennisse <note place="margin">Pag. 38. l. 33.</note> daer door een mensche sekerlijck can oordeelen van alle punten der leere, die hem souden <note place="margin">Pag. 39. l. 2.</note></p>
<p>mogen voor komen ende tot alles soude connen segghen, dats recht, dats onrecht: wanneer sal yemant tot sodanighe kennisse ghekomen wesen? volcht: die gene dan, die aller <note place="margin">Pag. 39. l. 18.</note> leeringen sekerlijck sal oordeelen, moet oock neerstelijck veel ende lange die gantsche Bybelsche schrift ondersocht hebben, want het oordeel moet daer uyt gheschieden. Heeft een mensche niet schier zijn levendage werck hier aen? het eyscht voorwaer gheen kleyne tijdt noch slechte moeyte. Want daer nauwelijck een punt der leere is dat niet van yemant bestreden wert. Wie siet niet wat een cleynen bescheyt dat dit is, datmen daer na soude moeten wachten, eermen hem tot die ware sichtbare kercke begave?</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">P.</head>
<p>Hier siedy al mede noch mannen u vlijt, om met u selfs ghedichte volmaecktheyt van kennisse (rechts of ick die eyschte) my hatelijck by den menschen te maken: 't welck oft oprechtelijck is gehandelt, sal u medetuyge elc u selfs af beschuldigen of ontschuldigen. Maer na dien ghyluyden hier self so groote swarigheydt maect om van allen stucken der leere een recht verstant te hebben: ist dan niet wonder dat ghyl. strecke<hi rend="i">n</hi>, sulcke menschelijcke dolinge niet wat goedertierelijcker en gedoocht in uwen swacken medebroeder? soudet ghy wel also stracx om te feylen, laet het ons al voor sulcx achten, alst mogelijc niet en is, in saken geen articulen des geloofs wesende, gehandelt willen worden, als ghyluyden hem handelt? Wat geldet neen? Maer dit overgeslaghen zijnde, soo verklare ic nu mijn meyninge al over lange jaren geweest te zijn ende nu noch te wesen, datmen om vande ware leere te oordeelen niet en moet wachten na sodanigen volmaecten kennisse alder dinghen, datmen nergens inne en soude mogen missen. Also zijn wijt eens in dit eerste stuck.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="fol. ccc xxxviiir"/>
<head rend="h4">Q.</head>
    <p>Het ander stuck in desen was of om recht vande ware leere te oordeelen, genoech waer, datmen kennisse hebbe alleen van eenighe voornaemste hooft-stucken van de Leere?<note place="margin">Articulen ter saligheyt nodig om te geloven. pag. 34. 3. 20.</note> Dese stucken stelt ghyluyden in uwen raedt of antwoorde die ghy eenvuldigh noemt, als: fundamentale articulen der Christelijcker religien. Te weten, van Gode, vande verdorventheyt des menschen, vande persone ende officie Christi, van den ghelove ende bekeeringhe des menschen, ende van den H. Sacramenten. V hooft-leeraer Beza noemt<note place="margin">Responsio ad defensiones in 2. Timo. 3. 16. Omnis scriptura.</note> voor hooft-stucken van uwe religie te wesen, die eerste state des menschen, van desselvens val, vande blintheyt des menschelijcken ghemoets, vande bedervinghe des willens, van de schulde, vande zonde, van de vrye wille, vande verholentheydt des Drievuldicheyts van de twee naturen in Christo, vande eenige Hypostasi of selfstendigheydt, van't Ampt Christi, vande imputative gherechtigheydt, van de oorsaecken des gheloofs, ende andere <note place="margin">In Titulo libri ad Sycopha<hi rend="i">n</hi>tarum, &amp;c 1. Cor. 3. 11.</note>meer. Ende wondert my dat hy daer heeft vergeten te stellen van de eeuwige predestinatie Gods: ghemerckt hy die noemt te sijn het eenighe fundament onses saligheyts: 'twelck ick altijt gelooft hebbe te wesen Christus, die wat anders is dan de predestinatie.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">R.</head>
<p>In dese u luyder ende Beze meyningen beken ick rondelijc my niet met u Luyden over een te stemmen: also ick dese uwe antwoorde, raedt, oft gront so onseker ende ongrondigh moet achten: Dat dien volgens die menschen of seer lancksaem, of blindeling, van de leere souden mogen oordelen. Dat ick segghe van seer lancksaem, sullen zy my alle toestemmen die alleenlijck ghemerckt hebben wat ontallijcke boecken geschreven sijn, niet alleen tusschen de Gereformeerden ende Catholijcken, maer oock tusschen de Gereformeerden ende Confessionisten. Want die Leeraers so van d'een als van d'ander zijde, hebben die moeyten van't schrijven niet ter handen genomen, ende sulcx doen drucken, sonder verstaen, of ghewaent te hebben ten minsten, dat sulcke hare schriften nut ende noodtlijck waren om te comen tot ware kennisse vande Sacramenten. Sal oock yemant van eenige saken wel oordelen, hy moet die partyen aen beyden horen of lesen, ende haer meyninghe verstaen. Hoe swaerlijck nu dese diepe sake te verstaen is, weten vele menschen, ja predicanten, aen wedersijden wel.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">S.</head>
<p>Maer wat segge ick vant volc, of vande predicanten? Calvijn selve, so hoogh-gheleerden man, leeraer der leeraren, ja die groote Calvijn, so Beza hem noemt, bekent selve dat hy dese sake vant Nachtmael niet en verstaet. Ick meyn die saecke daer 't geschille voornemelijck om is, te weten die maniere vande tegenwoordigheyt des lichaems Christi int sacrament. Vraeght my hier yemant af (seydt<note place="margin">Insti. xviij. 30.</note> Calvijn) ick sal my niet schamen te belijden dat dese verholentheyt te hooghe is, dan dat icx met mijn verstandt begrijpen, of met woorden uytspreken soude konnnen. Daer is dan een stuck onder deser Predicanten fundamentale articulen, datmen moet bekennen so swaer ende lancksaem om te verstaen, dat zo geleerden ende hoogh-gaefden meester (als dese self hem houden) nu al over lange jaren vele boecken geschreven hebbende, dat noch niet en conde verstaen nae sijn eyghen openbaer belijden. Salmen dan hier geloven, dat Jan alleman ende het ongeleerde hantwercx volck lichtelijc sal comen tot waerheyts kennisse van dien? Of salmen hier oock den predicanten <note place="margin">Pag. 39. l. 6.</note> niet moghen met goeden voege vragen: Wanneer sal doch yemant tot sodanighe kennisse ghekomen wesen? heeft een mensche <note place="margin">Pag. 39. l. 21.</note> oock niet wel al sijn levedaghe weck daer aen? Sal't dan ooc niet lange aenloopen eermen hem totte ghemeenschap sal begheven?<note place="margin">Pa. 17. 10</note> Dat's dan geen cleyne swarigheyt geleghen int wel verstaen van een stuck der leere alleenlijck.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">T.</head>
    <p>Wat swarigheyt ooc gelegen is int wel verstaen vant stuck der erf-zonden, sietmen licht by den Catholijcken, daer zy segghen aldus: <note place="margin">Explicationis articulorum &amp;c. Ruard Tappart Tom. 1. Fol. 66:</note> Ende hier inne is een groote verholentheydt des geloofs, het menschelijcke ende Engelsch verstant te boven gaende, ende ooc een onbegrypelijck ende streng oordeel Gods, dat wy overmidts ons vader (Adams) sonde, niet alleen berooft worden vande goeden, die wy uytte successe ende voortteelinge souden hebben genoten, maer ooc dat wy sijn Godlosigheyt deelachtigh worden, daer door wy in ons selfs voor Gode schuldigh ende gruwelijck worden door die Vaderlijcke Godlosicheyt in ons ghestort wesende ende blyvende, tot dat sulcx inden Dope door't bloet Christi af wert ghewasschen, dat gaet het verstandt van alle Creaturen te boven, &amp;c.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<p>Datter oock groote swaricheyt is gelegen int wel verstaen, ende wat ontallijcke menighte van boecken geschreven sijn gheweest vande vrye wille, van de predestinatie, vande twee naturen in Christo, ende van de Drievuldicheyts verhole<hi rend="i">n</hi>theyt (so Beza dat noemt ja oock het eenige fundament vande Religie) daer af Augustinus alleen meer dan vijftien boecken heeft gheschreven, en meyne ick niet dat menschen yet gelesen hebbende, eenigsins <note place="margin">Traicte de lautorite &amp;c. Fol. 140.</note> verholen mach wesen. Daer door oock elck der selver licht sal connen verstaen, dat ick dese Predicanten met seer groote redenen sal mogen vragen, of een Mensche al schoon anders niet te doen hebbende in sijn leven wel sal mogen doorlesen alle die Boecken op het minste der voorsz. stucken by henluyden fundamentale ofte hooft-saken van de leere ghenoemt wesende, beneven het ondersoecken noch vande H. Schriftuere, sonder welcke proef-steen zy oock self niet en willen toe gestemt hebben? Ick meyn oock datmen my sal antwoorden Neen. Mach dit niet sijn van een stuck, hoe veel te min van alle dese fundamentale stucken? Nochtans seggen zy die kennisse van dien noodigh te wesen om te <note place="margin">Pag. 39. 27.</note> oordeelen vande leere. Wie siet niet (mach ick hier seggen met deser predicanten eygen woorden) wat een cleynen bescheyt dat dit is datmen daer nae soude moeten wachten, eermen hem tot die ware sichtbare Kercke begave? </p>
</div>
<div type="section">
<pb n="fol. ccc xxxviiiv"/>
<head rend="h4">V.</head>
<p>Hier sullen moghelijck dese Predicanten antwoorden dat het onnoodigh is, dat elck mensch volcomen kennisse hebbe van elck der voorsz. fundamentale stucken. Ja seker? wat grondt heeft henluyder leere ende raedt dan? Alsmen dan altijt noch in allen onseker ende sonder vaste grondt sal driftigh blijven moeten in hare leere: Salmen die niet met recht mogen noemen ongegrondt, ende haer raedt onseecker? Hoe verde sal sich die kennisse in elck mensche van elck deser Fundamentale stucken moeten strecken, eer hy van de leere sal moghen oordeelen? Is een achtendeel genoegh? Is een vierendeel genoegh? Of sal't die helft sijn? Maer die noch de kennisse van 'tgheheel niet en weet: hoe sal die sekerlijck moghen weten wanneer wy het achtendeel, een vierendeel of die helft daer af heeft. Dit onmogelijck. Ist dan al moghelijck dat yemant in desen eenige sekerheyt mach trecken uyt dese antwoorde ofte raedt der Predicanten?</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">W.</head>
    <p>Of sullen zy hier mede, als in seer veele ander stucken. Die oude schoenen der R. Catholijcken by dese verworpen, weder aentreckende, ons aenwijsen tot het bescholden ende gelasterde <hi rend="i">Fidem implicitam,</hi> dat is tot een bewimpelt geloove? Dat waer mede geseyt: gelooft simpelijck alle wat wy segghen, al en verstady niet altoos daer af? Immers al waert oock niet alleen teghen reden, maer oock teghen die H. Schrifture, so behoordy ons die geleerde ende hoogh-verlichte luyden sijn, te geloven. Dit moet voorwaer sijn, of zy moeten een ander mate ende sekerder middel dan zy doen, voortbrengen: of zy moeten segghen dat niemant vande Volcke van de leere, of zy waerachtigh dan valsch is, en mach oordeelen. Dat waer geseyt tot allen menschen: Neemt sonder alle oordeel van ons leere, die selven aen, om dat wy segghen dat zy die reyne leere is. Maer so zy ons op sulcken bewimpelden blinden ende onverstandigen gelove wilden wijsen, so souden sy (als Beza seyt van anderen) weder oprechten de <note place="margin">Tracte de l'autorite, Fol. 145. Ibid. Fol. 103. Me<hi rend="i">n</hi> moet verstaen watmen gelooft. Ibid. Fol. 144.</note> leeringhe der Sorbonisten. Maer dat zy verde (seyt hy elwaerts) van de Christenen dat zy sulcken Rasernye souden toe-stemmen, maer dat zy die veel eer alt'samen verwerpen. Die gelovigen segge ick, die niet alleenlijck en gheloven, maer ooc verstaen't ghene dat zy geloven. Ende noch int selve boeck op een ander plaetse daer hy seyt also: Hy (de H. Geest) en wil niet alleen dat wy sijn eenvoudigh, maer oock voorsichtigh. Hy wil dat wy sijn Kinderen, ende dat in schalckheyt, maer niet in 't Verstandt. Hy wil dat wy gelooven, in sulcker voeghen dat wy verstaen 'tgene wy geloven, ende bereyt sijn van de hope die in ons is reden te geven allen den ghenen die't aen ons versoecken.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<p>Daer sietmen meyne ick wel hoe vyandt op dit bewimpelt ende onverstandigh gelove is, Beza, die daer in wel naevolght synen meester Calvijn. Gemerckt dese dat scheldet <note place="margin">Instit. 7, 34</note>voor een vernielinghe ende begravinghe des geloofs, daer hy seyt aldus: Maer die versieringe van'e bewimpelde geloof, en begraeft niet alleen, maer zy vernielt gantschelijck het ware gelove. Is dat ghelooven niet altoos te verstaen, als ghy maer u gevoelen gehoorsamelijck de Kercke onderwerpt? Niet in onwetenheyt maer in kennisse bestaet het gheloove, niet alleen van Gode, maer oock vande Godlijcke wille.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Y.</head>
<p>Wt het gene voorseydt is, blijckt nu claerlijck dat die ministeren ende ick te saemen daer inne eens sijn, dat om die ware leere te oordelen, niet van noode is kennisse van alle stucken der Religien niet uytgenomen. Daer blijckt mede dat die bysondere stucken byden Predicanten ende haeren hooft-leeraer fundamentale ofte hooft-stucken der leere genoemt, by den selven oock noodigh gheacht worden te verstaen om recht van de Leere te oordelen. Maer daer by is noch al mede gebleken dat die stucken oft meerdeel van dien by na onmogelijc schijnen (na der Predicanten eyghen wijse van bewijsen in dit haer boeck) om van't ghemeen volck te recht verstaen te worden. Nadien oock zy predicanten gheen mate en setten, noch en moghen setten, hoe verde elck der voorsz. Fundamentale of hooftstucken vande leere sal moeten verstaen wesen, voor ende al eer men rechtelijck vande leere mach oordeelen: Ende oock nadien zyluyden ons niet weder en willen voeren onder dat bewimpelde, onverstandighe, ja blinde gelove, by haer hooft-leeraren, in den Ro. Catholijcken gelastert: So moetmen uyt alle sulcx (onder verbeteringhe van wijser) soo noodlijck als vastelijck besluyten, dat hier niemant in sijnen leven te recht oordeelen en mach vande leere of die recht dan valsch zy: Ende volgens dien, dat die leere geensins en mach sijn een seecker ende waerachtigh kenteken of merck-teken van de waere Kercke: als wesende sodanighen verborghen sake, dat zy selve van niemande te recht en mach geoordeelt worden. Veel te min machmen noch na de kennisse van die onbekende Leere oordeelen vande Kercke Gods.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Z.</head>
<p>Alsoo vast als ick dit voorsz. mijn besluyt houde, so vast ghelove ick dat het den Predicanten seer mishaghen sal. Want hier mede ter neder vallen haer twee Hooft-pylaeren daer op het huys haerder Religien is steunende: Namentlijck het merckteken van haer Kercke, ende mitsdien oock die sichtbaerheyt van de selve. Daer af ick nu voorts wat wil segghen, om daer mede desen mijnen tweeden antwoorde te eynden. Des niet te min macht sijn dat ick by ghebreck van verstandt of van konste in dit mijn besluyten dole, het welck, indient de Predicanten mercken, sullen zy my nut sijn (of zy't schoon ter liefden van anderen, ende niet van my souden willen bestaen) indien zy rondelijck ende vastelijck sulcx bewijsen, sonder sulcke retorijckelijcke af-wijckinghen, Vragingen, ende uytweghen te ghebruycken, als zy meest doorgaens in dit boeck gebruycken.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="fol. ccc xxxixr"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Of die ware Kercke Christi sienlijck is dan niet.</hi> 
    <lb/>A.</head>
<p>Ick hebbe hier naest voor die sienlijckheyt vande Kercke gheseyt te wesen een vande Hooft-pylaernen daer op het ghebou van der Reformeerder Religion is steunende. Van dese sienlijckheydt wil ick nu handelen ghenootsaeckt door het sterck drijven, by my ghemerckt in Doctor Danei, ende oock in deser Predicanten boecxken. Ende dit niet eygentlijck omme daer af te oordeelen, maer om die waerheydt van dien te ondersoecken: Wie verstant heeft die oordeele, ende berispe my in 'tghene hy verstaet by my in ghedoolt te sijn.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">B.</head>
<p>Inden eersten vinde ick eenige spreucken inde H. Schrifture die openbare sienlijcheyt <note place="margin">Mt. 18. 17 Mt. 5. 15. Act. 20. 28. 1 Cor. 15</note>der kercken met haer schijnen te brenghen, als segghet die kercke, die stadt op een Bergh staende en mach niet verborghen wesen: dat die H. geest Bisschoppen hadde ghestelt om die Kercke gods te regheeren: Dat Paulus de Kercke godes hadde vervolght. Item, Paulus schrijft den kercken tot Corin. 1 Corint. 1. 2. Den Kercken tot Galat. Gal. 1. 2. Alle welcke ende meer andere plaetsen niet seer duysterlijcken schijnen te spreken van een sichtbare kercke. Wien soudemen anders aen geven des Broeders zonde? Wie soude anders vande Bisschoppen geregeert worden? Wien soudemen die brieven Pauli ghelevert hebben? Den ghenen diemen niet en mach zien? </p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">C</head>
<p>Daer tegen vindtmen weder niet weynig sproken inde H. Schrift, die gheen cleyn naedencken inne brenghen vande onsienlijckeydt <note place="margin">Phil. 3. 10 Luc. 17, 10 Col. 3. 3. Ioa. 18, 36 Ro. 14, 7. 1.Pet. 2. 5</note> der kercken, als onse wandelinghe in den Hemele. Het Rijcke godes is binnen in u. U leven is verborghen met Christo in gode. Item, mijn rijcke en is van deser werelt niet. Oock het rijcke godes is rechtvaerdigheyt, vrede ende blijdtschap inden H. gheest. Ende elwaerts: ghetimmert tot een gheestelijck Huys, met seer veele andere dierghelijcke.</p>
<p>Alle welcke, ende meer andere strydigh schynende, maer nochtans inden gront eendrachtigh wesende sproken, soo luttel mijn voornemen is hier te verclaren ende te vereenighen, om vermydinge van mijn Schrifts grootheyt: als mogelijck veel is, boven mijn vermoghen om mijn Verstants cleynheyt. Daerom ick die den leser maer hebbe willen aenwysen, tot een naerder betrachtinghe deser saken, daer aen niet weynigh is geleghen. Ende kome nu op 't ghene in desen mijn opset is te handelen met dese Predicanten.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">D.</head>
<p><note place="margin">Pag. 35, 11</note> Die willende hier voor bewijsen datmen sonder ware of geestelijcke kennisse te hebben alleenlijck uyt een letterlijcke ende historiale kennisse wel mach verstaen welck die ware leere sy, argumenteren also: De leere die het merck-teken vande Kercke wesen sal, moet immers van sulcker aert ende natuere wesen als die Kercke selve. Nu is die Kercke van de welcke die questie hier is, ende dieme<hi rend="i">n</hi> door die leere wil bekennen, sichtbaere ende uyterlijck, inde welcke so wel hypocrijte<hi rend="i">n</hi> als rechtgelovighe sijn. So moet oock die leere, waer by datse gekent moet werden, uyterlijcke oft letterlijcke leere sijn, die gheschreven ende gepredickt can werden.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">E.</head>
<p>Nu ist oock een ghemeen recht teghen een ander te gebruycken 'tghene die ander teghen desen ghebruyckt. Also sal hier wederomme dan yemant mogen van gelycken teghen den Predicanten argumenteren aldus:</p>
<p>Het lichaem Christi, van 'twelcke Christus het hooft sal wesen, moet immers van sulcker aert ende nature wesen, als het hooft Christus is. Dit hooft vanden lichame Christus is onsichtbaer voor alle lijflijcke ooghen der menschen hier opter aerden. So moet ooc het lichaem Christi, waer af Christus het hooft is, mede niet min voor aller menschen lijjlicke oogen hier opter aerden onsichtbaer sijn. Dats een, ende en comt niet qualijck over een met het artijckel des gheloofs van de Heylighe Kercke, ende van des Apostels beschryvinghe van des gheloofs nature, dat het is een bewijs van de dinghen diemen niet en ziet.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">F.</head>
<p>Voorts mach yemandt met ghelijck recht argumenteren also: Soodanigh als die Coningh is, sodanigh ist Rijcke daer in die Coning heerschapt. Die Coning int rijcke daer af wy spreken, namentlijck Christus, 'twelc daer is die waere Kercke, is onsienlijck, soo volgt wel dat het Rijcke Christi, of sijn kercke mede onsienlijck is. Dat sulck besluyt vast is, en mach niet met reden ontkent worden, van de gene die sulcx tegen my gebruycken, te weten dese Predicanten. Die sullen oock (so icx houde) niet gaerne wederspreken haren hooft-leeraers Beza ende Calvijn. Van de welcke d'eerste in sijn annotatien hier op seyt datmen het rijcke Godes metten ooghe niet en can mercken, want het in uytwendighe dingen niet en bestaet. Ende d'ander namelijc Calvijn daer op harmoniserende, seyt aldus: <note place="margin">Hermo. Luc. 17, 20</note> Want hy claerlijck wil segghen, dat zy seere dolen, die metten Vleeschelijcken ooghen het rijcke Godes soecken, het welcke gheensins is Vleeschelyck of Aerdsch, aenghesien dat het niet anders en is dan die inwendige ende geestelijcke vernieuwinge der zielen. Want uyt die natuere van dit rijcke, betoont hy datse verkeerdelijck doen, die herwerts ende gins zien, om dat waer nemen ende te mercken, aen eenige sichtbare kentekenen van dien want (soo hy boven gheseyt heeft) so behoort die weder oprechtinge vande Kercke, by gode belooft, ghesocht te worden van binnen, want al levendigh makende zyne uytverkorenen in een Hemelsche vernieuwinghe recht hy in henluyden op syn rijck.</p>
<p>Dat syn alt'samen die woorden Calvini ende Beza selve, soodanigh wesende, dat ick niet en meyne, so yemant met voordacht ende opset hadde willen segghen, datter geen sienlijcke Kercke en is op aerden, datmens claerder ende naeckter hadde konnen uytspreken.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="fol. ccc xxxixv"/>
<head rend="h4">G.</head>
<p><note place="margin">pag. 4. 19. * 3. 5. 21. * 14. 1.</note> Maer latende daer het seggen Calvini ende Bese, kome ick nu tot der predicanten eygen woorden in dit haer boec, ende eerst daer sy die sienlycke kercke deylen in twee deelen, namentlyck in ware geloovigen ende in Hypocryten. Dit zyn beyde menschen die men mach sien als menschen, maer niet als geloovigen ende hypocrijten. Datmen die ghelovigen als ghelovigen niet en mach sien of voor sulcx kennen betuycht d'Apostel, daer hy seyt <note place="margin">1. Cor.2. 11.</note> wie weet wat inde<hi rend="i">n</hi> mensche is, dan des menschen gheest die in hem is? hier mede stemt over een Besa, dat het geloove, wiens woonplaetse <note place="margin">Episto. 20</note> ende stoel int ghemoet is, door uyterlycke teyckenen niet heel ghekent mach worden <note place="margin">Pa. 10. 10</note> om der menschen Hypocrisie willen. Immers die Predicanten selve segghen in dit boeck, dat wy met onse ooghen het ware gheloove der uytvercorenen niet en moghen sien. Na dien nu die gheloovige soo wert genaemt na zyn ware gheloove, ende niemant sulck zyn gheloove en mach sien, soo en mach oock die geloovighe mensche niet als een geloovighe, maer wel als een mensche ghesien <note place="margin">Col. 3. 3.</note> worden. Want na den inwendigen mensche is zyn leven verborghen met Christo in Gode, ende so weynigh sichtbaer voor den oogen der hypocrijten ende godloosen, als Christus selve was, wiens goddelijcke weldaden in wonderlycke genesinge aen verscheyde crancken, ja in leventmakinghe van dooden, hem soo weynigh voor den sone godes hadde bekendt ghemaeckt voor sulcke luyden, dat sy hem schandelijcken als een quaetdoender ende <note place="margin">1. Cor. 2. 8</note> godslasteraer dooden, 'twelck sy nemmermeer en souden gedaen hebben, indien sy den Heere der glorien ghekent hadden, soo d'Apostel naecktelijck betuycht. Sulcx gheschiede mede, te weten het doden, aen syn lieve Apostolen welcker geloove oock heerlycke wonderdaden sich wel klaerlyck geopenbaert hadde, soo veele dat voor den vleeschelijcken ooghen mach gheschieden. Na dien nu die Christenen deser tyden in grootheyt van geloove ende heyligheyt den Apostelen niet te boven en gaen, immers niet ghelijc mogen zijn Christo ende die Apostelen, ja Christus selve door henluyder gheloove ende heerlijckheydt vande hypocrijten ende godloosen niet voor ware gheloovigen hebben moghen ghesienn noch gekent worden: so machmen wel vast besluyten dat die geloovigen deser tijden oock niet en moghen als geloovigen ghesien <note place="margin">Rom. 2. 18</note> ende bekent worden. </p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">H.</head>
<p>Want die en is gheen Jode, diet alleenlijck int openbaer is, etc. Maer die is een Jode diet int verborgen der Herten is, ende die besnijdinghe des herten inden gheest, niet in de letter, is een besnijdinghe, welcx lof is niet <note place="margin">Ioan. 3. 8.</note> uyten menschen, maer by gode. Waerom niet uyten menschen? om dat sy inwendelyc daer dese dinghen zyn, niet konnen ghesien noch ghekent worden by den menschen, maer alleen by gode. Want die wint waeyt waer hy wil, ende ghy hoort zijn stemme, maer ghy en weet niet van waer hy komt noch waer hy hene ruyschet. Also is een yegelijck die uyten gheest is ghebooren, seyt Christus. Daer mercktmen oock wel dat die herborene kinderen godes, ende ware lidtmaten Christi mede, als die voorsz. ware Joden, voor den menschelycken ooghen so onsienlijck zyn als die wint, daerom en wordense oock niet van de wereldt ghekent, te weten wel voor Peter of Jans Soonen, maer niet voor kinderen gods, voor gelovigen, ende lidtmaten Christi.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">J.</head>
<p>Immers om dat sy sulcke kinderen gods zijn, en mogen sy vande werelt (welcker oordeel plat anders is dan gods oordeel) geensins daer voor bekent worden. Dat ist dat d'Apostel wel naerstelijck seyt met dese woorde<hi rend="i">n</hi>: <note place="margin">1. Ioa. 3. 1.</note> siet welcken liefde ons die Vader heeft bewesen, namentlijck dat wy kinderen godes genaemt worden, daerom en kent ons die werelt niet, want sy en heeft hem niet ghekent. Mach oock die mensche eenighe godlijcheyt in een mensche sien of kennen die god self met zyne goddelijckheyt, eenighe borne daer alle goddelijcheyt uyt vlietet inden mensche, niet en kent? daerom Calvijn op dese plaetse Commenterende oock wel seyt, dat het so vele schillet datmen ons (hy meynt den kinderen Gods) soude houden voor kinderen Godes, of datme<hi rend="i">n</hi> in ons soude sien eenigh mercteken van dese excellente conditie, dat veel eer by na die gantse werelt ons heeft voor spottens waerdig. Hier uyt komet ooc dat Christus als alderbeste kenne<hi rend="i">n</hi>de des werelts aert, die sodanighe lichten des werelts als beschamers van haer boosheyden vyantlycken hatet, zynen Jongeren doorgaens niet veel anders voorseyt dan kruys, vervolginge, ende doot. Dit wist oock d'Apostel als hy seyde, dat sy alle, die Godsalichlijck in Christo willen leven, vervolginge sullen lyden. Twelck voorwaer niet en soude wesen, indien sy van de werelt ende menschen voor ware ghelovighen, Jongeren ende lidtmaten Christi, ende rechte kinderen Godes ghesien ende ghekent mochten werde<hi rend="i">n</hi>. Men mach dan so weynich sien met lichamelycke oogen welcke daer zyn die ware gheloovighen, alsmen der selver geloove mach sien, so die Predicanten ooc selve schrijven ende dat (soo nu meer dan ghenoech blijckt) met waerheyt, daer inne ic oock met henluyden gants over een stemme.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">K.</head>
<p><note place="margin">Pag. 9. l. 4. 10. *, 4. 14.</note> So stemme ick mede gantselijck over een met dese Predicanten, so vele aengaet het ander deel vande sienlijcke kercke (soo zijt noemede te weten die hypocrijten, dat het mede onsienlijck is, ick meyn als hypocrijten, ende niet als menschen. Want so dese Predicanten wel seggen, sy en souden daer in niet gheleden, maer als vreemden wtghestooten werden, soo mense konden bekennen ende van de ware lidtmaten onderscheyden. Ja sy zijn soo weynigh bekent voor dat zy zijn, te weten voor Hijpocrijten ende Wolven, datse meesten tijdt vande werelt als Heyligen ghe-eert ende opten handen ghedraghen worden. Waeromme dat? om dat sy soo vlijtigh zijn om quaet blijvende goet te schijnen voor den menschen: als die ware ghelovighen naerstigh zijn om 't quade waerlijck te sterven ende goet te worden voor Gode. Daerom en dragen dese verschoorende Wolven oock

<pb n="fol. ccc xlr"/>
nemmermeer heur rechte, maer altyt een valsche, leverye. Een schaepsvacht moet de<hi rend="i">n</hi> wolven bedecken. Sy vermommen haer felle boosheyt metten schijn van onnoselen goetheyt.<note place="margin">matt. 7. 15</note> Ende schijnen also voor den menschen ooghen gheen ding minder, dan 'tgene sy in der waerheyt zijn, dat is Godlose hypocrijten. Daerom ist dan dat die werelt opten schijn siende, ja oock alle menschen, als niet wetende wat in 'therte van ander menschen steeckt, de hypocrijten voor sulcx sy zyn, niet sien noch kennen en mogen, so die Predicanten self oock te recht seggen.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">L.</head>
<p>By 'tgene nu gheseyt is blyckt (so icx achte) al sekerder dan der Predicanten bewijs ter contrarien, uyte H. Schrift, uyt Kalvyns ende Bese schriften, ja oock uyt het Schrift deser Predicanten in dit boeck selve, dat onsienlyck zijn soo wel die hypocrijten, als die gheloovighen inde sichtbare kercke (soo die Predicanten die noemen) ende dat midtsdien oock die gheheele Kercke selve onsichtbare soude zijn, na die klare ende naeckte woorden der Predicanten, daer mede sy arbeyden te bewysen dat die kercke sichtbaer soude zijn. Want men mach niet lochenen dat het gheheel sodanigh is, als alle die deelen zijn, daer inne 'tgeheel bestaet. Alle die deelen te weten hypocrijten ende ware geloovigen, waer inne die gheheele kercke bestaet (soo die Predicanten self bekennen) blijcken uyt haer eygen woorden onsichtbare. Moetmen dan oock daer uyt niet vast besluyten dat die gheheele kercke is onsichtbaer.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">M.</head>
<p>Dit segghe ick noch blyckt (mijns gevoelens) vast, uyt dit schrijven der Predicanten teghen myn brief, (die sulcx nergens en seyt) vastelijcker dan ick vermoede dat sy sullen konnen wederlegghen. Doch en wil ick uyt henluyder seggen dat ick meest wanckel ende onghegront vinde, in dese wichtighe saecke gheensins yet besluyten, ten waer dan datte, dat die Predicanten haer sake niet wel voorstaen, haer meyninghen niet klaerlyck bewysen, ende haer seggen niet vastelijck besluyten en konnen. Ghemerckt sy doorgaens sulcke onghegronde saken voortbrenghen, dat sy meest in haer selfs gedolven grachten gestoten ende met haer eyghen swaert gheslaghen worden. </p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">N.</head>
<p>Den leser, die 'tselve sonder voor oordeel sal konnen lesen, sy hier af het oordeel bevolen, ende niet my noch die Predicanten, die ick meyne dat hier by niet minder dan Doctor Lambertus Daneus met myn Zeep merckte, mercken sullen konnen, die vlecken mijn briefs met dese mijne tweede wasch soo klaer af gewasschen te zijn) dat sy oock sullen verstaen dat in die selve mijnen brief gheen ander vuyl en was, dan sy beyde self daer op gestort hebben ghehadt. Somen mach sien int boecxken genaemt Seep, daer mijn brief gheheel in gedruckt is, 'twelck ick hier om rediten ende lanckheyt te mijden te doen, gelaten hebbe, Vaert wel.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Tafelken </hi></head>
    <head rend="h4"><hi rend="i">Van eenige merckelycke stucken hier voor gehandelt.</hi></head>
<div type="section">
    <head>A</head>
    <table>
<row><cell>AEnbiedinge Coornherts aen den Predicante<hi rend="i">n</hi> tot Delft om met henluyde<hi rend="i">n</hi> schriftelijck te handelen.</cell><cell>Voor ar. 3.</cell></row>
<row><cell>Articulen ter salicheyt nodigh om te verstaen.</cell><cell>Cap. 5. iij. q.</cell></row>
<row><cell>Swaer om verstaen.</cell><cell>Cap. 5. iij. r. s. t. u.</cell></row>
    </table></div>
        <div type="section">
<head>B</head>
    <table>
<row><cell>Wy dolen alle in veelen.</cell><cell>Cap. 5. 1. c</cell></row>
<row><cell>Wat dienstbaerheyt der sonden is</cell><cell>Cap. 2. 7.</cell></row>
<row><cell>Dwang inde conscie<hi rend="i">n</hi>tie leert Besa.</cell><cell>Voor. iij</cell></row>
    </table></div>
            <div type="section">
        <head>C</head>
    <table>
<row><cell>Exempelen vande Apostolische Kercke qualyck inghevoert.</cell><cell>Cap. 3</cell></row>
    </table></div>
                <div type="section">
        <head>D</head>
    <table>
<row><cell>Gheloovigen zijn als gelovigen onsienlijck.</cell><cell>Cap. 5. iiij. g. h. i</cell></row>
<row><cell>Bewimpelt geloove</cell><cell>Cap. 5. iij. w</cell></row>
<row><cell>Men moet verstaen watmen gelooft.</cell><cell>Cap. 5. iij. w</cell></row>
<row><cell>Of men gloosen opter H. Schrift nootlijck behoeft.</cell><cell>Cap. 5. t. a</cell></row>
<row><cell>Men voert het volc van Gode af tot vreemde Goden.</cell><cell>Voorrede ij.</cell></row>
<row><cell>Gront der Predicanten tot Delft onseecker.</cell><cell>Cap. 2. 16</cell></row>
    </table></div>
                    <div type="section">
        <head>E</head>
    <table>
<row><cell>Vande heerschappie der sonden inden mensche.</cell><cell>Cap. 2. 7</cell></row>
<row><cell>Wat het heerschappen der sonden is.</cell><cell>Cap. 2. 7</cell></row>
<row><cell>Of hypocrijten bequaem zyn om anderen waerheyt te leeren.</cell><cell>Cap. 5. iij. a. b. </cell></row>
<row><cell>Of hypocrijten gesont zijn inde leere.</cell><cell>Cap. 5. iij. d</cell></row>
<row><cell>Of der Hypocryten leere vruchtbaer mach zyn.</cell><cell>Cap. 5. iij. e</cell></row>
<row><cell>Dat die hypocrijten als hypocrijten onsienlijck zyn.</cell><cell>Cap. 5. iiij. g. h</cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>F</head>
    <table>
<row><cell>Of men die Kercke mach kennen aen de ware leere.</cell><cell>Cap. 5. iij. g</cell></row>
<row><cell>Kercke schijnt te wesen sienlijc.</cell><cell>Cap. 5. iiij. b</cell></row>
<row><cell>Kercke schijnt onsienlijc te syn.</cell><cell>Cap. 5. iiij. e</cell></row>
<row><cell>Kennisse daer men die Kercke by sal kennen of die moet zyn volmaect vande gantse leere, dan van eenighe hooftstucken.</cell><cell>Cap. 5. iii. e</cell></row>
<row><cell>Behoeft niet te zijn vande gantse leere volmaecktelyck.</cell><cell>Cap. 5. iij. p</cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>G</head>
<table>
    <row><cell>Vande leere.</cell><cell>Cap. 5. iij.</cell></row>
</table>
<pb n="fol. ccc xlv"/>
    <table>
<row><cell>Of die leere een seker merckteecken is vande Kercke.</cell><cell>Cap. 5. 3. g</cell></row>
<row><cell>Dat die leere niet en is een seker merckteken vande Kercke.</cell><cell>Cap. 5. iij. y</cell></row>
<row><cell>Dat die leere ende h. schrift niet en zyn een ding.</cell><cell>Cap. 5. iij. a</cell></row>
<row><cell>Leeren en magh niemant van anderen dinghen die int ondervinden bestaen,</cell><cell>Voorreden v.</cell></row>
<row><cell>Vande levende stemme.</cell><cell>Cap. 5. 1. e</cell></row>
<row><cell>Dat die levende stemme te hooren ter saligheyt niet nodigh en is.</cell><cell>Cap. 5. 1. e</cell></row>
<row><cell>Het leesen der Godlijcker schrift is sekerder dant hooren of lesen van menschelijcke gloosen.</cell><cell>Cap. 5. 1. e</cell></row>
<row><cell>Om een lidtmaet Christi te worden middelen,</cell><cell>Cap. 2. 12</cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>M</head>
    <table>
<row><cell>Dat die leere niet en is een merckteken van de Kercke.</cell><cell>Cap. 5. 3. g</cell></row>
<row><cell>Dat die liefde het sekerste merckteken is van de Kercke.</cell><cell>Cap. 5. iij.</cell></row>
<row><cell>Miraculen hebben ghedient tot bevestinghe vande leere.</cell><cell>Cap. 3. 2</cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>O</head>
    <table>
        <row><cell>Onbeleeftheyt der Predicanten.</cell><cell>Voorr. iiij</cell></row>
<row><cell>Onbescheydenheyt der Predicante<hi rend="i">n</hi>.</cell><cell>Voor. vj</cell></row>
        <row><cell>Onbestendigheyt der Predicante<hi rend="i">n</hi>.</cell><cell>Voor. x</cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>P</head>
    <table>
<row><cell>Die Predicanten beschuldigen desen schryver t'onrecht van saken daer inne sy selve schuldich zyn.</cell><cell>Cap. 2</cell></row>
        <row><cell>Beschamen Doctor Danei schryve<hi rend="i">n</hi>.</cell><cell>Voor. ix</cell></row>
        <row><cell>Besluyten qualijck.</cell><cell>Voorreden. vij</cell></row>
<row><cell>Eyschen van desen schrijver onbillijcke saecken.</cell><cell>Cap. 2. ij.</cell></row>
<row><cell>Handelen niet oprechtelijck.</cell><cell>Cap. 1. <hi rend="i">pertorm</hi>. cap. 3. 5. etc.</cell></row>
<row><cell>Lopen ongesonden.</cell><cell>Cap. 3. 3</cell></row>
<row><cell>Schrijven tegen haer selfs.</cell><cell>cap. 5. iij. f. d. etc.</cell></row>
<row><cell>Wille<hi rend="i">n</hi> sonder te bewyse<hi rend="i">n</hi> gelooft zyn.</cell><cell>cap. 1. iij</cell></row>
<row><cell>Dichten quetien die niet en syn tusschen den schryver van desen ende henluyden,</cell><cell>Cap. 4. <hi rend="i">p. totum</hi></cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>Q</head>
    <table>
<row><cell>Quaet dencken der Predicanten.</cell><cell>Cap. 4. 2</cell></row>
<row><cell>Questien onnodigh zijnde ghedicht by den Predicanten.</cell><cell>Cap. 4. <hi rend="i">p. totum</hi></cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>R</head>
    <table>
<row><cell>Raet der Predicanten onseker.</cell><cell>Cap. 5. iii. 5</cell></row>
<row><cell>Gereformeerden tonen geen bevel. totte Reformatie.</cell><cell>Cap. 3. 3</cell></row>
        <row><cell>Reyniginge uytwendigh is vergeefs sonder die inwendighe.</cell><cell>opten Voorr. ij.</cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>S</head>
    <table>
<row><cell>Of der Sacramenten oeffeninge na te laten altijdt sonde sy.</cell><cell>Cap. 5. ii. a</cell></row>
<row><cell>Schriftuere is wat anders dan die leere,</cell><cell>Cap. 5. iii. a</cell></row>
        <row><cell>H. Schrift van Besa misbruyct.</cell><cell>Voorred. iii.</cell></row>
<row><cell>Sonde wanneer die heerschapt.</cell><cell>Cap. 2. 7</cell></row>
<row><cell>Wanneer men daer af ghevrijt is.</cell><cell>Cap. 2. 7</cell></row>
<row><cell>Stemme levendigh ter saligheyt niet nodich</cell><cell>Cap. 5. 1. e</cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>T</head>
    <table>
        <row><cell>Twyfel is beter dan stoutheyt in onseker saken.</cell><cell>Voorreden vj.</cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>V</head>
    <table>
<row><cell>Waer by men mach weten of men vry gemaeckt is vande sonde.</cell><cell>Cap. 2. 7</cell></row>
    </table></div>
    <div type="section">
        <head>W</head>
    <table>
<row><cell>Hoemen waerheyt leert kennen.</cell><cell>Cap. 2. 14</cell></row>
<row><cell>Waer by men mach wete<hi rend="i">n</hi> datmen waerheyt kent.</cell><cell>Cap. 2. 14. 15. 16</cell></row>
<row><cell>Wonderdaden hebben ghedient tot bevestinghe vande leere.</cell><cell>Cap. 3. 2</cell></row>
<row><cell>Of men nu wtleggingen der Schriftueren nootlijck behoeft.</cell><cell>cap. 5. l. <hi rend="i">per totum</hi></cell></row>
        <row><cell>Welcke wtlegginge goet schijnt</cell><cell>cap. 5. 1. b</cell></row>
<row><cell>Wtsluypingen der Predicanten.</cell><cell>cap. 2. 3</cell></row>
</table>
<p><hi rend="i">EYNDE.</hi></p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>