<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "http://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Van des menschen natuerlijcke vleesch wondersproock</title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Van des menschen natuerlijcke vleesch wondersproock</hi> van D.V. Coornhert in de eerste druk van een uitgave uit 1631, getiteld <hi rend="i">Wercken. Deel I</hi>. De eerste druk van het oorspronkelijke werk dateert uit 1581.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr></corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan type="1">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">coor001vand08_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2011 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="clarin-edite">yes</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Amsterdam, signatuur: Cat. Ned. Lett. UBA 195</idno>
                </bibl>
                <p>D.V. Coornhert, ‘Van des menschen natuerlijcke vleesch wondersproock’, uit: D.V. Coornhert, <hi rend="i">Wercken. Deel I</hi>, Jacob Aertsz. Colom, Amsterdam 1631</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Van des menschen natuerlijcke vleesch wondersproock</title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Van des menschen natuerlijcke vleesch wondersproock</title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2011-12-01</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">JV</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="139r"/>
<head rend="h3">Van des Menschen Natuerlijcke vleesch Wondersproock.</head>
<p>Verclarende dat het veel misbruyck wort, maer nemmermeer self en zondight. Geschreven in twee boecxkens,</p>
<p><hi rend="i">Door D.V. Coornhert.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Ephes.5.29.</hi></p>
<p><hi rend="i">Niemandt en heeft oyt synen vleesche gehaet, maer elck voeder ende onderhout dat ghelijck als Christus syne Kercke.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Eccles. 7.1.</hi></p>
<p><hi rend="i">Wat noot ist den mensche hoger dingen dan hy self is, te ondersoecken?</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">'tBoecxken Seyt:</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Adam sprack, 'twijf, sy, 'tSerpent dede my eten</hi>.</l>
<l><hi rend="i">Elck schoof op ander zijn schult, van des doots beten</hi></l>
<l><hi rend="i">Met schantvluchtige monden</hi>.</l>
<l><hi rend="i">Begeerdy te kennen den rechtschuldigen man?</hi></l>
<l><hi rend="i">Coopt en leest my die hem te recht aenvvijsen can</hi></l>
<l><hi rend="i">Door't Schriftuerlijck verconden</hi></l>
<l><hi rend="i">Van d'oorsaeck der zonden</hi>.</l>
</lg>
<p>&nbsp;</p>
    <figure>
        <p><xptr to="coor001vand08ill001.gif"/></p>
    </figure>
<p>&nbsp;</p>
<cf><p><hi rend="i">t'AMSTELDAM</hi>,</p>
<p><hi rend="i">By Iacob Aertsz. Colom, Boeck-verkooper op't Water, in de Vyerighe Colom, 1631.</hi></p></cf>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="139v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Voor-reden</hi>.</head>
<p>Om my self te leeren kennen, om met waerheydt te oordeelen of mijn vleesch dan ick self, oorsake was van mijn zondighen, ende om alsoo te recht my self oordeelende niet geoordeelt te werden, goedige Leser, hadde ick nu al meer dan seventhien Iaren geleden by geschrifte ghestelt een Ondersoeck of 'tsienlijcke lichame oorsake is vande zonde, dan niet. Ende dit niet om in druck te geven, dat oock tot nu toe niet en is geschiet, maer om die saecke scherper te mogen naspeuren, overmidts ick daer toe voorderlijcker bevinde mijne geschrevene, dan mijne swervende gedachten, so ick die met langh nadencken mach sien, daer dese snellijck door andere invallen verdwijnen. Nu was dit mijn gheschrift buyten mijn weten gekomen in handen van eenige die dat uyt schreven ende aen eenen hoogh vermaerden Leeraer schickten om by den selven daer tegen geschreven te werden. Het was oock gesaeyt onder mijne misgonstigen, die 'tselve of uyt misverstant, of uyt misgonste, ten alder quaetsten beduyden, ende om mijnen name te bevlecken haer beste daer met deden, daer door ick oock by velen luyden eer veroordeelt, dan bekent was, tot gheen cleyne quetse van sulcke oordelaers selve, hen swaerlijck daer inne vergrijpende teghen het openbaer verbodt Christi van sulck veroordeelen. Daerom het my ten laetsten nodigh heeft gedocht mijn gevoelen, hier af int voorgemelde mijn geschrift gestelt, door den druck gemeen te maken, so tot stichtinghe van mijnen evenmensche als van my selve. Vintmer wat nuts inne, ick gonnet elck van herten: vintmer wat schadelijcx inne, verwacht elcx berispinghe met gebooghsamer herten: Want lust om anderen, of ten minsten my self, voorderlijck te zijn, voert dese myne moeyte uyt. Van hoge saken ons nodigh zijnde, handele ic hier niet: maer van nedere saken ons voor al nodigh wesende. Mach oock yemant, niet ootmoedigh zijnde, der Godlijcker ghenaden deelachtigh worden? mach oock yemant, hem self niet schuldigh kennende, recht ootmoedigh zijn? mach oock yemant zijn schult met Adam op een ander leggende hem self schuldigh kennen? dit doet meest elck, daerom kennen weynigh luyden te recht haer schult, daerom vintmer weynigh recht ootmoedigh ende weynich oock die der Godlijcker genaden deelachtigh worden. Niemant mach God recht leeren kennen sonder hem self te kennen: niemant mach oock die grootheyt vande Godlijcke genade kennen, dien noch onbekent is die grootheyt zijnre zonden. Want dan sien en verstaen die menschen eerst hoe barmhertelijck, lanckmoedelijck ende genadelijck die Almogende Schepper met hun handelt, als sy verstaen hoe stoutelijck, verachtelijck ende schandelijck sy zijne hoge Majesteyt met haerder zonden menighvuldigheyt hebben derren tergen: sy selve, segghe ick, ende niet een ander. Want om een anders misdaden en mach gheen mensch hem self met wroegen, met waerheyt beschuldigen, ende met ootmoet vernederen onder die mogende hant Godes. Tot deser vernederinghe dan strecken dese boecxkens door aenwijsinge van kennisse, niet vande ongrondelijcke Drievuldigheydt, maer van elcx eyghen zondelijcke schuldigheyt. Leest, verstaet, oordeeldt, ende doet u nut, of de myne, vruntlijcke Leser, met dit geschrift, tot Godes eer ende der menschen nut geschreven door</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">u alder dienstschuldige</hi></p>
<p><hi rend="i">D. Coornhert.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="coor001vand03"/></interpGrp>
<pb ed="fol." n="140r"/>
<head rend="h2">Van des Menschen Natuerlycke vleesch Wondersproock.</head>
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 1. Capittel.</hi> <lb/>Men doolt inder kennisse vander zonden oorsake.</head>
<p>Luttel twijfelen die medecijns aen des kranckē genesinge, als sy gecomē sijn tot ware kennisse vā de oorsake ende Natuere vande siecte: maer so lange sylieden die ontberen moet ooc de krancke die gesontheyt ontberen ende der Doctoren martelaer blijven. Dat nu alle onboetvaerdige sondaren met wroegender conscientien over die zondē pijnlijck quelen.verstaet een yegelijc wel: maer luttel Medecijns der zielen vintmen die daer grondtlijck verstaen den rechten oorspronc ende aert van't zondigen. Daeromme zijnder ooc so seer luttel die baet ende beteringhe, veel minder die gewenschte ghesontheyt vernemen, dat vele hier niet en mach ghenesen. Want meest elck waent des menschen Natuerlijcke Vleesch soo quaedt van aert ende sulcx verdorven te wesen dat het natuerlijck verdorven ende tot alle quaet so gheneghen is, dat het nemmermeer, so lange het hier leeft, mach ophouden van zondighen. Welcke eerste meeninghe oock noodtsakelijck uyt dese laetste moet volghen. Want al wat een aengheboren aert of natuere is, en mach niet ophouden so lange die natuere in wesen is: maer wat van buyten aengekomen is ende gheen nature is, dat mach metter tijdt (so dat ooc metter tijdt is ghecomen) ophouden ende verdwijnen, blijvende die natuer des dincx noch in wesen. Onmoghelijck ist dat vuyr zijn hetten soude verliesen ende gelijcke wel vuyr blijven: ghemerckt die hetten den vuyre natuerlijck (en̄ so te spreken) aengheboren is ende zijn eyghen natuerlijcke aert is, die't nemmermeer en mach verlaten so langhe het vuyr is. Maer al is water koudt van natueren het sal heet moghen worden, so men een wijle vuyr daer onder steket, doch sal dit heete water zijn hetten mogen verlaten ende koudt worden, blijvende des niet te min het water noch al water, ist maer datmē een wijle het vuyr van onderen wech neemt. Want die hette en is alle water niet aenghebooren of natuerlijck, maer vreemt ende allencxkens hem van buyten aenghekomen, ende mach daeromme die hette allencxkens wederomme verdwijnen ende vergaen, blijvende noch al niet te min het water natuerlijck water. Alsoo mede en mach nu niemandt ghelooven dat die Mensche hier inder tijdt (door Godes ghenade in Christo oock selve niet) verlost mach wordē van't zondighen ende van't quade, 'twelck der zielen ziecte is, die daer vast gelooft, dat het sondigen en̄ 'tquade des menschē natuerlycke vleesche of lichame aengeboren, ende 'tzondighen en̄ 'tquade zijn aert en̄ nature is. Om nu te ondersoeckē of sulcx al ghemeyn gevoelen recht of onrecht zy, so staet eerst te bespeurē of die sonde ende 'tquade vrywillig en̄ sonder nootsakelyckheyt geschiet dan niet: ende daer na of der menschen natuerlijcke vleesche wille heeft dan niet. Want ist sake dat de zonde ende 'tquade willigh gheschiet, ende dat der menschen Natuerlijcke vleesche geen wille en heeft, so kan licht gemerct worden dat dit Vleesche niet en zondigt, maer yemant anders, daer van ick hier na oock wil seggen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 2. Capittel.</hi> <lb/>Alle sichtbare schepselen ghehoorsamen Gode altijdt behalven alleen de Mensche.</head>
<p>Yeghelijck ghelooft wel dat God Almachtigh is. Oock en loochent niemandt dat het bevel vanden genen die Almachtigh is, niet en mach wederstaen worden. Sulcx sien wy dat Hemel ende Aerdt, Winden ende Wateren, ooc alle onredelijcke Schepselen gene uytgenomen, ghehoorsaem zijn den Wet die hen eenmael van Gode is ghestelt of ingheplant door zijn Almachtighe woort, so dat sy die nemmermeer en overtreden noch overtreden en moghen. Daeromme volght het firmament des Hemels met alle die sterren onophoudelijck den schickinghe ofte ordeninghe hen eenmael van Gode gheboden. De zee vloeyet ende Ebbet tot zijnder tijt. Het aertrijck draeght vrucht na den schickelycken loop der Sonnen, 'tgedierte wast ende vermenigvuldight door natuerlijcke bycomste elc in sijn tijdt vanden Iare, ende in summa geen sichtbaer Schepsel en werdt ghevonden dat teghen des Scheppers bevel synen gang verhaesten of vertragen, veel min versuymen of contrarie doen mach, dan alleen de eenighe redelijcke Mensche.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 3. Capittel.</hi> <lb/>Dat Godes ghebodt over den Menschen eygentlijcker een raedt dan ghebodt sy. <note place="margin">Luc.7.30&amp;c.</note> </head>
<p>Nv heeft nochtans de Mensche so wel een gebodt van Gode om recht te doen, als die Schepselen om elck hare schickinge te volgen. Alsoo schijnt hier te moeten volfen een van beyden, te weten dat God niet Almachtig sy, ghemerckt yemandt (namentlijck de Mensche) zijn ghebodt mach wederstaen, of dat zijn gebodt over den redelijcken Mensche eygentlyckē geen gebodt en is, alst gebodt, over den onredelijcken Schepselen: maer alleenlijck een heylsame raedt ende aenwijsinghe tot 'smenschen heyl ende waerschouwinghe voor 'smenschen verderfnisse. Hier af leest men dat Godt ons voor hout leven ende doodt, seghen ende vloeck met raedt van 'tleven te verkiesen. Na dien nu niemant aen d'Almoghentheydt Godes en mach twijfelen sonder zo zottelijcken als lasterlijck daer aen te doene, soo volght vastelijcken dat het Ghebodt Godes over den redelijcken menschen niet en is een dwingende bevel, maer een aenlockende Raedt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 4. Capittel.</hi> <lb/>Hoe Godes wille is dat alle Menschen saligh werden.</head>
<p>Hier mach yemandt segghen: Ist die wille Godes niet dat alle menschē salich worden? Die antwoort men: Ia 't Is Godes wille. Worden alle menschen salig? Neen. Hoe meugt ghy hier neen ende daer ja toe segghen sonder d'almogentheyt Godes te loochenen? Dat wil ick u op't cortste verclaren. Die wille Godes streckt haer op tweereleye aert van Schepselen: waer van eenighe redelijck, maer d'ander al onredelijck zijn.</p>
<p>Die onredelijcke Schepselen zijn van aenbeginne af gheweest onvry) eygen ende den gebiedenden wille Godes so nootsakelijck onderworpen, dat sy die altijdt gehoorsamen moeten, ende nemmermeer zondigen en mogen, so nu al gheseyt is. Maer die redelijcke Menschen zijn in vryheyt ghestelt, so dat sy macht hebben om des aenlockende Scheppers raedt te volghen, of zijn dreygende straffe te verachten. Merckt doch Leser: die onredelijcke Schepselen staen onder Gode in so nootsakelijcken onderdanigheydt, als ons sichtbare lijf staet onder 't ghebiedt der zielen met des selfs krachten. Maer dit is anders met de zielen der Menschen ende der selver krachten teghen Gode. Want dese moghen Godes bevel overtreden. Ende hier uyt komet dat alle Menschen niet saligh en werden. Want Godes wil ende eeuwighe schickinge is geweest, dat die redelicke mensched soude zijn vry, soo wel ten goeden als ten quaden, om aen te nemen of te weygheren welc hy van beyden wilde. Nu is Godes eewige Wille ende Schickinge vast, bestendigh ende gants onveranderlijck. Die heeft dan ooc namaels in der tijdt den vryen Mensche niet noodtsaecken nochte dwinghen willen met een Noodtwet ende Schickinghe der naturen, so hy Gebenedijt ghebiedt over allen onredelijcken Schepselen: maer heeft metten vryen Menschen in alder vryheydt willen handelen, hem ghevende een Wet, niet die hy noodtlijck moeste volghen (als den dieren is geschiet) maer die hy mochte ghehoorsamen of overtreden, soo in't werck is ghebleken ende noch dagelijcx (te veel leyder) voor onsen ooghen blijckt, soo datmen hier by oock al mede licht verstaen mach, datmen Gods wille in zijne gheboden totten menschen rechtelijcker eenen salighen raedt dan een dwinghent bevel mach noemen. Welcke wille Godes daer inne (te weten in zijne geboden) nochtans onophoudelijck gheschuedt, al niet teghenstaende alle Menschen die gheboden niet en houden ende alle menschen niet salich en werden. Hoe mach dit (denckt yemandt) 'tsamen bestaen? Aldus: Die aert ende eyghenschap van een rechte wegh is sodanigh, dat sy altijdt allen den ghenen die haer volhardelijck bewanderen, stieret ofte leydet totte begeerde stadt of plaetse, daer toe sy is streckende. Dese rechte wegh ten Hemelwaert of ter saligheydt, of tot Gode selfs, is alleen Iesus Christus ende niemant anders. Nu heeft God eenmael onveranderlijck ghewilt, niet simpelijck dat alle menschen saligh souden worden, maer alleen alle menschen die volhardelijc op den voorschreven salighen wegh des levens souden wandelen. Daer uyt blyckt nu noch een ander wille Godes, te weten: dat Godt dan mede eenmael onveranderlijck heeft ghewildt, dat niemandt van alle menschen die desen wegh des Levens niet volhardigh en bewandelen, saligh en sal werden. Dus dan beyde die wille Godes, ende dese geschiedt oock altijdt in beyden by allen menschen, soo by den ghenen die volhardelijck desen wegh des levens bewandelen, als by den ghenen die sulcx niet en doen: want dese laetste nemmermeer, ende die eerste altijdt saligh werden. Altijdt werden sy alle saligh die in Christo komen ende blijven: maer nemmermeer werdt yemandt saligh die niet en comt in Christo ende daer inne blijft.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 5. Capittel.</hi> <lb/>Of de Menschen nu nootsakelijc zondighen: dan soo vrywilligh dat zy't vermoghen te laten.</head>
<p>Also blijct dan noch al, dat het gebodt Godes over den menschen niet en is een dwingent bevel, maer een aenlockende raedt, want ghelijck dwang door noodt werckt: so werckt raedt door vrywilligheydt. Ghemerckt daer niet anders dan daer en gheschiedt, en mach gheschieden, daer een daedt nootlijck gheschiedt: alsoo mocht daer oock anders geschieden dan daer gheschiet, soo waer yet vrywilligh gheschiet. Elck Mensche mach, ja moet, hem selfs beschuldighen over 't quade dat hy hadde moghen laten: maer onmogelijck ist dat yemant warachtigh wroegen mach hebbē over eenigh werck dat hy verstaedt in zijn macht niet gheweest te zijn om te laten: soo mach oock elck te recht hem self beschuldighen over zijn eyghen misdaet: maer ist oock mogelijck dat yemant hem self met ernst soude beschuldighen over die misdaet van yemant anders, daer hy raedt, wil, noch daedt toe heeft ghegeven? sal't dan inder Waerheyt zonde zijn in des menschen oordeel, die daedt oock soodanigh zijn dat hy self die hadde mogen laten.</p>
<p>Nochtans wert sulcx huyden-daeghs wedersproocken van eenighe die daer toe innevoeren, met die Heylighe Schrift, maer den vaderen, diens getuyghnissen sylieden voormaels niet en achten, ende nu hoogh by henlieden moet gelden, daer die Vaderen voor henlieden schijnen, 'twelck nochtans in desen gheensins en is, soo men opentlijck mach sien aen der Vaderen beschrijvingen vande zonde. Die werdt by Augustinum <note place="margin"><hi rend="i">De duab. animabus</hi></note> geseyt te <hi rend="i">syn een wille om te houden of om te verwerven 'tgene van de rechtvaerdigheyt wert verboden ende datmen vryelijc mochte laten. VVie zondight</hi> (seyt Augustinus noch) <hi rend="i">in't</hi> <note place="margin">In Epist. ad Rom. ferm.5.cap.2.</note> <hi rend="i">ghene dat hy gheensins en mach vermijden? die schulde</hi> (seyt Christostimus) <hi rend="i">en is niet nootlyck, maer willigh</hi>. Bernardus dit oock uytdruckende seyt: <hi rend="i">VVaeromme sondight ghy? om dat ghy niet en weet wat ghy doet? dat zy verde: om dat ghy sulcx te doen werdt ghedwonghen? dat zy verde: maer om dat het u alsoo behaeght te doen.</hi></p>
<p>De mensche zondigt dan vrywilligh. Want alle zondt is een afwijckinge van Gode, <hi rend="i">welcke af wyckinghe</hi> (seydt oock Augustinus) <hi rend="i">niet</hi> <note place="margin">de lib. arb cap.15.</note> <hi rend="i">lachterens waerdigh en soude zijn, indien zy niet vrywilligh en ware. Merckt doch, ick bids u, of ghy oock te recht meught lachteren 'tgene sulcx ist alst behoort te weten? ic acht wel neen, maer om dat het so niet en is alst schuldigh is te syn: want niemant en is schuldigh 'tgene hy niet en heeft ontfangen</hi>. De selve Augustinus seyt <note place="margin">De civita. Dei hb.14. cap.4.</note> elwaerts noch: <hi rend="i">VVant daer en gheschiedt gheen sonde, dan met de wille, door de welcke wy willen dat ons wel sy.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="141r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 6. Cap.</hi> <lb/>Wat de wille is, ende dat zy bestaet in de Ziele ende niet inden Lichame.</head>
<p>De mensche zondight dan vrywilligh, ende niet nootsakelijck. Om nu te zien waer inne dese vrye Willekeure bestaet, is noodigh <note place="margin">VVille, wat die is.</note> een weynigh te segghen vande oorsprongh ende gheboorte vanden Wille, oock wat zy is, te weten een besloten oft aengenomen Begheerte om yet te doen of te laten, of die Wille is (<hi rend="i">na</hi> Sinte Augustinus segghen) een beweginghe des ghemoedts, <note place="margin">Lib.1.retract.cap.10.</note> om yet of niet toe te laten, of yet te verwerven, ende dit al sonder van yemande bedwonghen te wesen. Andere noemen die Wille een Begheerte des goets met Redene. Oock vindtmer diese segghen te sijn een kracht vande redelijcke ziele, beweeghlijck sijnde, waer door de Mensche die goet-verstaen saken benaerstigt ende die quaet-verstaen saken vliedet.</p>
<p>Die Wille wert gheboren uyt het verkiesen ende toestemmen van dese of die begeerte. Die begeerte comt voort wt Luste, die luste spruyt uyt het behaghelijck aenschouwen, dit wordt veroorsaeckt uyt eenighe schoone verbeeldingen ofte gedachten, welcke verbeeldinghen ofte gedachten bestaen, niet in den Lichame, maer in de ziele, te weten int ooghe der zielen, 'twelck by meest alle Geleerden gehouden werdt voor de Redene.</p>
<p>Nu en behoevet gheen bewijsinghe dat wy niet redelijck en sijn na den Vleesche, Lichame ofte sichtbaeren mensche, maer na der zielen ende onsichtbaren Mensche. Seker het soude een beestelijcke onredelijckheyt self moeten sijn, so yemant het Edelste ende Godtlijcke deel des Menschen wilde stellen int snoodste ende dierlijcke deel vande Mensche, namentlijck inden Vleesche. So bestaet dan de Redene inde ziele ende niet inden Vleesche. Nadien dan oock die Wille bestaet inde Redene ende dese inde ziele, so blijckt dat des menschen wille ooc inde ziele bestaet, ende niet inden Lichame ofte Vleesche.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 7. Capittel.</hi> <lb/>Kort ende claer onderscheydt tusschen des Menschen Gheneghentheyden ende Begheerten.</head>
<p>Om 'tgene voorsz. stet noch naeckter te moghen mercken, is te letten op't Onderscheyt tusschen Genegentheden ende Begeerten wesende: Dese is s oseer groot als weynigh bekent, en̄ so hooghnodigh om te verstaen dat d'onkunde van dien grove dolinghen veroorsaeckt. Want meest elck hier door sijn onschuldich Lichaem beschuldigt, ende sijn schuldighe Wille onschuldigt: houdende te sijn hem aenghebooren 'tghene hy blindeling heeft verkoren. Daermen dan sonder onderscheyt de Begheerten ende Genegentheden voor een houdet, ende mitsdien oock dat soo wel de Begheerten als de Gheneghentheden den menschen werden aengheboren: wat mach in sodanigher Menschen grondt doch anders daer uyt voort comen dan een vaste waen, dat onmoghelijck zy hier verlost te worden vande quade begeerten? maer alle menschen verstaende d'onderscheyt tusschen die Geneghentheden ende Begheerten sulcx te sijn, dat die Gheneghentheden aengebooren sijn ende die Begheerten niet, ende dat mitsdien oock so onmogelijck is dat yemandt sijn aengeboren Gheneghentheden soude moghen te niet doen, blijvende des menschen natuyre in wesen, als die hitten vanden vyere te scheyden, blijvende het vyer noch vyer (dat immers niet mach sijn) en sal gheensins moeyten bestaen te doen om die aenghebooren gheneghentheydt te dooden in hem, maer wel om die aenghenomen Begheerlijckheyden te vernielen door 't ontrecken van sijn voedtsele, 'twelck vermetel ende Onverstandigh Oordeel is. Daer 't wederomme den ghenen die (dit voorsz. ontberende) die quade Begheerlijckheyden soo wel als die Gheneghentheyden hem waent aenghebooren te wesen, onmoghelijck is eenigh opset te maken of moeyten te bestaen, om uyt te roden of te vernielen sijne quade begheerlijckheyden, ghemerckt hy sulcke vernielinghe in sijn leven onmoghelijck acht, ende niemandt niet gantsch zot sijnde, eenighe moeyten of arbeydt mach doen, om te doen ontworden 'tghene hy onmogelijck om doen gelooft.</p>
<p>Dit onverstandt of dese onbescheydenheydt doet die quade Begheerten in groote menighte van Menschen, sonder eenighe ernstlijcke aenvechtinghe (swijghe ware verwinninghe) blijven ende verstijven tot haeren lijflijcken doode toe. 'tWelck een vande grootste jammeren ende schaden is diemen ter werelt mach vinden.</p>
<p>Siet Leser, sulck quaet veroorsaeckt het niet konnen onderscheyden tusschen genegentheden en̄ begeerlijckheyt. Om waer af nu wat te seggen, is eerst te verstaen, dat alle geneghentheyt, als daer die ydele ghesonde maghe tot spijse, die vermoeyde leden tot ruste, het koude lichaem tot verwarminghe, &amp;c. sijn genegen, altijt is natuyrlijck noodtlijck tot des menschen lichaems onderhout, ende in allen menschen alleens, hoewel op d'een tijt krachtiger dan in d'ander tijt, na die grootheydt van des Lichaems behoefte. Daer tegen sijn de Begeerten meestendeel onnatuerlijck, onnodig, ende in elcken meest sonderling. Wat is doch onnatuerlijcker dan meer dan te veel hebbende, ghebreck willens te lijden ende 't onbehoeftighe te begeeren? Wat is oock meer onnodigh, dan sulck onbehoeftigh begeeren? Wie siet sulcx niet inden Gierighen? Soo vindtmen oock inder daet dat alle honger altijt tot spijse, alle dorst tot drancke, alle vermoeytheydt tot rust, ende alle koude tot verwarminghe altijt simpelijck gheneghen maeckt: sulcks dat nimmermeer die ydele Maghe tot dranck, die vermoeytheyt tot spijse, noch die koude tot rusten, maer elck altijdt alleen tot het sijn, te weten hongher tot Spijse, vermoeytheydt tot ruste, ende koudtheydt tot verwarminghe natuerlijck doet gheneghen sijn: maer metten Begheerten ist soo heel anders, dat die haer vermenghende by de Gheneghentheyden lustigh maeckt, huyden tot sulcke, morghen tot andere Spijsen ende Drancken, huyden tot pluymbedden, morghen tot matrassen: huyden tot desen, morghen tot dien drancke: Nu tot dese, morgen tot die Vrouwe: d'een tijdt tot warmte van een stove, ende d'ander tijdt tot warmte van een vyer voor de schenen. Nadien nu simpelijck die verzadinge, dorstlesschinghe, ruste, warmte, voort-teelinghe sulcx het eynde is, daer toe die Gheneghentheyden haer strecken, ende die nature sulcx becomende, vernoeght werdt: Wie en can niet lichtelijck mercken dat die voorsz. veranderlijcke ende onghelijcke Begeerlijckheden wat anders zijn, dan die voorsz. gheneghentheden? Dese sijn veeltijts onnut, schandelijck ende quaedt: Daer teghen sijn alle aengheboorne gheneghentheyden eerlijck, nut ende goet, als dienstlijck sijnde tot onderhoudt <pb ed="fol." n="141v"/>van de Menschelijcke nature, die doorgaens door zotte Begheerten in meest elck gekrenckt wert ende bedorven, soo men opentlijck ziet in den Dronckaerts, leckere Gulsighen, heete onkuysschen ende anderen meer. Die Genegentheden sijn stadigh: maer wat vindtmen doch onstadigher dan die onwijse begheerten? Die jaghen huyden na dit ende morghen na datte, immers oock dickmael na 't gene zy voormaels angstelijck vreesden ende voor vloden. Waen komt ditte? Door veranderinghe van kennisse, die huyden voor goedt oordeelt datmen ghister quaedt te wesen waende. Mach sulcke veranderinghe oock door onse opinie komen inde natuerlijcke Gheneghentheden? Blijft die Hongher niet altijt tot versadinghe, ende die dorst tot lesschinghe gheneghen? So is dan die Geneghentheyt onverdrijflijck, maer die Begeerte is soo verdrijflijck dat d'een d'ander gantsch uytrodet ende vernielt. Wat Coopman vindtmen, die nu des ghewins soetheydt eens ghesmaeckt heeft, begeeren soude moghen in plaetse van gelt te winnen, metten kinderen te gaen kooten, tollen, hoepen, ende andere dierghelijcke beuselinghen hanteren die hy in sijn jeught boven alle dingen begheerde? Drijft hier d'eene Begeerte d'ander niet uyte? So gaet het niet metter Geneghentheydt: want die blijft, soo lang de Mensche blijft, ende mach niet inden Mensche ontworden, ten zy dan dat des Menschen Natuere selfs ontworde. Ten is oock gheen cleyn onderscheydt in dese twee, dat alle Gheneghentheydt, maer gheen Begheerte, is inden Mensche sonder voorgaende verbeeldinghe, kennisse, beraedt, oordeel ende verkiesen. By alle begheerte is hope ende vreese: maer alle Ghenegheydt is sonder hope ende vreese. Ghemerckt dese is sonder waeromme, maer die begheerten hebben waerom. Want dese komen voort wt Opinie of Luste, maer die Gheneghentheydt comt voort uyter Natuyren ende behoefte. Hier wt komet oock dat alle redelijcke vernoeginghe der Gheneghentheden ruste, maer meest alle verwervinghe der Begheerten onruste heeft tot een Staert-joffer. Immers berou is meest het eynde van de Begheerte: maer nimmermeer volghter rouwe na noodruftighe boet der Gheneghentheyden. Boven alle dat soo is noch wel een merckelijck onderscheydt in desen, dat die begheerte by wijlen wel strijdet teghens die Gheneghentheydt. Ghemerckt elck licht mach verstaen dat die van Haerlem ende Leyden wel begheert souden hebben in haeren grooten honghers noodt, dat henluyden niet ghehonghert en hadde, ende dat haer maghen niet gheneghen en waren gheweest na spijse. Nu en mach't immers niet een selve dingh sijn dat teghen malcanderen strijdet. Soo groot is dan d'onderscheydt tusschen die Gheneghentheyden ende Begheerten. Die hier dit mijn seggen soude willen verachten om die ongheachtheyt mijns ongheleerden persoons, die lese Meester Iohan Calvijn hier af segghende alsoo: <hi rend="i">Is dat nu yemandt ongheschickt</hi> <note place="margin">Inst,ij,65</note> <hi rend="i">dunckt te sijn datmen also int alghemeen de Begheerlijckheden quaedt oordeelt, die den Mensche natuerlijck aenhanghen, gemerckt die van Gode den Schepper ghestelt sijn inde Nature: soo antwoorden wt, dat wy gheensins quaedt oordeelen de appetyten die Godt selve vande eerste Scheppinghe af, des Menschen aert sulcx heeft inne ghegraven, dat zy daer niet wtgheroeyt moghen worden, sonder de Menschelyckheydt wt te royen, maer alleenlijck die moetwillighe ende onbetemde bewegingen die daer stryden teghen de schickinghe Gods.</hi></p>
<p>Siet Leser, daer mercktmen wel dat hy eenighe goede beweginghen stelt van Gode sulckx inde Menschelijcke nature gheplant, datse sonder die nature des menschen niet en moghen wt gheroeyt worden. Wat sijn dat doch anders dan 't gunt ick hier voor Gheneghentheyden (als natuerlijck ghelijck loot of steen, etc. neerwaerts neyghende) ghenoemt hebbe, dit natuerlijck sijn den nature aengebooren, ende van de nature (sonder bederf der naturen) niet ghescheyden moghen werden? Die sijn dan oock niet quaedt, maer goedt, daer teghen stelt hy oock andere beweghinghen die hy quaedt seydt te sijn. Wilmen dit een, gheen Genegentheyden noemen die natuerlijck aenghebooren sijn, ende 't ander Begheerlijckheyden heeten, die door ons selfs dan in ons werden: 't sal my al ghelijck sijn, alsmen maer merckt datter onderscheydt tusschen dese is, ende d'een onder d'ander niet so blindelijck en verwerret tot ons verderven, so ghehoort is.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 8. Capittel.</hi> <lb/>Dat die Gheneghentheyden in den Menschen by wijlen bedwonghen of begeert werden, maer in den onredelijcken Dieren niet.</head>
<p>Dese selve aenghebooren Gheneghentheydt doet oock den Dieren bejagen 'tgene goet, ende vlieden 'tghene quaedt is tot haer onderhoudinghe, ende is daeromme oock met recht goet te noemen. Alsoo doet dese natuerlijcke kracht den Visch van't Landt, als van sijne verderfnisse na 't water, daer inne sijn onderhoudinghe is, vlieden: Ende daer teghen den viervoetigen Dieren van't water, hun verderflijck sijnde, na 't landt als na hun behoudenisse vluchten. Door dese selve ingeplante genegentheyt loeyen die hongerige ende dorstige beesten na de weyde ende na 't water: Ende die kinderkens noch tot geen Redens ghebruyck gekomen sijnde, schreyen klaeghlijck als hen honghert, dorst, vriest ofte anders yet wat ghebreeckt dat zy noch niet en weten te seggen.</p>
<p>Doch is sulck onderscheydt in desen tusschen den bejaerden Menschen ende Dieren, dat die menschen dese Genegentheden een wijle wederstaen ende bedwingen mogen, maer de Dieren geensins. Want de Dieren derven ofte ontberen 'tghene de menschen hebben ende ghebruycken, waer door zy over die Genegentheden gebiedē: dats Redene ende Wille. Steltmen een hongerige of dorstighe Koe op hare vrye voeten, zy sal noodlijck moeten hare bekende paden na der weyden ofte grachten treden, om te eten of te drincken. Maer wie tot sijn Iaren ghecomen sijnde, leeft, die niet wel hongherigh of dorstigh gescheyden is van een Tafele met overvloet van spijsen ende drancken beladen sijnde: als door schaemte, door toorn, door spijt, hooghmoedt, devotie ofte door eenigh ander voornemen hem self bedwonghen ende vrywilligh gederft hebbende 'tghene daer sijn hongherighe maghe of dorstige kele toe was geneghen? Nu is licht te verstaen wt dit voorseyde, dat de Geneghentheden haer selfs niet en bedwinghen nochte beheeren: want so dat ware, moest sulcx oock gheschieden inden onredelijcken Dieren, 'twelc k wy weten so niet te sijn.</p>
</div>
<div type="chapter">    
<pb ed="fol." n="142r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 9. Capittel.</hi> <lb/>Dat het Vleesch met syne Genegentheyden vanden Wille beheert ende betemt, ofte zondelijck misbruyckt werden.</head>
<p>Waer yemandt bedwonghen wert ofte beheert, daer is ooc yemant die den selven bedwinghet ofte beheert: die bedwonghen werdt is eyghen ende eens anders macht onderworpen: maer die daer bedwinght is vry, ende ghebieder over een ander. Het is dan een ander die bedwonghen wort, ende 'tis een ander die daer bedwingt: wie wert hier verheert of bedwongen? Die ghenegentheydt of 't Vleesch in de welcke sy bestaen. Wie verheert of bedwinght die? De Wille oft Siele (so ment oneygentlijck <note place="margin">Adversus hereses vatini.L.5.fo.3.5.</note> wil segghen) inde welcke de Wille bestaet. Daeromme seydt oock Ireneus: <hi rend="i">Salmen de waerheyt zeggen, zo en besit het Vleesch niet, maer het werdt bezeten.</hi></p>
<p>Hierom ist oock dat veelal die oude Vaders het vleesch ghenoemt hebben een Instrument of ghereetschappe der Sielen. Immers sy gelijcken 't Vleesch bye enen Harpe, daer op de Siele speelt, die welcke verstandigh zijnde ende wel geoeffent een lieflijcke Harmonie daer van doet hooren: Is sij't niet, een leelijck gheklanck: Waer mede syluyden 't Vleesch, als recht onschuldigh verantwoorden, ende 't misbruyck van dien op d'Onwetenheydt van den Speelman, te weten op de Ziele ende hare krachten, als Oordeel, Verkiesen ende Wille, schuyven.</p>
<p> <note place="margin">Cypr. in prologo de nativitate Chr.</note> <hi rend="i">Dat selve, dat ick zegghe, die Affecten des Vleeschs, segghe ick oneyghentlyck: want dese ghebreken behooren tot de Ziele eyghentlyck, die ghevoelt, beweeght ende leeft, den welcken oock de Zonde werdt toegherekent: want haer is ghegheven die willekeure, ende het Oordeel, ende die Kennisse ende die Mogentheydt, door de welcke zy vermagh het quade te verwerpen, ende 'tgoede te verkiesen. VVant die Ziele gebruyckt het Lichaem recht als die Smit den hamer, of 'taenbeelt, waer op zy maeckt Afgoden van alreleye Beelden der wellusten. Het Vleesch en is gheen ingheefster vande Sonde, noch geen versierster van boosheydt, noch ten schept die ghedachten niet, nochte het schickt oock niet wat men doen zal: maer 'tis een winckel des gheests. die in't vleesch ende daer door alles wat hem lust handelt ende volbrenght. VVant dat het vleesch self onghevoelyck is, sietmen als die geest daer uyt scheydet: na welcx vertreck het Vleesch als een overblyvende romp des verrottings en̄ hoop der poels, nerghens meer toe ghebruyckelijck ofte nut is. VVant al watter ghevoelt dat blyckt vreemt te zijn van de natuere des vleeschs, &amp;c.</hi></p>
<p>Also gelijckē andere dit ooc by eē Swaerdt, d'welck die moorder misbruyckt int vermoorden van Burghers, ende die Overheydt ghebruyckt tot bescherminge der Burgeren. Wie sal hier 'tSwaerdt ende niet den misbruycker van dien de schulde geven? So werdt oock het Vleesch met zijnen leden buyten sijnen schulde misbruyckt. Want als het Ooghe vreemde schoonheydt begheerlijck aenschouwet, werdt het een wercktuyg van quade begeerlijckheydt. Niet door sijn aenghebooren aert ofte eyghentlijcke werckinghe, 'twelck sien is, en̄ niet qualijck sien, maer door die quade Begheerlijckheut ende quade wille die qualijck over 'tghesichte ghebieden. Maer werdt het Ooghe met kuysheyts toom bestiert, so wert het een ghereedtschap vande Gherechtigheyt. Alsoo gaet het mede te wercke met die tonghe, handen, buycke, ende alle andere Lidtmaten. Die een ander venijn inne schenckt, zondight doodtlijck, maer de Beecker gheensins daer inne of door sulcx wert gegeven, soo en is dan ooc het Lichame niet schuldigh al schenckt die verkeerde wille de Ziele dootlijck venijn in door wercken die 't Vleesch gheen macht en heeft te weygheren.</p>
<p>Elck ondersoecke hier eens met aendacht hem self, hy zy dan Coopman, of Minnaer, of Krijghsman, Gheleerde, Staetsuchtighe, of sodanigh hy wil, of hy om die gewenschte bate, gehoopte wellust, begeerde roem, hooghheydt ofte anders wat, niet menighwerven hongher, dorst, hetten, koude, arbeyt, ende alderley moeyelijck onghemack teghen zijne voorsz. aengheboorne ende natuerlijcke Gheneghentheyden vrywillighlijck en heeft ghedooght: elck sal (soude ick achten) hier moeten antwoorden ende belijden, Ia, So blijckt hier uyt noch al mede dat die Wille uyte Begeerten (soo voor staet) inde Ziele geboren zijnde ende geensins die Genegentheyden, Vrouwe ende Ghebiedersse is over 't Vleesch met alle syne aengheboren genegentheyden.</p>
<p>Nu is dese Wille een van de hooft-krachten der zielen. Het is dan de Siele, die door haren wille het Lichaem beheerschapt. Daer mede stemt oock over een Augustinus, daer hy seydt aldus: <hi rend="i">Ick gheloove dan dat ghy ghedenckt</hi>, <note place="margin">De L.arb L.3.ca.1.</note> <hi rend="i">dat in d'eerste disputatie ghenoegh ghebleecken is, dat het ghemoedt door gheen ander ding een slavinne der wellustē en wert, dan poor die wille self: want zy en mach noch van die boven, noch van die ghelijck haer is, tot die schantlyckheyt ghedwonghen worden, ghemerckt dat onrecht zoude zyn: ten kan oock niet geschieden van die beneden haer is, want die zulcx niet en vermach. So volght dan dat het haer eyghgen beweginghe moet zijn, om welcke te ghenieten hy die wille af keert van den Scheppere, tot het Schepsele. VVelcke beweginge, indien hy schuldig wert gheacht (waer aen te twyfelen u spotwaerdigh heeft ghedocht) niet natuerlyck en̄ is, maer willigh. VVant daer inne is dese beweging dien gelyck, daer door de steen van boven neerwaerts valt: also dan die beweginge de eygenschap des steens is, ghelijck als dese des ghemoedts. Maer daer inne is onghelyckheyt, dat het in des steens vermoghen niet en is die beweginge te bedwinghen, daer door hy nederwaerts neyghet. Daer 'tghemoedt ter contrarien, als het niet en wil alsoo niet en wert beweeght dat het die opperste dinghen verlatende, die nederste soude liefhebbē: Ende daeromme is die beweginge den steen natuerlyck, maer den ghemoede vrywilligh. Daer uyt komet, dat soo yemant wilde segghen dat die steen zondight, om dat hy door zyn ghewichtigheyt nederwaerts daelt, ick seggen soude dat hy gheacht sonde worden, ick segghe niet botter dan een steen selve, maer voorwaer zot: maer 'tghemoedt beschuldighen wy van zonden als wy hem overtuyghen dat hy verlatende die overste dinghen, die nederste daer vooren verkiest om die te genieten. Daeromme wat ist nodigh te speuren van waer die beweginge voortkomt, waer door die wille haer van den onwandelbaren totten wandelbaren goede af keert: nademael wy belyden dat sulcx niet anders en is dan die beweginghe des ghemoedts, dat die willigh is ende daeromme oock schuldigh: ende dat die Leeringhe van dese zake nut is ende daer toe dienstlyck, dat sulcke beweginghe ver</hi>-<pb ed="fol." n="142v"/><hi rend="i">worpen ende bedwonghen zijnde, wy luyden onsen wille vanden valle der tijdtlycker dinghen souden mogen afkeeren om het eeuwige Goedt te moghen genieten</hi>. Dat schrijft Augustinus so van't onderscheyt deser saecken, als van de <note place="margin">Cont. Iuli.1.2.</note> nutheyt int ondersoeck van dien geleghen.</p>
<p>Die seyt noch elwaerts tot Ambrosio alsoo: <hi rend="i">VVie ist dan</hi> (seyt hy) <hi rend="i">die 't Vleesch ghebruyckt om te wercken anders dan die Ziele</hi>. So is dan natuerlijck de Ziele die Princesse ende Vrouwe van 't Vleesch, dat sy behoort te temmen ende te heerschappen, alle dit wordt oock van elck Mensch daghelijcx in sich self ondervonden, maer by seer weynighen verstaen, overmidts daer weynig menschen zijn die acht slaen op dese hoochnutte saken, sodanigen onverstandighen Menschen zy dit navolgende dan noch tot eenen toegifte ende wechneminghe van allen twijfele gheschreven.</p>
<p>Gheen redelijcke Menschen lochenen dat het Vleesch uyter Naturen van't smertigh ghevoel ende van den doot grouwelt ende een af-schouwen daer van heeft. Nu ist onmogelijck dat het vleesch sulcx benaerstighen ende soecken soude moghen. Nochtans werdt het smertigh ghevoelende die doot oock selve in veele Menschen benaerstigt ende gesocht. Het moet dan een ander zijn dan 't vleesch die door haer ghebiedende ende heerlijcke kracht over den Vleesche, die grillende, treckende ende bevende leden vrywilligh uyt streckt onder die pijnlijcke sage of felle vlijme des Chirurgijns, omme 'tvervuylde Vleesch af te laten saghen of uyt te doen snijden. Wie anders doet dit doch dan die ghebiedende wille, ghebooren uyte begheerte ter ghenesinghe, ende uyt die voorsichtigheyt met het redelijcke Oordeel, wel merckende dat het gantsche Lichaem soude verderven, soo 't vervuylde Vleesch daer aen bleef, ende dat het minder quaedt is ('t welck 'toordeel hier verkiest voor't meerder) dat een Lidtmaet dan 't gantsche Lichaem soude bederven?</p>
<p>Alwaer ons niet gheschreven van den Romeyn, die zijn druppende handt inde vlammen vrywilligh verdorde: van Coma die met willighe verstoppinge zijns athems hem self verstickte: van Ciceronis vrundt, die hem self moetwillens doot hongerde: van Themistocle die 'tvenijn van Catone, die 't Swaerdt, ende van Cleopatra (een wijf zijnde) die de Slangen misbruyckte, (ende den onsichtlijcken doot uyt haer eyghen voornemen van selfs benaerstighde: ons en souden (leyder) gheen versche exempelen ontbreken van Menschen die in dese onse tijden hen self verhanghen, door steecken, verdroncken, den halse gebroken, ende met veel andere wijsen moetwillichlijck den doot aengedaen hebben ghehadt.</p>
<p>Na dien nu het Vleesch soo luttel ter doot is geneghen, dat het oock die selve boven alle dinghen ontsiet ende vliedt, als ter contrarien tot zijn behoudenisse ende 'tleven gheneghen zijnde: soo moet het onghetwijfelt een ander ende vreemde kracht wesen die onghedwongen van yemant uyt eygender bewegingen het Vleesch zijns ondancks alsoo bederft ende vernielt: wie anders kan dit doch zijn dan die heerschende Wille? Die ghebiedt over 'tVleesch dat wel geeft Gheneghentheyden, maer ghenen Wille: welcke Gheneghentheyden niet anders dan die Waghen-paerden, den wille ende redene als haer Voerman moeten ghehoorsamen ende haer bestieringhe volghen: stieren die wel, 'tvleesch gheschiedt wel ende gemack: maer syn die soo droncken van vleeschelijcke Lusten of zotte Opinten dat sy die Gheneghentheyden qualijck bestieren, soo moet het arme Vleesch oock lijden om der Sonden wille.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 10. Capittel.</hi> <lb/>Dat het Vleesch met zijne aengheboren Ghenegentheyden onschuldigh is aen de Sonde.</head>
<p>Voor is geseyt dat alle Sonde willig moet zijn sal der Sonde of Schult wesen. Want seker wie niet metten onredelijcken hout toornighlijck bijten wil opten onschuldighen steen die van een vreemde krachte naer hen is gheworpen: die en sal zijn <hi rend="i">Onschuldighe Vleesch</hi>, 'twelck (na d'Apostels leere) <hi rend="i">noyt van yemande gehaet en is gheweest</hi>, geensins als oorsaecke van sijne sonden ende quaetheyt mogen beschuldigen, lasteren nochte haten.</p>
<p>So is mede ghenoegh gebleken, ende volght oock nootlijc uyt dit voorseyde, dat het Vleesch gheen Wille altoos en heeft, maer self willeloos zijnde, de macht ende 't ghebieden des Willen nootsakelijck is onderworpen. Wat mach hier uyt dan doch anders beslooten worden, dan dat het sichtbaer Vleesch (daer af ick tot noch toe hebbe gehandelt) gantsch onschuldigh is aen't quade, ende nemmermeer en zondight, al hoe seere het oock daghelijckx by meest elck werdt misbruyckt ende mishandelt? Ick weet seer wel dat veele Menschen daghelijckx gevoelende dat het Vleesch natuerlijck is gheneghen tot het ghene dat hem soet is, sacht doet ende stercket, ende daer teghen dat die contrarie van sulcx grouwelt, daer uyt sluyten dat het Vleesch henluyden ten quaden treckt, maer dit gantsch onbescheydelijck: want het Vleesch is het dierlijcke deel des Menschen, dat niet ontfanckelijck en is der Deughden ofte Sonden. Want in't neyghen tot sulckx, ende in't af-schouwen van't contrarie en doet het niet anders dan't van den Schepper zijnder Natueren heeft ontfanghen: macht daer aen yet quaedts doen? Maer qualijck doet die inwoonende Siele door haer kracht des willens, daer aen dat sy die onderdanigheyt Godts verwerpende, hare lijflijcke leden niet en laet zijn wapenen der Gherechtigheydt, maeckende die selve Wapenen des Ongherechtigheydts, ende den Schepper also verlatende, haer self onderwerpt een snooder dan sy self is, daer door sy haer maect haerder dienstboden dienersse: alsoo en is in allen desen niet schuldigh het Vleesch, maer die Ziele haer self onwaerdelijck onderwerpende die dienstbaerheydt des Vleeschs, 'twelck sy behoorde te heerschappen. Sulckx getuyght oock Cyrilius met dese woorden: <hi rend="i">En Wildt</hi> <note place="margin">Catech.4 de corpo.</note> <hi rend="i">daerom oock het Lichaem niet beschuldighen. VVant indien 't Lichaem oorsake is vande zonde waeromme en zondight het niet als het doot is? Leght een zwaerdt ter rechter hant van een doode, ende daer en sal gheen Dootslagh gheschieden van't Vleesch, van den ghenen die onlanckx is ghestorven is alle jeughdelycke schoonheydt afgeweken, ende en heeft geen begheerlyckheyt der Hoerderyen meer. Na dien dan het lichaem van sigh selven niet en sondight, maer dat de siele door't Lichaem sondight, soo ist Lichaem eenrehande wercktuygh der Zielen, &amp;c.</hi></p>
<p>Chrisostomus hier af oock goet onderscheyt verclarende, schrijft alsoo: <hi rend="i">Maer openbaer syn de wercken des Vleeschs, de welcke syn Hoer</hi>- <note place="margin">In cap.3.ad Galat.</note> <pb ed="fol." n="143r"/><hi rend="i">derye, Overspel, Onsuyverheyt, &amp;c.</hi> Volght: <hi rend="i">Hier zeght my nu ghy, die een beschuldiger zyt van Vleesch, ende waent dat dese dinghen om des twists ende tweedrachts willen ghezeyt zouden zijn. Laet noch al naer u opinie, Hoederye en̄ Overspel des Vleeschs wercken wesen, maer wiens wercken sullen wezen die vyantschappen, twisten, ketteryen ende die andere meer. VVant deze als oock d'andere zijn wercken vande verdorven wille: hoe moghen zy dan des Vleeschs wercken wesen? Ghy siet dan dat hy dese dingen niet en spreeckt vanden Vleesche, maer van de aertsche ghedachten die opter aerden kruypen daeromme hy die oock ancxstigh maect, zeggende: Die zulcx doen, en zullē het Rycke gods niet beerven. So dit nu waren quaetheyden der Naturen, ende niet der quader willen, te vergheefe zoude hy ghezeyt hebben, zy doen: niet, zyluyden: want zy om dese dinghen willen ballinghen zijn van den Rijcke Godes. VVant zeker die Croonen nochte bestraffinghen niet en behooren totten wercken die natuerlyck, maer tot die willigh gheschieden</hi>. Ende om noch een van den Ouden hier by te voeghen, leestmen by Anselmum aldus: <hi rend="i">Vande willighe wercken, die onrechtelyck gheschieden, zouden die leden en̄ sinnen, mette welcke die gheschieden, indien zy berispt worden, mogen antwoorden: God heeft ons en̄ oock die macht die in ons is, onderworpen den wille, sulckx dat wy niet en moghen laten ons tot haren gebiede beweghen, en̄ te doen dat zy wil. Immers zy beweeght ons als hare instrumenten, ende sy doet het ghene dat wy schynen te doen, oock en moghen wy den wille uyt ons selver niet wederstaen, ende en moghen die wercken die zy doet, niet ongedaen blyven</hi>,</p>
<p><hi rend="i">De heerschappye die de Heere over ons heeft ghestelt en mogen, nochte en behooren wy niet onghehoorsaem te wesen: als wy haer onderdanigh zyn, zo zyn wy onderdanigh Gode, die ons dese VVet heeft ghegheven. Daeromme wat ist, daer in die leden ofte sinnen, ofte wercken, die God den wille alsoo heeft onderworpen, zondighen, als zy onderhouden 'tghene God henlieden gheordineert heeft? Aldus ist gheheelyc den wille te wyten also wat syluyden doen.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 11. Capittel.</hi> <lb/>Wie Oorsake is vande Zonde in den Mensche.</head>
<p>Hier sal moghelijck yemant dencken alsoo: Die geheele Mensche bestaet in Siel ende Lijf: van een goede Boom en komen gheen quade vruchten. Het Lijf is een goet maecksel Godes, so is die Siele mede, zijn dan alle beyde die hooftdeelen des Menschen, ende midtsdien oock de gantsche Mensche self goet ende een goede Boom, waerher komt dan het quade ende de zonde in den Menschen, ende wie veroorsaeckt of doet de zonde?</p>
<p>Antwoordt: Die gheheele Mensche met alle sijne deelen, of mer noch al meer als Geest, Ghemoedt, etc. wilde by stellen, is vanden goeden Gode goet gheschapen, ende en magh daerom dat selve goede maecksele nochte oock gheen verdeelen (die mede al t'samen goet zijn) oorsake zijn van zonde of van't quade uyt sich selfs. Neen, dats onmoghelijck. Niet Godes goede, maer der Menschen quade maecksele is oorsake vande zonde ende van't quade Lijf ende Ziele is een goedt maecksel Godes, maer die Wille om van Gode af te keeren tot sich selfs, is een quaedt maecksel des Menschen. Dese zondight, maer niet, alsmen eyghentlijck wil spreken) Lijf of ziele. Die moghelijckheyt of die kracht om te Willen, is van Gode self gheschapen inde Siele, maer sulcke Wille niet, <hi rend="i">want wel alle macht</hi> (so Augustinus ooc seyt) <hi rend="i">maer niet alle willē van Gode zyn, ghelyck oock 'tgesicht der Oogen ende die mogelyckheyt</hi> <note place="margin">De Civit. Dei.L.5.cap.8.</note> <hi rend="i">om te sien, so wel qualyck als wel, Godes werck ofte maecksel is: maer het werck van qualyck sien is des Menschen werck of doen</hi>. Want als hy op sorghlijcke weghen gaende, sijn ghesicht int lichte behoort te ghebruycken tot scherpe opmerckinghe sijnre paden, om niet te vallen ende te quetsen, ende hy 'tselve misbruyckende tot aenschou van lustighe Beemden ofte Landtschappen ter sijden vanden Wegh ligghende, valt ende hem quetset: wie merckt niet dat hier aen onschuldigh is het goede ghesicht sijnre Ooghen van Gode ghemaeckt, ende dat dit qualijck sien alleen is des Menschen werck, die sulcken goeden gave qualyck ghebruyckt? Dit selve leerdt oock naerstelijcken Meester Ian Calvijn in sijn Harmonie op't 22. vers. Matth. 6. aldus: <hi rend="i">Nu is dan die hooftsomme van dese Sententie dit: dat die Menschen doolen door onachtsaemheyt, ende by gebrec van opmerckinghe, overmidts zy niet recht en sien op't eynde alsoo't behoort. VVant van waer komet dat zy zoo leelycken doolen, ende sich stooten of quetsen, dan door een verdorven oordeel, 'twelck willende liever ghehoorsamen hare begheerlyckheyden dan die Rechtvaerdigheydt Godes, het Licht des redelyckheydts, dat henluyder leven behoorde te bestieren, niet alleenlyck en verdempen, maer oock gantschelyck in duysternissen verkeeren? Christus ghebruyckt hier een ghelyckenisse, noemende het Ooghe 'tlicht, of de Lantaerne van't gheheele Lichame, als of hy zeyde: Als die menschē wanderen, soo en zyn't de Handen, de Voeten, noch de Buycke niet die den Menschen opten wegh stieren: maer het Ooghe alleen stiert ende leyder al die andere leden. Ist dan dat die handen ofte voeten hen zottelyck begheven daert niet en behoorde, die fante zal den Ooghen geweten of opgheleyt werden: Nu moet men dese gelyckenisse te passé brenghen op de Ziele. De affectien zyn als der Zielen Lidtmaeten, maer om dat die van sich selfs blindt zyn, soo heeft Godt dan de reden ghestelt inden Mensch om hem te beleyden, ende den wegh wysende te dienen voor een Licht of Lantaerne.</hi></p>
<p>Dit voorschreven terecht verstaen sijnde, Leeser, acht ick niet swaer het ghevolgh te verstaen, voor den ghenen die de middelen daer toe noodigh sijnde, nu al in sich bevinden ende recht ghebruycken konnen, maer voor anders niemant. Want alsoo t'onmoghelijck is, dat yemandt wel soude lesen sonder het wel konnen van de Letteren ende t'samenvoeginghe van dien, 'twelck men spellen noemt: soo ist mede onmoghelijck sonder klaer gesicht, louter licht, gheoeffende sinnen, ende (dat voor al noodigh is) die ghenade Godes, 'tverstandt voor Ooghen stellende, 'twelck hier toe noodighe middelen sijn te verstaen dese saecke: die waerlijck niet kleyn en is, ende moghelijck my selve, hier af (soo ghy hier mooght sien) handelende ende onder verbeteringe niet als Leraer, maer als u alder mede-scholier discourerende, te hoghe, te groot, ende te swaer mach sijn.</p>
<p><hi rend="i">Boven 't ghene voorschreven is, hebbe ick dan noch, om vanden Wijsen hier inne (soo ick doole) berispt te moghen worden, hier af moe</hi>-<pb ed="fol." n="143v"/><hi rend="i">ten segghen also:</hi> Men vindt tweereley goedt, waer af het eene van sich selfs goedt is, maer 'tander door deelachtigheyt ofte ghemeenschap van 'tgoede. 't Eerste soude rechtelijc goetheyt maer 'tander goedt ghenoemt moghen worden. Die goedtheyt selve is God, die van hem selven ende van niemant vreemts zijn goedtheydt heeft. Maer also en ist niet met allen Schepselen, want gheen der selver haer goedt van selfs, maer al t'samen van Gode hebben. Onder dese goede Schepselen vintmer tweereley van aert, soo dat eenighe ende daer onder oock die Menschen hebben, ende al d'andere Schepselen onder der Sonnen niet en hebben vrye macht omme te doen wel ende goedt of qualijck ende quaet.</p>
<p>Niemandt en loochent dat Adam (om hier onnoodighe twisten te vermijden) vrye macht ende Willekeure hadde om wel ende goet, of qualijc ende quaet te doene. Men neme nu dat Adam noch inden Lichte Godes wandelende licht was (soo hy was,aer gheensins selve het Licht, dat God self alleen is) ende door dien onwijslijck waende dat hy self het Licht ware, hem 'tselve aen-nam, ende als sijn eyghendomme toe eygende. Hy Adam soude door sulckē bedrieghlijcken wane van self het Licht te zijn, uyten Lichte vande Sonne der Gherechtigheyt, 't welck God self is, in wiens Licht alleen het Licht ghesien mach worden, moghen afwijcken in schaduwelijcke ende duystere plaetsen, in voornemen van voorts aen niet meer in eens anders, maer in zijn eyghen Licht te wanderen, ende hem self een Licht te wesen. 't Welck soo hy't dede (als oock gheschiet is) by Adam qualijck ende quaedt soude doen, als een Duysterling uyten Lichte in't duyster loopende, ende hem self alsoo van't soete Licht beroovende. Siet alsulcx soude in Adam wercken met zijn Ziele, niet zijn Lichaem, noch met die krachten zijnre Zielen, die al t'samen goede maeckselen zijn van den goeden Godt, maer zijn onwijse Wille niet van Gode, maer van Adam misbruyckende die vrye Macht ende Willekeur, ghemaeckt zijnde door't onbedacht toestemmē vande valsche Waen. Daer door hy sich aennam te weten ende te wesen, 't gunt hy niet en wiste noch en was. Welcke waen niet en is, (want sy heeft geen wesen correspondent, soo die Waerheydt doet) ende hare navolghers oock niet en gheeft datse schijnt te beloven. Welck niet krijghen het wat (dat waerheyt gheven soude soo men haer volgde) doet ontberen, den Mensche ydel hout, ende in onverstant ende ondeughden (dats ontberinghe van Deughden) doet verouden ende verstijven, makende den ghenen diese schadelijc aenkleven Kinderen van honderdt Iaren. 't Welck een zondelijcke Onwetenheydt is, ende geensins een Natuerlijcke als inde Ioncheyt is. De waen van weten ende wesen wert meest inde H. Schrift genoemt wijsheyt des vleeschs voorneemlijck daerom dat sy meer besorght ende benaerstight dinghen tot lust ende ghemack vanden Lichame, dan die tot beteringe ende Heyl vande Zielen dienen ende nudt zijn, ende dese wijsheydt des Vleeschs alsoo den Mensche niet aenghebooren, maer door elckx willigh toestemmen in hem ghekomen zijnde, maeckt dat so langhes y daer inne leeft ende gebiedt, die mensche de Wet Godes niet en mach <note place="margin">De verbis Apostoli.proco.7,</note> onderdanigh zijn.</p>
<p>Dit sach oock Augustinus, als hy schreef aldus: <hi rend="i">Die wysheyt des vlees is een vyantschap teghen Gode, want zy en is Godes VVet niet onderdanigh, noch zy en mach's oock niet zyn: VVat is dat, noch hy en mach's niet zyn? Niet dat het de Mensch niet en mach: niet dat het die Siele niet en mach: niet ten laetsten, dat het Vleesch, want het Gods schepsel is, niet en mach, maer dat het die wysheydt des Vleeschs niet en mach. Het ghebreck ist, niet die Nature, die't niet en vermach: ghelyck men soude segghen, dat die hinckinghe den rechten wanderinghe niet onderdanigh en is noch zy en mach's oock niet zijn. De voet vermacht, maer die hinckinghe en vermachs niet. Neemt die hinckinghe wegh, ende ghy sult die rechte wanderinghe sien. Maer zo langhe die hinckinghe daer is, en macht niet sijn: alsoo mede so langhe des Vleeschs wysheydt daer is, en macht niet zyn. Laet daer gheen wysheyt des Vleeschs syn, ende de Mensch sal't vermogen.</hi></p>
<p>Ende noch een weynigh daer na:</p>
<p><hi rend="i">VVant die Manicheen willende teghen Gode een ander natuere des quaets inne voeren, meynen als of door dit getuygenis des Apostels haer dolingen ghesterckt worden, ende wanen als oft natuerlyck gheseyt ware, om datter gheseydt is, ten mach niet, want het is een vyantschap tegen Gode, ghemerckt het de VVet Godes niet onderdanigh is, noch ten vermachs niet. Ende zy en hebben niet ghemerckt dat het niet gheseydt en is van't Vleesch, ten vermachs niet: dat het niet vanden Mensche ghezeydt is, ten vermachs niet, dat het niet vande Siele ghesett is, ten vermachs niet: maer vande wysheydt des Vleesch: Dese wysheydt ist ghebreck. VVildy verstaen wat het is? Vleeschelyck ghesint te zyn is die doot, Maer een zelve Mensche, van een selve nature goedt geschapen van den goeden ende waren God, was gister gesindt na den vleesche, ende is huyden na den Gheest ghesindt, 'tgebreck is uytghedreven, ende die Natuere is ghenesen.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat xij. Capittel.</hi> <lb/>Hoe die goede wille uyt Verstandt, maer die quade ytt Onverstandt voortkomt.</head>
<p>Wt het ghene voorschreven is, mach dan licht ghemerckt worden dat die Zonde inden Mensche werdt veroorsaeckt, niet uyt de Ziele van haer selfs, ooc niet uyten Lichame, maer uyt die wille, 't welck ghenoegh te wercke gaet opte navolghende ofte derghelijcke wijse. Soo wanneer het goede wesen, ofte oock een goet gewaende schijn hem openbaerdt int ghesichte der zielen (daer voor af is geseyt) of (na de ghemeyne wijse van spreken) in des Menschen gedachten: soo werden daer uyt gebooren tweereley aert van Willen, en̄ dit door dit Trappen ofte Middelen hier voor int beschrijvē van de wille kortelijc verhaelt. Want <hi rend="i">zo waer een eenvuldigh hooge, een wys gesichte</hi> <note place="margin">Mat.6.22</note> <hi rend="i">der zielen, een oprecht oordeel ende wel gheoeffende ghedachten zyn</hi>, daer uyt komt oock voort ware Kennisse, een oprecht Verstandt ende een goede wille. Maer daer ter contrarie is een schalck Ooge, een zot gesichte der Sielē, verkeert Oordeel, ende ongeoeffende ghedachten, daer wert oock geteelt een zotte, verkeerde ende quade wille. Die verstandighe Wille aenkleeft het ware wesen, ende geniet daeromme oock waerheyts Trouwe: maer die onwijse wille volght den valschen schijne, ende werdt van de ydele wane bedrogen, 'twelc aldus meest te wercke gaet.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="144r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 13. Capittel.</hi> <lb/>Vande Luste, ende waer uyt die voort komt.</head>
<p>Alle nootdruftigh gebruyck des Lichaems is natuerlijck ondermenghet met eenrehande wellustigh ghevoelen. Hier door bevindt de hongerighe (ghesondt zijnde) int eten, de dorstighe int drincken, de vermoeyde int rusten, de koude in warmen, die verhitte int verkoelen, ende die langhe Venus heeft ghederft in't kinderteelen eenrehande lijflijcke welluste, gemerckt alle sulcx dient (soo't matelijck geschiet) tot versterckinghe ende onderhoudinghe der Natueren, doch al met eenigh onderscheydt. Want het meerdeel der Dieren na 't plegen des noodtdrufts in eten, drincken ende anders, selden meer lusts dan soeckt in sulcx noch meer of boven noodtdruft te plegen. Immers men vindt veelreleye aert van ghedierten, die ontfanghen hebbende gheen Manneken meer toe en laten. Oock hebben vele dieren tot het versamen haren natuerlijcken tijdt: de welcke geeynt zijnde, haer versamen oock eynde neemt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 14. Capittel.</hi> <lb/>Die verkeerde Lusten der onwijser Menschen zijn onversadelijck.</head>
<p>Al anders ist metten onwijsen Menschen. Die sietmen van satheydt ruspende noch eten, droncken zijnde noch slorpen, ende uytghemergelt zijnde noch tot alle tijden van den Iare, oock sonder eenige natuerlijcke aenporringhe, hare onkuyssche geylheyt vernieuwen ende hanteren. Waer uyt komt dit? Antwoorde. Het is een breede opinie in meest elckx Epicureeusch herte (hoe schoon oock de mont van Christo klapt) dat die lijflijcke wellust des Menschen opperste goedt zy. Dit en behoeft gheene andere bewijsinghe dan het leven ende daedt selve van de ghemeyne werelt. Wat nu elck best acht voor hem selve, daer mede is hy meest verbeeldet ende bekommert, daer op denckt hy Dagh ende Nacht, ende daer by is ghestadelijck zijn herte. Dit getuyght de Heere Christus: <hi rend="i">dat elcks herte daer is, daer zyn schat is</hi>. Ende dat is ontwijfelijck elckerlijcks schat te achten dat hy boven alle andere dinghen begheert, soeckt ende bemindt, ende het uyterste eynde is alle zijn wenschen. Dit is in meest elc (so ghehoordt is) de wellust des Vleeschs, in sommighe die eere, in anderen die hoogheydt, Macht ende Staten, maer van meest alle die werelt het Gelt begeert, als wesende het ghereede middel daer door men, als door een trappe (want dit is dan het uyterste niet der Begeerten) mach gheraken tot die begeerde Wellust, Eere, Hoogheyt ofte Machte.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 15. Capittel.</hi> <lb/>Noch dat quade wille uyt doolinghe komt.</head>
<p>Dit is dan een quade wille, en̄ komt voort, niet uyt of van Gode so nu al gehoort is, maer uyt onverstant. Want die onwetenheydt seyt seer wel een groot gheacht Leeraer deser <note place="margin">Musc. Dusa.in Loc.comm.de cogn.Dei</note> tijden) <hi rend="i">doet den Mensche in zyn oordeel, wille, ende werck doolen, die oordeelt het ghene dat waer is, valsch, ende 't ghene dat valsch is, waer te zyn, ende 'tghene dat goet ende nut is, quaedt ende schadelyck, wederomme 'tghene dat quaet is ende schadelyck, goet ende nut te wesen</hi>. So 't spreeckwoort alle sulckx mede uyt Onwetenheyt seyt te komen, houdende: Hy is zot ende onvroedt, die daer verkiest het verganckelijcke voor 'teeuwighe Goedt.</p>
<p>Die selve Leeraer voortvarende, seydt noch also: <hi rend="i">Voorts na dien wy also ghestelt zyn, dat wy willen ende begheeren die dinghen die wy voor ware, goede ende nutte dinghen oordeelen: ende wy daer teghen niet en willen, maer schouwen die dinghen die wy voor valsche, quade en̄ schadelycke dinghen oordeelen: so volght dat als ons oordeel doolt, oock mede onse wille moet doolen, midtsgaders alle die Begheerlyckheyt die dē wille verselschapt: daer door't dan oock gheschiedt, dat wy inde plaetse van ware, goede ende nutte dinghen gantschelyck het teghendeel willen ende begheeren. Ten derden, nademael alle onse krachten onsen wille dienen, soo veele alst moghelyck is, ende 't ghene die wille begheert in't werck brenghen: wat mach daer doch anders uyt werden, dan dat wy soodanighe dingen wercken, als wy willen? Alsoo maect die oncynde der dinghen den gantschen Mensche dolende in alle dinghen</hi>. Dat schrijft Musculus, ende dit met allen wel ende warachtelijck.</p>
<p>Dese selve meeninghe hadde oock Meester Ian Calvijn als hy in zijn Harmonie opten voorsz. woorden Christi, Matth. 6.21 commenteerde aldus: <hi rend="i">Door dese sententie thoont Christus klaerlycken dat sy ellendigh zyn ende onsaligh die haer schat vesten opter aerden: te weten om dat haer zaligheydt bouvalligh en̄ van kleynder geduren is. VVant de gierighe willen doen gelooven dat hare rijckdommen henluyden niet en beletten 'thert ten Hemelwaerdts te strecken: maer Christus stelt een maxime daer teghen, dat op plaetse dat de Menschen, wanen haer goedt te wesen, daer zyn sy oock verwert ende ghehecht.</hi></p>
<p><hi rend="i">Daer uyt dan volght, dat de ghene die daer begeeren te hebben Ryckdom ende haer gemac in dese werelt, den Hemel versaken. VVy weten hoe dat die Philosophen benaerstigt hebbē om scherpsinnighlyck te handelen van't opperste Goedt des Menschen: Ia dit is oock het voorneemlyckste stuck gheweest daer mede syluyden sich becommert hebben, ende dit niet sonder oorsake: ghemerckt dat alle de maniere van ons leven wel te leyden daer inne bestaet, ende dat alle onse sinnen daer toe strecken.</hi></p>
<p>Want ist dat wy dencken dat de Eere d'opperste goedt is, soo moeten noodtsakelijck onse gheesten haer gheheelijck begheven tot staetsuchtigheyt: Ist dan het gelt, so sal terstont die gierigheyt heerschappen: Ist ooc wellust: ten mach niet zijn, of die Menschen moeten vervallen in een beestelijcke onghebondenheyt oft woestheyt, want wy altsamen uyter natueren strecken om te begheeren 't gene dat ons dunck het opperste goedt te wesen. Alsoo komet dat die valsche verbeeldinghen ons verleyden herwaerts ende derwaerts. Dat schrijft Calvinus ende dit met allen wel.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 16. Capittel.</hi> <lb/>Aert ende werckinghe vande dolende Wille.</head>
<p>Also zijt nu die valsche verbeeldinghen, of soo d'Apostel seyt: <hi rend="i">Die begeerten der doolinghen</hi> <note place="margin">Eph.4.22 August.Con.Iul.pel.Lib.2</note> <hi rend="i">die den Menschen verderven:</hi> Of soo Augustinus seyt: <hi rend="i">Die zotte ende schadelycke begeerten, die den genen die daer in bewilligen, <pb ed="fol." n="144v"/>in den doot ende int verderven trecken</hi>. Hier uyt komt dan voort die quade Wille. Dese pooght oock terstont om sulcken wellust ende anders te moghen ghenieten, niet alleen inde aenlockende verbeeldinghen der ghedachten, maer oock om 't selve int soet ghewaende ghevoelen des Lichaems stadelijck te hebben ende pleghen. Dan stelt die Wille, als een gebiedende Coninginne in den Mensche, alle die krachten der Zielen ende des Lichaems te wercke, omme te volbrengen 'tgene dat sy nu wil. Also moeten dan het redelijcke Vernuft, die Verstandelijckheyt, Memorie ende Voorsichtigheydt dese blinde Coninginne gehoorsamen, arbeyden ende onledigh zijn, eerst omme (indien mens niet en heeft) overvloedt van gelde, waer door alle dinghen ter wereldt verkrijghelijck schijnen, te verkrijgen, God gheve door wat middelen dat het mach zijn: ende dan voorts daer gheen gheldt en ghebreeckt omme leckere spijsen ende drancken te versieren, kostelijcke pluymbeddekens te bereyden, ende 'tgebruyck van schoone Vrouwen te verwerven. Waer toe ditte? Alleenlijck op dat de Mensche sonder hongher, sonder dorste, sonder vermoeytheydt, sonder aenporringhe der Naturen, ende in somma sonder alle nootdruftigheydt ghestadelijck int eten, int drincken, int rusten, by slapen, ende in allen soude moghen ghenieten die ghewenschte lijflijcke wellustigheyt. Dit doet dan den kocx, Wijnbrouwers ende koppelaers vele ghelts verdienen. Die werden oock alsoo doort groote loon ende daeghlijcksche oeffening soo langher soo constigher om hongher, dorst, ende byslapens lust te maken daer gheen en is. Siet alsoo wert die onkostighe, matighe, ghesonde, nootdruftighe, geoorloofde ende natuerlijcke welluste verkeert in't contrarie van alle dese, ende dit alleenlijck door toestemmen van die valsche verbeeldinghen, daer uyt dese zotte ende verkeerde Wille (dien alle dinghen oock verkeert worden) als een Tyrannische Coninginne in den Menschen werdt geboren. Dit is sy die daer zondight in den Mensche, ende desselvens sichtbaren Vleesche misbruyckt: ende en komt niet voort uyt die ziele van selfs, nochte oock uyten Lichame (soo nu al dicmael is ghebleken) maer uyt een valsche Wane ende inbeeldinghe. 'tVleesch is ende blijft onschuldigh, ten zondight niet, noch ten misbruyckt niet, maer in hem werdt ghezondight ende het werdt misbruyckt door die Tyrannische, zotte ende verkeerde Wille. Te hongeren, te dorsten, ende gheneghen te zijn tot kinderen te teelen is van selfs natuerlijck ende ooc gheen zonde: maer het misbruyck in desen gheleghen zijnde in sulckx te veele ende met onbehoorlycke persoonen is onnatuerlijck, Sonde ende quaedt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 17. Capittel.</hi> <lb/>Der quader leven ist onlustighste.</head>
<p>Nu dien oock die natuerlijcke lusten des lijfs nerghens uyt voort en komen, dan alleen uyt het ghenieten van behoefte ofte nootdruftigheyt: soo ist onmoghelijck dat eenighe recht natuerlijcke lusten souden ghenooten worden in wercken, 'tzy eten, drincken, of anders die sonder noodtdruft ende behoefte gheschieden. Daer uyt volght dan oock nootsakelijck, dat dese onwijse Epicuren, die recht natuerlijcke lusten altijt ontberen. Want sy en beyden nemmermeer (als zijt vermoghen) tot het noodtdruftigh behoeven toe. Dit voorkomen sy doorgaens met praten, suypen ende voelen, door henluyder ontijdighe begheerten, gheboren uyt henluyder ghestadighe verbeeldinghe der voorledene lusten. Ick selve hebbe eenen hooren spreken in eenen warmen Somer: dat hy in drie weken ghenen dorst en hadde ghehadt. Als ick nu verwonderde in sulck zijn segghen: seyde hy voor redene, ick dronck alle dien tijdt eer ick dorst hadde. So sprack oock een Griecx Speelman voormaels tot synen jongen, als hy vol zijnde, hem noch dede inne schenckē: schenct in Iongen, niet om dat my dorstet, maer op dat my niet dorsten en soude. Seker niemandt is tot zijnen Iaren ghekomen die ter noot niet onderwijlen heeft bevonden, dat een dronck waters soedt als Malvezey, ende een stuck beschimmelt Broodt, lecker als Peper-koeck smaeckte. Want hongher maeckt oock raeuwe Boonen soedt. Daer uyt het raedtselken ooc voort komt: raedt wat self bitter is, ende alle spijse soet maeckt. Want d'aldersoetste sauce is hongher, sy is oock onkostelijck, natuerlijck ende ghesondt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat 18. Capittel.</hi> <lb/>Waenlust quelt ende pijnight.</head>
<p>Ontberen dese misbruyckers der dinghen, dan also die natuerlijcke lusten (so sy waerlijck doen) wat hebben sy dan doch anders dan een schaduwelijcke waenluste? Sy zyn met ydelheydt door valsche verbeeldinghe betobert. Alsoo baert dan d'eene schaduwe loghen, ende duysternissen d'ander, haer Waen selve en is niet dan schaduwe, ydelheydt ende bedrog, als niet hebbende, ende daerom oock niet vermoghende te gheven 'tghene dat sy schijnt ende belooft: ende en mach daeromme daer uyt oock niet geboren werden dan ydelheyt. Nu schelet soo veele dat dese Waenlust ghenoeghlijc soude zijn, dat sy oock ter contrarien verdrietigh is. Want inden eersten moet elck bekennen verdrietigh te zijn datmen het begheerde ontbeert. Dese misbruyckers der Schepselen begheeren natuerlijcke wellust: die sy altijdt (soo ghehoort is) ontberen: moet sulck ontberen niet verdrietigh zijn? Ten anderen, soo queldt ende pijnight alle overdaet, ende misbruyckt den misbruyckers. Want die Nature heeft hare mate. Wat beneden oft boven den Nootdruft is, dat quelt ende quetst de Natuere, daer ter contrarie Nootdrufts ghebruyck verlustight en̄ sterckt: so overlast ende beswaert die ghesochte soetigheyt des smaecx, den vollen maghe: soo queldt het gulsigh swelghen 't hooft met allen den leden: ende soo krenckt ende verderft het geweldighe byslapen die slappe Nature. Want alle sulcx niet en gheschiedt uyte natuerlijcke gheneghentheyden ende nootdruft, maer nyt ydele <note place="margin">Iac.1.11.</note> verbeeldingen ende onnatuerlijcke <hi rend="i">begheerlyckheyden, die welcke volbracht zynde, baren zy de zonde, en de dese den Doot.</hi></p>
<p>Daeromme en heeft Thomas van Aquinen (hoe hy oock in ander saken mach gheschreven hebben) de zonde niet qualijck beschreven, daer hy seydt: <hi rend="i">Zonde is alle 'tghene datter is teghen die natuerlycke ghenegentheyt. VVant zy wederstaet de VVet der natuere</hi>. Hier mede <note place="margin">De natura boni.adr.Manich.Cap.36.</note> stemt oock Augustinus, segghende: <hi rend="i">Also en is dan de Zonde niet een begeerte der quader natueren, maer een verlatinghe van 'tgene beter is</hi>. Dese dan en hebben niet, als wy, de Natuere, <pb ed="fol." n="145r"/>maer ons selve de Zonden willen toeschrijven: want Nature en strijt niet teghen Nature, noch en wederstaadt haer selve niet: <hi rend="i">maer onse verkeerde ghedachten scheyden ons van Gode</hi>, toen ons 't beste verlaten, teghen de Nature strijden, die overlasten ende zondighen. Een yeghelijck gae in sich selven, ende doorsoecke synen grondt, of hy sulck voorgaande belasten, overweldighen, ende krencken synre Naturen noyt in hem en heeft bevonden, overmidts het na-volghen van syne self onghebeelde begheerlijckheyden. Hy sal moeten belyden Ia, ende daer beneven bekennen dat sulcks schadelijck, quetselijck ende verdervelijck is voor d'ingheboren Nature sijns onschuldighen Lichaams, 't welck (soo voor blijckt) gheneycht is tot alle 't ghene dat hem goedt is ende daer inne onderhout.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Kort besluyt.</head>
<p>VVt het gene hier vooren geseyt is, mach elck nu lichtelijck merckē dat alle Zonde willich gheschiet ende niet nootsakelijck, sulcx dat gheen Zonde en mach gheschieden sonder Wille ende Begheerlijckheydt. Datter groot onderscheydt is tusschen die Gheneghentheyden ende Begheerlijckheyden, oock Wille, alsoo dese aangekomen ende willich, maer die Geneghentheyden aangeboren, ende nootlijck zyn bestaande in den Lichame ofte Vleesche, daer die Begeerlijckheyden ende Wille inder Zielen bestaan. Insghelijcx mede dat het Vleesch niet en heerschapt over die Ziele, maer die Ziele door den Wille over 't vleesch: Ende dat mitsdien niet het onderworpen vleesche, maer die gebiedende Wille oorsake is van de quade Lusten, Begeerlijckheyden ende Zonde.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h2">Het tweede Boecxken,</head>
<p>T'gheene hier voorgheschreven staat, sy dan verstaan alleenlijck voor een verklaringhe mynder meyninghe (onder verbeteringhe) ende tot een redelijck bewijs, waar inne ick oock ghebruyckt hebbe, soo ick hier noch mede dencke te ghebruycken eenighe ghetuyghnissen der Vaderen: ende dat niet om henluyder autoriteyts willen, soo yemant soude moghen vermoeden, voorwaar Neen, gheensins. Want ick dencke nu te ghebruycken den ontwyfelijcken ghetuyghe, namentlijck die Goddelijcke Schrifture. Dese als geschreven zynde door in-gheven des H. Gheests en behoeft geens Menschen ghetuychnissen. Maar hebbe eenigher Vaderen schrijven in-ghevoert, soo ick oock noch dencke te doene, tot gheen ander eynde, dan datmen dese myne meyninghe niet en soude houden voor nieu ende ongehoort, ende mitsdien als lachterlijck sonder ander redene verachten ende verwerpen. Alsoo ist nu noch tijt om van 't ghene hier voor is gheschreven, te spreken na de ghetuychnissen van de ontwijfelijcke Waarheyt selve, ons verklaart inder H. Schrifturen.</p>
<div type="section">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat eerste Capittel.</hi> <lb/>Van de sichtbare Mensche.</head>
<p>Die Goddelijcke Schrift spreeckt tot verscheyden plaatsen van eenen uytwendighen sienlijcken, ende oock van eenen inwendighen onsienlijcken Mensche. Van den uytwendigen <note place="margin">Mat.10.28</note> seyt Christus: <hi rend="i">En wilt nyet vreesen den ghenen die 't Lichaam moghen dooden, maar die Ziele</hi> <note place="margin">Mat.6.25.</note> <hi rend="i">nyet</hi>. Ende noch: <hi rend="i">Ist lichaam nyet beter dan 't</hi> <note place="margin">Ephes.5.29</note> <hi rend="i">kleet?</hi> D'Apostel hier oock af sprekende, seyt: <hi rend="i">Nyemandt en heeft oyt synen vleesche ghehaat</hi>, <note place="margin">Philip.1.23</note> <hi rend="i">maar elck voet ende onderhout dat</hi>. Item: <hi rend="i">Ick hebbe lust ontbonden te wesen ende met Christo te zyn, maar het is meer nootlyck ende vele beter om uwent wille, dat ick in den vleesche blyve</hi>. <note place="margin">Iob 6.12.</note> Men leest oock wat Iob seyt: <hi rend="i">Myn vleesch en is nyet van koper</hi>. Ende noch: <hi rend="i">Met huydt ende</hi> <note place="margin">Iob 10.11</note> <hi rend="i">vleesch hebdy my bekleedt.</hi></p>
</div></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat ij. Capittel.</hi> <lb/>Van de onsichtbare Menschen.</head>
<p>Ghelijck nu niemandt en mach twyfelen, of die voorgaande schriftelijcke sproken met ontallijcke veele anderen en strecken opten uyterlijcken sienlijcken Mensche, hier voor 't Vleesch ghenoemt zynde, 't welck den Wille, oock teghen syne natuerlijcke ende aangheboren Gheneghentheyden noodtsakelijck moet ghehoorsamen: soo werdt daar teghen, sonder alle swaricheydt oock licht ghemerckt, datter noch een ander Mensche, die onsienlijck ende inwendich is, verstaan ende ghemeynt werdt, by dese navolgende met menichvuldige andere Schriftelijcke spreucken. Als eerst dat de Heere seyt: <note place="margin">Matth.4.4</note> <hi rend="i">Die Mensch en leeft nyet alleen by den Broode, mar by allen Woorde datter gaat uyten monde Godes</hi>. Want seker also Godes Woort onsichtbaar is ende Gheestelijck, en mach 't selve niet ghenoten worden van 't ghene sichtbaar is ende vleeschelijck, ja van vleesche, alsoo onse lichamen zyn. Daar moet dan oock een ander Mensche zyn daar af dit werdt ghesproken, die onsichtbaar is ende Gheestelijck. Hier af schrijft d'Apostel totten Epheseren, henluyden toewenschende <note place="margin">Ephes.3.16</note> <hi rend="i">dat sy van Gode, door desselvens Gheeste ghesterckt souden moghen werden aan den inwendighen Mensche</hi>. Daar staat wel naackt ende onderscheydelijck Aan den inwendighen Mensche: dus is die oock een ander Mensche dan die uytwendige. Van gelijcken Petrus gesproken hebbende van't uytwendighe chieraat der Vrouwen, vermaant oock <hi rend="i">tot het verchieren</hi> <note place="margin">1.Petr.3.4.</note> <hi rend="i">van de verborghen Mensche des herten in een gestadighe ruste ende stillen gheest</hi>. Dit zy nu ghenoech tot bewijs, datter soo wel een inwendige als uytwendighe Mensche is.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat iij. Capittel.</hi> <lb/>Van tweereleye innerlijcke Menschen ende eerst van de goede.</head>
<p>Die Inwendighe Mensche is tweereleye, te weten een goet ende een quaadt. Waar <pb ed="fol." n="145v"/>van d'eene Zondich, d'ander Heylich, d'een d'oude, d'ander de nieuwe, ende d'een Adam, maar d'ander Christus werdt ghenaamt. Van de goede innerlijcke Mensche leestmen <note place="margin">Rom.13.14</note> (neven veel meer ander) <hi rend="i">maar treckt aan den Heere Iesum Christum</hi>. Ende elwaarts: <hi rend="i">Want</hi> <note place="margin">Galat.3.27</note> <hi rend="i">soo veele uwer in Christo ghedoopt zyn, hebben Christum aanghedaan</hi>. Ende noch: <hi rend="i">Treckt aan</hi> <note place="margin">Ephes.4.24</note> <hi rend="i">den nyeuwen Mensche die na Gode is gheschapen</hi> <note place="margin">Colos.3.10.</note> <hi rend="i">in Rechtvaardigheyt ende in Heyligheydt der Waarheyt</hi>. Item, <hi rend="i">treckt aan den nyeuwen</hi> (Mensche) <hi rend="i">die daar vernyeut in kennisse des gheens, die hem heeft gheschapen</hi>. Ende soo dan yemant <note place="margin">2.Cor.5.16.</note> in Christo is, <hi rend="i">die is een nyeuwe Creature, het oude is verby ghegaan, siet het is al nyeuw gheworden.</hi></p>
<p>Nu ist ontwyselijck waar, dat soo waar inne yemandt nyen is herboren in Christo, dat die selve daar inne het oude is gestorven. Want het onmoghelijck is dat twee soo contrarie levens als Bekal en Christus, <hi rend="i">d'Onrechtvaardicheyt ende die Rechtvaardicheydt, oft Licht met Duysternissen, te samen bestendelijck in een selve Mensche moghen woonen. Dat wil</hi> <note place="margin">Roma.6.2.</note> d'Apostel daar hy seyt: <hi rend="i">Hoe souden wy, die der Zonden zyn ghestorven, inde selve noch leven?</hi> Hy wil segghen, 't is onmoghelijck, want waar die Doodt inne komt (Doodt segghe ick, niet sieckte oft quellinghe) daar moet het Leven ruymen ende wijcken, in sulcker voeghen, dat daar van sulck gheruymt of uytgheweken Leven gheen beweginghe noch eenich werck altoos en mach blyven. Gheschiet dan sulck waarachtich sterven der Zonden of des ouden Mensches in den Heylighen: soo moet oock waarachtich zyn dat sy den ghestorven ouden Mensch niet meer en moghen leven. Tot vernyelinghe van welcken ouden Mensche ende vernyeuwinghe van den nyeuwen, hy oock ernstelijck vermaant den Corinthiers, seggende: <hi rend="i">Vaaght wech den ouden Zuyrdeegh, op</hi> <note place="margin">1.Corint.5.7</note> <hi rend="i">dar ghy een nyeu Deegh mooght zyn</hi>. Ende oock <note place="margin">Col.3.9.10</note> den Colossenseren, daar hy seyt: <hi rend="i">Treckt uyt den ouden Mensche met syne wercken, ende treckt aan den nyeuwen die vernyeur werdt na der kennisse Godes.</hi></p>
<p>Die quade ghewoonte is dese oude Mensche ende 't quaedt in den Mensche, niet van Gode, maar van de Mensche self ghemaackt. Dit druckt oock Theophilactus (op datmen nyet en meynt dat dit nyeu zy) op 't vij. Cap. totten Romeren wel klaarlijck uyte met dese woorden: <hi rend="i">Wie werckt dan dat quaat? Voorwaar die verkeerde Wille die het zondighen ghewoone is, die welcke blijckt voort te komen, nyetuyt den Schepper Gode, maar uyt eenrehande druystighe beweginghe onses ghemoedts</hi>. De selve Cheophilactus stelde ter selver plaatsen vier <hi rend="i">Wetten,</hi> te weten <hi rend="i">Godes, des Duyvels, der naturen Wet</hi>, ende <hi rend="i">een die bestaat in de Leden, dat is de Wille die ten quaden is gheneghen, ende nu als door eenrehande ghewoonte, een verharde daadwaardigheydt des ghemoedts is ten quaden.</hi></p>
<p>Dese selve meyninghe druckt d'Apostel mede uyt met dese klare woorden: <hi rend="i">Leght af na</hi> <note place="margin">Ephes.4.22</note> <hi rend="i">d'oude wandelinghe</hi> (of Ghewoonte) <hi rend="i">den ouden Mensche, die daar verderft na de begheerten der Dolinghen</hi>. Hier meldet d'Apostel eyghentlijcken onsen bekoorder ende verderver. Daar mede hy vryelijck nyet en meynt het sichtbare Vleesch, 't welck 't onrecht van meest elck wert beschuldicht: maar wel die quade Ghewoonte ende dolende begheerlijckheyden die den Menschen verderven. So oock Augustinus met korten woorden wel verklaart, segghende: <hi rend="i">Want die rechte opinie plach te beteren</hi> <note place="margin">De libere arb.lib.3.Cap.8.</note> <hi rend="i">die verkeerde ghewoonte, ende die verkeerde opinie der oprechte Nature te verarghen. Soo grooten kracht is gheleghen in 't ghebiedt ende heerschappye des Redens</hi>. D'Apostel voortvarende totten Epheseren, ter voorschreven plaatsen seydt alsoo: <hi rend="i">Vernyeut in den Gheest</hi> <note place="margin">Ephes.4.23</note> <hi rend="i">uwes ghemoedts, ende treckt aan den nyeuwen Mensche, die na Gode is gheschapen in Rechtvaardigheydt ende Heyligheyt des Waarheyts.</hi></p>
<p>Siet ende merckt doch Leser, hoe wyslijck, duydelijck, ende gantsch bescheydelijck d'Apostel hier radet, nyet alleen dat wy den nyeuwen Mensche sullen aanmercken, maar oock wat wech of middel wy daar toe volghen sullen, te weten het rechte teghendeel van 't ghene hy hier voor gheseyt heeft te wesen die oorsaken vander Menschen bedervenisse. Want daar noemt hy die Ghewoonte, wandelinghe ofte aandoeninghe van den ouden Mensche met sampt die begheerten der Dolinghen: ende hier wyst hy ons totte Ghewoonte, wandelinghe ofte aandoeninghe van den nyeuwen Mensche Christum Iesum, die daar is onse Rechtvaardicheydt, Heylicheydt ende Waarheyt. Soo veele hanght aan des Menschen oordeele ofte ooghe. Ist oordeel valsch ende verdoolt, oft ooghe een schalck oft duyster, soo is alle den Menschen verkiesen, begheeren, willen ende wandelinghe nyet dan een dolinghe, ende al syn Lichaam duyster. Is oock het oordeel des Menschen oprecht, ende na der Waarheyt ende syn ooghe klaar, alle syn wandelinghe ende begheerten sullen oprecht ende syn gantsche Lichaam sal klaar zyn. Want Onverstandt doet dodlen: maar ware Kennisse doet recht wanderen. Hier af hebdy ghesien Musculi Dusam segghen hier voor in 't eerste Boecxken in't xv. Cap. meesterlijck over-eenkomende metten woorden des Heylighen Gheests, door Isaiam uyt-ghesproken, die alsoo luyden:</p>
<p><hi rend="i">Wee den ghenen die daar segghen het quade</hi> <note place="margin">Isai.5.22</note> <hi rend="i">goedt, ende het goede quaadt te wesen: die van de duysternisse 't licht, ende van den lichte duysternissen maken: die van't suyr soet, ende van't soet suyr maken</hi>. Dit valsche oordeel moet dan uyten Mensche ruymen, sal hy verlost werden van de begheerten der Dolinghen, ende sal hy moghen af-legghen den ouden Mensche met sijnen quaden zeden ende verkeerde wandelinghe. Daar van oock wel schryft Ireneus opten woorden Christi: <hi rend="i">Ick ben nyet ghekomen om te roepen den Rechtvaardighen, maer den Zondaren tot boete. Hoe sullen dan</hi> (schrijft <note place="margin">Libro 34 Cap.3.</note> <hi rend="i">die qualijck daar aan zijn, bevestight werden? Ende hoe sullen die Zondaren boete doen? Soudet wel zijn met daar inne te volharden? Of soudet wel zijn daar door, dat sy ter contrarien aan-nemen een groote veranderinghe ende overgangh des eersten wandelinghs, door welcke syluyden hen selven gheen kleyne sieckte ende veele zonden op den halse ghehaalt hebben? Die Onwetenheydt, moeder aller deser dinghen, werdt wech ghenomen door die kennisse der ghelijcken</hi>, Mede Augustinus siende dat die zotte begheerten onser verderfnissen oorsake zijn, schrijft alsoo: <hi rend="i">Hoe is die Zonde doodt als sy noch in ons</hi>, <note place="margin">Cont.Isai.pelagia.lib.2.</note> <hi rend="i">die daar teghen worstelen, noch veele dinghen werckt? Wat veele dinghen? Wat anders, dan zotte ende schadelijcke begheerten, die den ghenen die daar toe bewillighebn, in den doot ende 't verderven versincken: maar die oock gheleden</hi>
<pb ed="fol." n="146r"/>
<hi rend="i">ende nyet bewillight zynde een ghevecht, een worstelinghe ende een strijdt zyn. Welcker dinghen ghevecht? nyet anders dan van 'goede ende 'quade, nyet van de nature teghens de nature, maar van de nature teghen de zonde, nu al doodt, maar noch te begraven, dats heel te ghenesen zynde</hi>. Somma hier stelt d'Apostel inde voorschreven spreucken totten Epheseren klaarlijck voor ooghen die oorsaken van Doodt ende Leven. Waar van d'eene is Loghen, valsch Oordeel, dolende Begeerten ende quade Ghewoonte, dats d'oude Mensche daar uyt voortkomende. Ende d'ander Waarheydt, een oprecht Oordeel, lust ter Deuchden ende een goede Ghewoonte, dats de nieuwe Mensche daar uyt voortkomende, die daar alsoo gheschapen werdt in Heylicheydt ende Rechtvaardicheyt der Waarheyt. Welcke Waarheyt is Iesus Christus. Sonder dese en werdt nyet rechts begheert noch ghewilt in den Mensche. Dese maackt dat wy uyt Gode in hem (dats in't Woordt des Vaders) herboren zynde in den Gheest ende Waarheyt tot Gode segghen: Vader u Wille gheschiede. Alle wat wy daar buyten uyt ons self verkiesen, begheeren ofte willen, dat is zonde ende ongherechticheydt, voortkomende uyt onse onwetende begheerten der dolinghen. Dese zyn onrecht, dese verleyden, ende dese verderven, quellen ende dooden <note place="margin">Prov.1.22.</note> onwijsen Menschen, soo langhe sy metten <hi rend="i">zotten noch begheeren dinghen die henluyden schadelijck zyn.</hi></p>
<p>Tot wat middel, om hier af verlost te worden, mochte ons de Apostel doch beter aanwijsen, dan tot aantreckinghe van den nieuwen Mensche die na Gode gheschapen is in Rechtvaardicheyt ende Heylicheydt des Waarheyts? Dat is tot eene ghelatene ende willige Onderdanicheyt Godes? Want die geeft elck 'tsyne, te weten, dē Mensche vernederinge ende dienstbaarheydt, maar Gode lof, ende 'tghebieden over Lijf ende Ziele.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat iiij. Capittel.</hi> <lb/>Van tweereley Vleesch, waar van het een onsichtbaar, maar 'tander sichtbaar is.</head>
    <p>Om nu oock wat te handelen van den quaden inwendighen Mensche, na dat van den goeden (soo v eel hier noodich was) gheseyt is, moet eerst verstaan zijn dat by het woordeken Vleesch tweereleye Menschen ofte Lichamen verstaan worden in de H. Schrifture, te weten een sichtbaar ende materiaal, ende een onsichtbaar gheestelijck Vleesch ofte Lichaam. Het sichtbare Vleesch machmen tasten, ende komt ons aan uyte gheboorte van ons Moedere, maar 'tonsienlijcke Vleesch en mach nyet ghetast werden, ende en komt ons oock nyet aan van onser sichtbaren lichamen Moedere. <note place="margin">Ephes.5.29</note> Van't sichtbare Vleesch ofte Lichame leestmen <hi rend="i">dat noyt yemandt sijn eyghen Vleesch ghehadt heeft, maar dat hy dat voedet ende onderhoudt</hi>. Maar van't inwendighe ende onsichtbare Lichame ende Vleesch spreeckt de Heere, <note place="margin">Mat.5.30.</note> daar hy beveelt <hi rend="i">het argherende Ooghe uyt te steken</hi>, ende die <hi rend="i">argherende handen ende voeten af te houwen</hi>. Want hy Ghebenedijt daar wil dat wy het duystere, schalcke ende quade Ooghe, het valsch Oordeel, die verkeerde Lusten ende quade Begheerten, blinde, ende die snel-loopende voeten of begheerten der Dolinghen, met die zondelijcken gewoonten der quaat-doende handen af-houwen, verderven ende vernyelen sullen. Van dit selve Vleesch seyt Paulus: dat <hi rend="i">die Christo toebehooren, haren vleesche metten</hi> <note place="margin">Galat.5.24</note> <hi rend="i">zonden ende begheerlijckheyden al ghecruyst hebben. Na desen Vleesche te leven doet sterven: maar ist dat wy door den Gheest deses Vleeschs</hi> <note place="margin">Rom.8.13.</note> <hi rend="i">wercken dooden, soo sullen wy leven</hi>. Van desen onsienlijcken Vleesche sprekende, seydt d'Apostel daar oock: dat <hi rend="i">die in den Vleesche</hi> <note place="margin">Rom.8.8.</note> <hi rend="i">zyn, Gode nyet en moghen behaghen</hi>. Nu was Paulus doe ter tijdt noch self in het sichtbare Vleesch. Wilmen dit daar by verstaan, soo en mocht nyet alleen die uytverkoren vat Christi, maar oock de Heere Christus selve, Gode nyet behaghen, dewyle hy in den Vleesche was: 't welck soo verde van daar is dat Godt selve uyten Hemele daar teghen roept, segghende: <hi rend="i">Dit</hi> <note place="margin">Mat.3.17.</note> <hi rend="i">is myn lieve Sone, in den welcken ick een welbehaghen hebbe</hi>. D'Apostel Paulus spreeckt dan daar (als oock tot veele meer andere plaatsen) nyet van't sichtbare, maar van't onsichtbare Vleesch, dat is van de oude <note place="margin" n="a">Rom.6.6.</note> Mensche, van de quade <note place="margin" n="b">Mat.7.18</note> Boom, van't <note place="margin" n="c">Rom.7.24</note> Lichaam des Doots, van't schalcke <note place="margin" n="d">Mat.6.23</note> Ooghe, vande <note place="margin" n="e">Matth.12.35</note> quade Schat, van de <note place="margin" n="f">Rom.7.23</note> Wet inde leden, ende van de inwoonende <note place="margin" n="g">Rom.7.23</note> Zonde, welcke onsienlijcke quade Mensche nyet en <note place="margin" n="h">Rom.7.15</note> weet wat hy doet, <note place="margin" n="i">Eccl.17.20</note> quaat denckt, den <note place="margin" n="k">Gal.5.17</note> Gheest wederstaat, teghen den Gheest begheert <note place="margin" n="l">Gal.5.17.</note> , de Wet des gemoets <note place="margin" n="m">Rom.7.23</note> wedervecht,  ende synen <note place="margin" n="n">Gen.6.12</note> Wech verderft. Alsoo is hier uyt nu oock licht om verstaan, wat het zy na den Vleesche te leven:Te weten die langh ghehanteerde begheerten der Dolingen, die zotte Lusten, ende verkeerde sinnen te volghen ende te aenkleven, dat is den ouden Adam in syn onghehoorsaamheydt ende in't lichaam der Zonden onsen onledighen Esau ofte eerste gheboorte (daar inne wy altesamen uyt jeuchdelijcke onverstandt eerst gheraken) te leven.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat v. Capittel.</hi> <lb/>Noch van de goede Innerlijcke ende na Gode gheschapen Menschen.</head>
<p>Niet min licht mach hier uyt oock gemerct worden wat het zy na den nieuwen Mensche ofte Adam te leven: want meendy hier het platte tegendeel van alle 't ghene hier voor van den ouden Mensche te leven is gheseydt, ghy en sult aan 't rechte verstandt nyet seylen. Daar af leestmen aldus: <hi rend="i">Want die hy heeft</hi> <note place="margin">Roma.8.29</note> <hi rend="i">voorsien, die heeft hy oock ghepredestineert, dan sy den Beelde syns Soons ghelijckformigh souden worden</hi>. In dit Beelde des onsienlijcken Godes en sien wy niet anders dan ootmoedighe <note place="margin">Colos.1.13.</note> Onderdanicheydt Godes, wijse Ghelatenheydt, Heylighe Liefde, vreedtsame Rechtvaardicheydt, goetdadighe Vriendelijckheyt, behulpsame Goedertierenheyt, ende die overvloeyende Borne van de oneyndtlijcke schatten aller Deuchden ende Godtsaligheydt. Hier inne, <hi rend="i">dats in Christo Iesu, en ghelder noch besnydenisse noch voorhuydt, maar die nieuwe</hi> <note place="margin">Galat.6.13</note> <hi rend="i">Creature.</hi></p>
<p>Na dit levendighe ende ware evenbeelde <note place="margin">2.Cor.4.16.</note> Godes gheschiede <hi rend="i">van daghe te daghe die vernieuwinghe Pauli in synen inwendighen Mensche, daar het leven Iesu gheopenbaart werde in synen sterflijcken lichame</hi>, al was't soo dat syn <note place="margin">2.Cor.4.11.</note> uyterlijcke Mensche door vele uyterlijck lydens ende vervolghs af-nam.</p>
<pb ed="fol." n="146v"/>
<p>Dit was oock het selve beelde, in welcx ghedaante <note place="margin">2.Cor.2.13</note> hy sich self metten <hi rend="i">Gheloovighen seyde verandert te werden van klaarheyt in klaarheyt als van den Gheest des Heeren.</hi></p>
<p>Alsoo blijckt hier uyt dese heerlijcke ghetuyghenissen, datter zyn tweereley Innerlijcke Menschen, oock mede elcks aart ende Nature. Waar van d'een goet, d'ander quaat, d'een out, d'ander nyen: d'een Adam, d'ander Christus, ende d'een Gheest, maar d'ander Vleesch wert ghenaamt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat vj. Capittel.</hi> <lb/>Van tweereley Innerlijcke Vleesch te weten Christi ende Antichristi?</head>
<p>Soo waar nu Adam, ick meyne die onghehoorsaamheydt teghens Gode, door een verkeert Oordeel, uyt quade Lusten, zotte Begheerten, eyghen Wille, ende quade ghewoonte Vleesch wert in den Mensche, soo dat daar inne zy een behendighe daadtvaardicheydt ten quaden, daar werdt dit Innerlijcke Vleesch, alsoo na den Vleesche wanderende, ghenaamt die oude Mensche. Maar so waar Christus het Woort des Levens, die ghehoorsaamheydt des Vaders door een oprecht Oordeel, uyt een heylige Lust, wijse Begheerten, stille gelatenheyt, ende goede gewoonte Vleesch wert in den Mensche, daar wert dit Innerlijcke Vleesch alsoo na den Gheest wanderende, genaamt die Nieuwe Creature ende Christus in ons. Dit heylighe Vleesch is 't ghebruyck, het hanteren ende die oeffeninghe alder Deuchden, daar mede die Godtlijcke Tresorte des Menscheyts Christi vervult is. Dit is het Innerlijcke ende heylige Vleesche Christi in synen Gheloovigen, dat altijt tot allen goeden wercken bereyt, ende den wille Godes ghehoorsaam is.</p>
<p>Daar teghen is oock wederomme het ander Innerlijcke zondighe Vleesch niet anders dan een misbruyck, een hanteringhe ende krachtighe oeffeninghe alder zonden, die door dickmaal pleghen mede verandert schynt te wesen in een tweede Nature, vaardich, gereet ende bereyt, ja oock snel ende behandich tot alle 'tgene te volbrenghen dat die verkeerde Lusten, verdoolde Begheerten ende eyghenwillicheyt ghebieden.</p>
<p>Alsoo wert elck van dese <hi rend="i">habitus,</hi> daatvaardicheydt, behendicheydt, ofte ghewoonte des Innerlijcken Vleesches ghenoemt na den aart ende ghesintheyt des Innerlijcken Menschen, te weten na 's Menschen Ghemoede, Waan, Gheloove, of Wetenschappe.</p>
<p>Die een Gheestelijck Ghemoedt ofte sinne hebben, werden Gheestelijcke, maar die een Vleeschelijck Ghemoet ofte sinne hebben, werden Vleeschelijck ghenaamt. Hierom noemt Paulus den Corinthiers Vleeschelijck, seggende: <hi rend="i">Ende ick, broeders, en hebbe met u niet moghen</hi> <note place="margin">1.Cor.3.1.</note> <hi rend="i">spreken als met Gheestelijcken, maar als met Vleeschelijcken, &amp;c. Want nadien onder uluyden yver is ende twist, en zydy dan nyet Vleeschelijck, ende wandelt na Menschelijcker wyse?</hi> Soo noemt hy oock op een ander plaatse anderen, <note place="margin">Philip.3.18.19.</note> die <hi rend="i">aartsch ghesint waren, ende welcker Godt haar buyck was, vyanden van den Cruyce Christi.</hi></p>
<p>Daar teghen leestmen oock van anderen die Gheestelijck waren onder den Galateren, totten welcken hy schryft alsoo: <hi rend="i">Broeders ist dat</hi> <note place="margin">Galat.6.1</note> <hi rend="i">een Mensche t'eenigher tydt van eenighen feyl verrascht werdt, soo wilt hem met eenen sachtmoedighen Gheest onderwysen, ghy die daar Gheestelijck zyt</hi>. Dit zyn luyden <hi rend="i">die door ghewoonte gheoeffende sinnen hebben tot onderscheyt</hi> <note place="margin">Gebr.5.14</note> <hi rend="i">van goedt ende quaadt</hi>. Dese en noemen niet verkeerdelijck het quade goet, ende 't goede quaat, soo die vleeschelijcke Menschen doen uyt <note place="margin">1.Cor.2.13</note> die dolinghe des Vleeschs. Neen, maar in de Leeringhe des Gheests verghelijcken dese Gheestelijcke menschen Gheestelijcke teghen Gheestelijcke saken: <hi rend="i">Alle dinghen oordeelende sonder dat dese Gheestelijcke menschen die den sinne Christi hebben, van yemanden werden gheoordeelt. Sy hebben de Gheestelijcke spyse</hi> <note place="margin">1.Cor.10.3.4.</note> <hi rend="i">ghegheten, ende den Gheestelijcken drancke ghedroncken, ende hem self tot Gheestelijcke huysen ghebouwet opten Gheestelycken steen, die daar</hi> <note place="margin">Colos.3.2</note> <hi rend="i">is Iesus Christus. Dese smaken dat daar boven is, nyet dat op aarden is</hi>. Sy <hi rend="i">zyn ghestorven</hi> (al dat aardtsch is) <hi rend="i">ende haar leven is verborghen <note place="margin">Roma.8.5</note> met Christo in Gode</hi>. Maar <hi rend="i">die noch vleeschelyck zyn, die zyn vleeschelyck ghesinnet, hebben in sich de wysheyt des Vleeschs, die een</hi> <note place="margin">Roma.8.5.</note> <hi rend="i">vyandtschap is teghen Gode, ende en moghen daaromme</hi> (so langhe die in henluyden blyft) <hi rend="i">Gode nyet behaghen</hi>. <note place="margin">Roma.8.3.</note> </p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat vij. Capittel.</hi> <lb/>Beschrijvinghe van de Leden des Inwendighen Mensches die Vleeschelijck is.</head>
<p>Behalven dat die H. Schrift die voorschreven tweereleye Innerlijcke Menschen ons voor ooghen stelt: Soo beschrijft sy oock daar en boven die leden van elck deser twee Lichamen wel volkomentlijck, ten eynde men immers oock aan de leden soude moghen verstaan wat Lichamen ende wat Vleesch hier mede wert ghemeynt, te weten niet uyterlijck, maar Innerlijck. Die leden van 't Lichaam der zonden, ofte van 't Innerlijcke zondighe Vleesche beschildert d'Apostel, segghende aldus: <hi rend="i">Soo doodet nu uwe leden die opter aarden zyn, Hoerderye, Onreynigheydt, Lust, quade</hi> <note place="margin">Col.3.5.</note> <hi rend="i">Begeerten ende Gierigheyt, die daar is een dienst der Afgoden, &amp;c</hi>. Ende terstont daar na noch: <hi rend="i">Daaromme ghyluyden, legt u alles af, toorn, veronwaardiginghe, schalckheyt, achterklap, schampere woorden uyt uwen monde, lieght nyet onder malkanderen, treckt uyt den ouden Mensche met syne wercken</hi>. Ende totten Galateren noemet <note place="margin">Galat.3.19</note> d'Apostel <hi rend="i">die wercken des Vleesches, segghende die te wesen Overspel, Hoerderye, Onsuyverheyt, Geylheyt, Eere der Beelden, Tooverye, vyandtschappe, ghekyf, yver, toorn, twist, tweedracht, secten, hate, moordt, suypen, brassen ende derghelycken.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat viij. Capittel.</hi> <lb/>Beschrijvinghe van den leden des Innerlijcken Gheestelijcken Mensches.</head>
<p>Daar teghen beschryft de selve Apostel onder den name van de vruchten des Geests, oock die Gheestelijcke leden van 't Geestelijcke lichame. Die noemt hy te wesen <hi rend="i">:iefde, vreughde, vrede, gheduldigheyt, vriendelyckheyt, gheloove</hi>, <note place="margin">Galat.3.19 </note> <hi rend="i">sachtmoedigheyt ende matigheyt</hi>. Van dit Geestelijck Lichame in den kinderen Godes is Christus het Hooft. Daar tegen is wederomme in den Ongheloovigen van het voorschreven vleeschelijcke Lichame der zonden gheen ander Hooft dan Antechrist.</p>
<pb ed="fol." n="147r"/>
<p>Nu moet dit valsche logenachtighe bedriechlijcke ende dootlijcke <hi rend="i">Hooft van dese gheestelyc ke Slanghe in ons vertreden worden</hi> (uyterlijck <note place="margin">Genes.3.13</note> leestmens niet gheschiedt te zyn) <hi rend="i">door 't zaadt der Vrouwen,</hi> ick meyne door den <note place="margin" n="a">1.Ioā.1.9.</note> ghetrouwen, ick meyne door den <hi rend="i">2</hi> ghetrouwen, waarachtighen <note place="margin" n="b">Apo.19.11</note> , ende Rechtvaardighen <note place="margin" n="c">Isai.53.11</note> Christum Iesum, die daar toe oock <note place="margin">1.Ioan.1.9</note> by den metalen Serpente Gheestelijck afghebeeldet is gheweest. Want dese nieuwe Adam is Mensche in ons gheworden ende noch daghelijcx wort, om desen ouden Adam te vernielen met af-snydinghe van alle syne verderflijcke leden: ende daar teghen om die blinde Ooghen, doove Ooren, lamme handen ende kreupele voeten van desen Innerlijcken ofte Gheestelijcken Mensch inder Waarheydt te ghenesen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat ix. Capittel.</hi> <lb/>Kort besluyt vande twee voorschreven Boecxkens, met een ghelijckenisse de meeninghe der selver verklarende.</head>
<p>Na dat hier gehandelt is in dit laatste Boecxken, door ghetuychnissen der H. Schrifture, van den Mensche, sienlijc ende onsienlijck: Van tweereley onsienlijcke Menschen, d'een goet ende d'ander quaat: Oock mede van een sienlijck Vleesch, ende van twee onsienlijcke, daar van 't eene na Godes beelde ende Christus in ons is, maat 'tander Antichrist, insghelijcx van elck der selver loon.</p>
<p>Ende hier voor in 't eerste Boecxken oock is ghebleken dat alle Zonde willich gheschiet, dat het sichtbare Vleesch gheenen Wille en heeft, maar dat het den Wille gehoorsamelijck is onderworpen, so mach die vlytighe Leser uyt alle 't selve nu licht mercken, dat des Menschen sienlijcke Vleesch niet en zondicht, noch oorsake van zondighen en is, hoe seer 't selve oock van de onwijse Wille werdt misbruyckt. 'Twelck mijn voornemen was om te bewysen, ende ick hier nu soude eynden, so ick u ten goeden (Leser) tot alle meerder ontdeckinghe mynder meyninghe, boven alle sulcx als tot een toe-gifte, noch niet hadde willen al hier stellen dese navolgende ghelijckenisse, gheschreven by <hi rend="i">Basilium Magnum de vita solitaria</hi>. <note place="margin"><hi rend="i">Basilius magnus de vita solitaria Cap.3.</hi></note> <hi rend="i">Snelheyt ende Moedigheydt zijn deughden van een Paardt, hoe nu een Paardt snelde rende moedigher is, hoe dat het meer een wacker ende omsichtigh opsitter of waghenaar behoeft, ghemerckt het selfs redene dervende, sich self nyet en kan bestieren. Als het dan sijnen Ruyter ofte Voerman gheware werde, begint het na sijnder aart te ghebruycken. Soo dan die Ruyter of Voerman dat Paardt wel beleydet, sal hy't tot sijnen oorbaar ende ghemack ghebruycken, hy sal behouden blijvenb, ende 't ghebruyck des Paardts sal alderbest blijcken. Maar stiert hy 't Paardt qualijck, 't sal uyten rechten weghe gheraken, met sijnen opsitter of Voerman erghens van boven steyl afstorten, ende sal alsoo de opsitter of Voerman door sijn Onachtsaamheyt ende Onverstant metten Paarde in des doodts pericule gheruckt werden.</hi></p>
<p><hi rend="i">Alle sulcx machmen mede verstaan van de Ziele ende vanden Lichame: Want het Lichaam heeft natuerlijcke beweginghen of gheneghentheyden in sich selfs nyet quaat, maar tot veelen dinghen gantsch goed zijnde. Het en heeft gheen redene, maar de Ziele is daar mede gheedelt. Indien nu de Ziele die genegentheyden des vleeschs na 't behooren stiert, sy sal 't lijf behouden ende alle periculen vermijden. Maar ist oock soo dat die redelijcke Ziele die regeringhe des Lichaams onachtsamelijck verroeckeloost, ende als met eenen slape beswaart zijnde, des Lichaams luyheyt sijn selfs regeringhe toelaat, soo sal dat selve lichaam als reden dervende, van de rechte bane dolen, ende die Ziele met hem in ghelijcke periculen trecken, vallen ende verderven, ende dit nyet door eyghen quaatheyt, maar door der Zielen versuymelheyt.</hi></p>
<p><hi rend="i">Waer't nu sulcx dat des Lichaams gheneghentheyden onbetemmelijck waren voor die Ziele, soo mocht het Lichaam te recht beschuldight werden. Maar ghemerckt die gheneghentheyden des lijfs zijn gheweest, die vlytigh arbeyden omme die te betemmen, soo is oock voorwaar het Vleesch onschuldigh: ende zyn midtsdien oock te recht beschuldighens waardigh alle die arbeyden om het onschuldighe Vleesch, als oorsake van alle onse quaden, bestaan te beschuldighen.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Dat schrijft Basilius Magnus, die rechts daar voor gheseydt hadde alsoo: <hi rend="i">Die gheneghentheyden des Lichaams zijn daaromme wel gheweldigh, indien dat de redene ledigh in ons is: maar indien dese heerschapt ende het Roeder stiert, soo zijn sy ghehoorsaam. Het Lichaam en is derhalven nyet te beschuldighen, voor den ghenen die recht daar van willen gevoelen. Want het betaamt na de uytlegginghe des Goddelijcken Raadts, dat de quade opinien der gheenre die verkeerdelijck ghevoelen van den Lichame wech ghenomen worden. Want nyet die daar qualijck gheregeert wort, maar die qualijck regeert, rechtelijck is te beschuldighen.</hi></p>
<p>Nu verstaat elc licht dat het Vleesch oft sichtbare Lichaam in maniere van een Paardt niet en regheert, maar geregeert wert, soo oock leert <note place="margin"><hi rend="i">Musculus Dusanus providentia Dei.</hi></note> Musculus Dusanus. Welcke oude ende nieuwe Autoren ick hier met u stelle tot bewijs van 't ghene hier voor meer dan ghenoech uyter H. Schrift is ghebleken: maar alleen tot bewijs, dat dese myne meyninghe niet nyeu of seltsaam en is, maar dat ick de selve met Ouden ende Nieuwen ghemeen hebbe.</p>
<p>&nbsp;</p>
    <p>Eynde.</p><interpGrp><interp type="end" value="coor001vand03"/></interpGrp>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>