<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "http://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Ladder Iacobs, of trappe der deughden</title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Ladder Iacobs, of trappe der deughden</hi> van D.V. Coornhert in de eerste druk van een uitgave uit 1632, getiteld <hi rend="i">Wercken. Deel I</hi>. De eerste druk van het oorspronkelijke werk dateert van 1584.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan type="1">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page>165v</empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">coor001ladd02_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2011 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="clarin-edite">yes</note>
            </notesStmt>	
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Amsterdam, signatuur: Cat. Ned. Lett. UBA 195</idno>
                </bibl>
                <p>D.V. Coornhert, ‘Ladder Iacobs, of trappe der deughden’, uit: D.V. Coornhert, <hi rend="i">Wercken. Deel I</hi>, Jacob Aertsz. Colom, Amsterdam 1632</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Ladder Iacobs, of trappe der deughden</title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Ladder Iacobs, of trappe der deughden</title>
                <author>D.V. Coornhert</author>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2011-12-06</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">JV</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<div type="chapter">
<pb ed="fol. " n="165r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ladder Iacobs,</hi> Of Trappe der Deughden:</head>
<p>Betoonende, als in eenen claren Spieghel, den staat alder Menschen, ende dienende tot Kennisse sijns selves: daar toe hier werden aangewesen die rechte middelen, hoe en̄ waar door d’alderdiepste Zondaar Trappeling opstijght vande aartsche Onsaligheydt tot die Hemelsche Saligheyt, so gants onpartijdelijck als Schriftuerlijck in vier gespraken by Vrage ende Antwoorde, tot vorderinghe van alle Menschen voor ooghen ghestelt,</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Door D.V. Coornhert.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Genes.28.12.</hi></p>
<p>Ende hy sach in sijnen Droom een Ladder staande opter Aarden, welcks trappe den Hemel raackte: oock den Enghelen Godes door den selven opstijgende ende afdalende: ende den Heere opten Ladder lenende, etc.</p>
<p>&nbsp;</p>
    <figure>
        <p><xptr to="coor001ladd02_01ill001.gif"/></p>
    </figure>
<p>&nbsp;</p>
<cf><p><hi rend="i">Tot Amsterdam,</hi></p>
<p>By Iacob Aertsz Colom. Anno xvj<hi rend="sup">C</hi>.xxxij</p></cf>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="166r"/>
<head rend="h3">Aanden Godtsoeckenden Leser.</head>
<p>Soodanighe saken (lieve Leser) achte ick voor allen Zondaeren boven allen anderen benaarstighens waardigh te wesen, sonder welcke niemandt uyt sijne Onsaligheyt verlost ende tot Saligheyt ghebracht en mach werden. Nu en mach niemandt verlost werden uyt sijne Onsaligheydt, sonder sulckx aanden ghenen, die alleen daer uyt wil ende mach verlossen wel sijne quaatheyt (oorsake van sijne Onsaligheyt) als Godes goetheydt (die daar wil ende mach verlossen) te rechte te kennen: welcke eygen quaatheydt oock niemandt inder Waarheydt en mach kennen, sonder daar uyt oock ghesamentlijck te kennen die over groote goetheydt van den Almoghenden Schepper in zijn soo langhmoedigh als goedigh verdraghen vande groote Boosheydt sijnder verdorven Schepselen. Dat is dan de Wortel van alle ware Menschelijcke Wijsheydt: bestaende in ware kennisse van eyghen snootheyt ende van Godes goetheydt. Die kennisse van eyghen quaatheydt doet die haten ende verlaeten: maar de kennisse van Godes goetheyt doet die lieven ende verkrijgen. Soo weet dan die Mensche warachtelijck (niet waanlijck) verandert uyt een quaat, ellendigh ende Duyvelsch, in een goet, Saligh ende Godtlijck Mensche. Hier af handelt dit Boecxken alleenlijckende niet van scherpsinnighe twisterijen nochte Haetelijcken scheldinghen van yemants leeringhen. Gelijcken men nu gheen dinck op Aarden sorghelijcker en vint noch verderflijcker voor den Zondaar, dan onkunde zijns selvens, daar door hy sich verwaenenende, hem selfs beter acht ende Wijser dan hy is: Soo dat oock dickmaal de ghene die noch gheen goet Heyden en is, sick daar door vermeent te wesen een goet Christen: ende mitsdien onveranderlijck in sulcken sijnen verdoemelijcken State, als met Boeyens van een Valsche Waanvrede, vermits die banden sijnre Onwetenheydt blijft ghevetert: soo en vintmen wederomme niet seeckerders noch heylsamers voor allen Menschen, dan waere kennisse van haer selfs ende van haeren Staat, Onverstant, quaden wille ende onvermoghen: Daar door hy sick selve quaat bevindende, als quaat Veroordeelt, diep vernedert, ende niet en mach rusten in zoodanighen ellendighen Staadt, maar ernstlijck wert aangheport om te speuren nae de ware middelen, omme daar uyt tot Goetheyt ende Saligheydt te gheraken. Dese Middelen, als Trappen uyter Hellen ten Hemelwaarts, werden hier in sulcker wijsen aanghewesen, dat ick soo-danighe by gheen Schrijvers noch en hebbe ghelesen, ende dit tot voorderinghe van uwer Zielen heyl, Godtvruchtighe Leser. Proevet alles, laat varen het quade (dat mijns onwetens hier inne mach schuylen) neemdt aan het goede, dat ick weet niet weynich hier inne te wesen: ende ghebruyckt sulcx te recht, dese Trappe tot opstijginghe (niet in Hoovaardighe Wetenschap, maar) in hanteringhe van Godtlijcke Deughden, in’t verlaten vande Aardtsche, ende in’t ghenaecken vande Hemelsche goeden. Dat zal dienen tot goetwerdinghe uwer Zielen, daaar toe dit is geschreven, dat oock u allen (als sich selven) hertelijck werdt toeghewenscht.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<hi rend="i">V. alder dienstschuldighe.</hi></p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<hi rend="i">D.V. Coornherts.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="166v"/>
<head rend="h3">Inleydinghe.</head>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Vraghe.</p>
<p>Was’t niet gheseyt dat wy huyden souden handelen vander Menschen Onsaligheydt ende Saligheydt?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Het was.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Vraghe.</p>
<p>Oock mede vande Oorsaken, Ommestanden ende Middelen, waar door de mensche komt in, ende wederomme uyt d’Onsaligheydt ter Saligheydt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Alsoo.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Vraghe.</p>
<p>Daar toe haddet ghy ghestelt vier hooftsaeken, te weten eerst d’Onsaligheyt, voorts die Verlichtinge, daar na die Zuyveringhe ende ten laatsten die Vereeniginghe, elck met haren oorsaken, Vruchten ende Ommestanden. Ist niet alsoo? Ende duncket u goet by die schickinge te blijven?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Ia.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Vraghe.</p>
<p>Was’t oock niet gheseydt dat ick Vraeghen, maar ghy antwoorden soudet.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Recht, maar daar by hadde ick bedonghen, dat ghy vragende dinghen die mijn verstant te boven gaan, liever soudt vernoeghen met gheene, dan met heele twijfelijcke &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Vraghe.</p>
<p>Tis sulckx, want so ongaarne als ghy onsekere antwoorde soudet geven: soo ongaarne soude ick die aannemen, veel nooder noch betrouwen moghen. Wat dunckt u nu? Soudet quaat sijn dat wy willende handelen van Goddelijcke saken, Gode selve daar inne kennen voor een milde gever alder goeder gaven, voorneemlijck van Wijsheyt, die wy nu meest in desen behoeven: ende dat wy sijne overvloeyende gaafrijckheyt, gheloovich met seker betrouwen van verkrijghen, inden Name sijns Soons volgens des selfs beloften daaromme begheerlijck bidden?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Soude dat quaat sijn? Wat mocht men beters in desen doen? Wat is ons, kennende onse Armoede des verstants, doch meerder van noode? Soo bidden wy dan, O Milde Vader, om kennisse van onse quaatheydt ende van uwe goetheyt, der Menschen hoochste wijsheyt, op dat dese niet dan noodighe ende nutte saeken en vrage, ende ick die niet dan warachtelijck ende bescheydelijck en beantwoorde? tot vernederinghe van ons beyden, ende tot verhevinghe uwes Naams door Iesum Christum onsen Heere mits verlichtinghe van uwen Heyligen Gheest der waarheyt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Vraghe.</p>
<p>Amen, Amen.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>So begint nu vragens in des Heeren Name.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Het Sommier inhouden deser vier gespraken vindt men achter, verstreckende een volkomen Tafele.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="coor001ladd01"/></interpGrp>
<pb ed="fol." n="167r"/>
<head rend="h2"><hi rend="i">Ladder Iacobs,</hi> Of Trappe der Deughden.</head>
<div type="section">
<head rend="h3">Eerste Gesprake. <lb/><hi rend="i">Vander Menschen Onsaligheydt met haren Oorsaken?</hi></head>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1. Vraghe.</p>
<p>Wat is der Menschen Onsaligheyt?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Quaatheydt, want die als <note place="margin">Quaatheyt</note>selve wesende vreemt ende verscheyden van Gode, die alleen goet, ja die goedtheydt selve is, scheydt oock allen Menschen, <note place="margin">Mat.19.17.</note>daar inne sy d’overhant heeft van Gode. Nu is <note place="margin">Quaatheyt scheyt den Mensche van Gode.</note>Godt soo wel die Zalicheyt selve, als die goetheyt, soo moet hy noodtlijck afghescheyden zijn vande Zaligheyt, die van Gode, vande goedtheyt, is afgescheyden. So lange dan die quaatheyt d’overhant heeft inden Mensche, is ende <note place="margin">Alle quade is onsaligh.</note>blijft hy afghescheyden vande Goedtheyt ende Saligheyt Godes ende mitsdien onsaligh.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2. Vraghe.</p>
<p>Wat is doch dese quaatheyt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Quaatheyt is niet als een dervende wesen <note place="margin">Quaatheyt is niet.</note>ende een schuldige ontbermge vant goede wesē Godes, dat de Mensche uyt ghenaeden hadde moghen hebben.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3. Vraghe.</p>
<p>Waar door komt dat quaat, ofte ontberen des goets inden Mensche?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Door des Menschen Zonde, want die scheyt <note place="margin">Quaadtheyts oorsake is zonde.</note>j. (als een middelwant) den Mensche van Gode, <note place="margin">1</note>die selve de goedtheydt is, daarom noemde ickse een schuldighe ontberinghe van’t goede. j. Deut.31.17. Isai.59.2. Ierem.5.25. Genes.3.8.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;4. Vraghe.</p>
<p>Hoe kan de Mensche schuldich zijn gheworden aan zulcke zijne ontberinghe des goedts, door zijnen afval van Gode: als sulcx geschiet door die Goddelijcke Predestinatie? Of meyndy dat het swacke Schepsel staande mach blijven teghen die wille of schickinghe des Almoghenden Scheppers?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Godt en scheyt niemandt ten verderven.</note>Soo weynich als de Mensche Godes ordeninghe mach wederstaan, soo weynich ist waar dat die goede Godt zijn goede Schepsel tot quaat worden oft verderven heeft gheschapen. <note place="margin">Genes.1, 27.</note>Wy weten immers dat Godt den mensche heeft gheschapen tot zijn zelfs beelde ende ghelijckenisse. So moetmen nu seggen een van beyden, te weten, dat Godt oock selve gevallen ende gezondight heeft, oock in’t verderven is ghekomen: ende dat de Mensche tot sulcken beelde gheschapen zijnde, oock geschapen is ten valle, ter Zonden ende ten verderven: maar dit waar openbare lasteringe Godes. Of men moet zegghen dat Godt Scheppende den Mensche tot zijnen Beelde, die Heyligh ende Zaligh is, hy tot Veyligheydt ende Zaligheydt (dats verde van tot Zonde ende ten verderven) geschapen heeft gehat. Godt en wil ders Sondaars doot<note place="margin">Ezec.18.32.33.11.</note> niet, die nu al quaat is. soude hy dan des onnooselen Menschen Sondighe quaatheyt ende eeuwigh verderven willen: wie mach dat ghelooven?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;5. Vraghe.</p>
<p>Dunckt u dan dat de Mensche (hadde hy gewilt) hadde moghen staande blijven, goet ende mitsdien eeuwelijck Zaligh werden?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Vrijelijck jae, wandt anders en mochte hy<note place="margin">De mēsche hadde mogen staande blijven.</note> gheensins schuldigh zijn geweest aan zijnen valle: seker na dien wy weten dat de mensche heeft moghen worden t’ghene Godt hem niet toe en heeft geschapen, namelijck een beelt des Duyvels ende onsalich: wie mach loochenen, dat de Mensche mach werden t’gene Godt hem toe heeft gheschapen, te weten, een Beelde Godes ende mitsdien Salig? Mocht dan ooc de Mensche zijn gheschapen goetheyt of Onnooselheyt behouden, ende d’ongeschapen goetheyt, wesen ende deughden verworven hebben gehat, indien hy hadde ghewilt: hy mochte oock (so hy ghewilt hadde) het quade, het niet, ende die zonde ontbeert hebben gehat. Want niemandt<note place="margin">Sieck ende ghesondt en machmen niet teffens zijn ende blijven.</note> en mach teffens des lijfs gesontheyt hebbende ende behoudende Sieck zijn: gemerckt Sieckte een ontberinge is vande gesontheyt. Also mede en mach niemant het goede hebbende, ende dat behoudende quaadt zijn, ’t welck is goedtheyt te ontberen, want even soo onmoghelijck als het is, dat een zelve Lucht j. teffens zoude<note place="margin">Niemangt mach teffens zijn en̄ blijven goet ende quaat.</note> zijn ende blijven heel Licht ende heel duyster: even zoo onmoghelijck ist dat een Mensche soude zijn heel goet (so deerste Mensche was) ende heel quaat. 1.2.Cor.6.14.15.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;6. Vraghe.</p>
<p>De Sonde segdy (soo ic mercke( oorsake van<note place="margin">Wat zonde is.</note> der Menschen Quaatheyt ende Onsaligheydt, secht doch, wat is de Sonde?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Een vrij keurich willen of doen teghen Godes Wet: Het zy dan int laten vant gebodene, of in’t willen of doen van’t verbodene. Want daar staat geschreven.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;7. Vraghe.</p>
<p>Hola, die tijt is dier, die bewijsinghe onnoodigh, ick geloof dat de Sonde zulcx is, want de Schrift tuyget, laat my hooren welck ghy acht te zijn die voorneemste Vruchten of straffingen der Sonden?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Die zijn menichvuldich, neemter nu vier, <note place="margin">Vruchten vande zonde.</note> wel die uytnemenste wesende, ende meest al d’ander behelsende, waar van de drie de Ziele ende de vierde den Lichaame aangaan. D’eerste van drie is ontberinghe van’t goede, dat is<note place="margin">Doot der zielen is t’verlies vā onnooselheyt.</note> een afscheydinghe van Gode (daar af wy nu hebben gesproken) ende mitsdien een doot der zielen, te weten, een verlies vande oprechte on-<pb ed="fol." n="167v"/>nooselheyt, dese was inden Mensche gheschapen, <note place="margin">Doot der Zielen sterf d’eerste mensch ten selven dage als hy zondighde.</note>ende desen doot sterf hy, ten selven daghe <note place="margin">1</note>j. als hy at vande verbodē vruchte, daar door <note place="margin">God of leven der Zielen.</note>hy schuldigh wert, ende d’Onschult of Onnooselheyt verloor, <note place="margin">Het scheyden van Gode is der Zielen sterven.</note>want waar schulde levendigh wert, daar sterft onschulde, want ghelijck die ziele des lichaams leven is: alsoo is Godt der zielen leven. Het lichaam is doot, als het <note place="margin">2</note>ghescheyden is van Ziele: Maar die Ziele is <note place="margin">3</note>doot als sy ghescheyden is van hare Ziele (om <note place="margin">4</note>so te spreken) van Gode: die haar leven ij. is. <note place="margin">1</note>Dit gheschiet (soo geseyt is) door de zonde. iij. <note place="margin">2</note>Wāt als die volbracht is baart hy de iiij. doot, <note place="margin">3</note>j. Gen.2.17. Ezech.33.12. <note place="margin">4</note>ij. Deut.30.26. iij. Isai.50.2. iiiij. Iacob.1.15.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;8. Vraghe.</p>
<p>Dat versta ick, die tughenissen kenne ick, dus vernoege ick, en voorts te hooren de tweede straf der zonden?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Onghenoeghen.</note>Die is een hongerigh Onvernoeghen der <note place="margin">1</note>Zielen, want het Woort Godes, Christus, j. is self het broot des levens ende eenighe voetsel <note place="margin">2</note>der zielē, die leeft ij. daar by, als het lijf by <note place="margin">3</note>den Broode. Dat woort is alleen by Gode, iij. <note place="margin">Godts woort is der ziele voedtsele.</note>ja die ist selve. Al die sich van Gode ende sijnen woorde afscheydt, moet dan een hongherigh, <note place="margin">Quellijcke hongher der Zielen.</note>quellijck en̄ treurigh ongenoegen gevoelen. <note place="margin">4</note>Siet, zo ontbeert dese verloren iiij. Sone <note place="margin">Aertsche lusten mogen die Hemelsche Ziel niet versaden.</note>(nu verde verscheyden zijnde van sijnen Hemelschen <note place="margin">T’verganckelijcke mach het onverganckelijck niet vernoeghen.</note>Vader) dit voorschreven broot, voetsel, <note place="margin">Zotheyt der Epicurienen.</note>ende leven sijnre Zielen: hy moet noch der Swijnen draf ontberen, die (of hyse al genoegh mochte hebben) sijn Ziele gheensins en soude mogen verzaden: onmoghelijk waar’t (segge ick noch) dat de draf der aartsche Lusten, als wesende verganckelijck, die redelijcke Ziele die onverganckelijck is, soude moghen verzaden. Des nyet te min pogen alle Epicurienen d’onsichtbare Ziele metten sichtbare spijse der lijflijcke wellusten te verzaden, ende dit nyet min vergheeflijck dan dwaaslijck: want haar al te wel voeden van’t lichame, doet d’arme Ziele verhongeren: ende het vervullen haars lijfs met weeldige spijse ydelt de magere Ziele van’t Godlijcke voedtsel. Also moet daar nootsakelijck zijn een quellijcke honger der Zielen: die haar stadelijck pijnight met een hongerigh Ongenoegen. Dese honger gaat in verdrietelijckheyt <note place="margin">Honger der Zielen ellendigher dan des lichaās.</note>het verdriet des lijflijcken honghers soo vele te boven, als die Ziele het lichaam in edelheyt ende waarde te boven gaat: de beste dinghen misbruyckt zijnde, worden d’arghste, ende die plagen in de edelste dingen vallen onghelijck pijnlijcker dan die in den snoodtsten dinghen.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;9. Vraghe.</p>
<p>In de tweede straf vernoeght my, ende na t’verclaren vande derde verlangt my?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">1</note>Die is het verdoemelijck Wroegen j. in de Conscientie. Dese en blijft gheensins uyt die Ziele, daar de zonde inne komt, want sy is mede (als al d’andere) der zonden onafscheydelijck staat. Ioffer, ghemerckt die Ziele het <note place="margin">Verdoemelijck wroegen dochter vande Zonde.</note>ghewisse oordeel des gewissen, met schricken moet lijden, soo langhe sy blijft afghescheyden van Gode, dat is Goddeloos. Soo langhe moet sy oock dan deses worms knaghen met treuren lijden: ende so lange moet sy die ellendighe onvrede lijden. Want sy ontbeert Godt, <note place="margin">God alleen is der zielen heyligheyt, vrede ende vreughde.</note>die alleen der Zielen veyligheyt, vrede ende vreughde: sy is dan nyet in maar buyten ende <note place="margin">2</note>vreemt vandē Rijcke Godes ij. t’welc is rechtvaardigheydt, vrede ende blijdtschappe inden heyligen Geest? Siet, daar hebdy verclaringe mijns ghevoelens vande drie straffingen der zonden, die de zondige Ziele quellen: nu kome ick tot de vierde, die t’lichaam pijnight ende quelt, j. Genes.4.7. Rom.2.16. Isai.48.22, 66.24. 2.Reg.24.10. ij. Rom.14.17.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;10. Vraghe.</p>
<p>Welcken is die?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Smertigh of pijnlijc Gevoel des lichaams.<note place="margin">Smerte straf der zonden.</note>Dese wert veroorsaackt door’t zondigen inden lichame, het zy dan van Venus, van Bacchus ofte van Bula. In desen is de zonde gemeynlijck het misbruyck, oock van sijn sefs (swijge<note place="margin">Misbruyck is zonde.</note> van eens anders vrouwe, dranc of spijse. Hier houdt die blinde Luste geen mate. Het matigh<note place="margin">Lust houdt geen mate.</note> ghebruycke sterckt ende verlustight, maar onmate swackt, verlast ende pijnight den lichame.<note place="margin">Onmate quelt Oncuysheyts vruchten.</note> Dat becomt Kranckheydt, Gichte, Pocken, ja Lazarije, ooc den Doot selve: ende dat brengt tot willighe dolheyt, wonden, wee, armoede, sieckten, onrijp sterven, met noch meer<note place="margin">Prov.23.26.</note> andere dergelijcke felle beudels des lichaams, <note place="margin">Donckenheyts vruchten.</note>die een Corte ende vluchtighe ketelinghe van lijflijcke welluste vergelden met duysentreleye<note place="margin">Prov.23.25.</note> lanckdurighe ende aanclevelijcke pijnlijckheyden.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;11. Vraghe.</p>
<p>Merckt men in sulcke verschulde ende sekere<note place="margin">Godts rechtvaerdigheydt laat gheen zonde ongestraft.</note> straffe dan nyet opentlijck die Rechtvaardigheyt Godes</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Ontwijffelijck ja, maar men merckt daar by niet min openbaarlijck die genadige bermhertigheyt<note place="margin">Barmhertigheyt Godes blijckt in sijn rechtvaardigheyt.</note> Godes.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;12. Vraghe.</p>
<p>Dats een wonder spreucke: mach men dan oock in’t rechtvaardigh straffen Godes, sijne nermhertigheyt mercken?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Waar inne doch meerder? Menschen straffen hare kinderen uyt Liefde ende Bermhertigheyt, verstaande dat d’onghestraftheyt tot haar verderven, maar die straf tot haar behoudenisse is streckende: beter (seyt men) een ghestraft aarsgat dan geen, dat is: Laat men het moetwillighe kint onghestraft.het sal van den beudel ghedoot ende met sijn aarsgat verloren gaan: maar straftmens, beyde sal’t behouden blijven. Nu is Godt beter ende wijser dan alle menschen: sijn goetheyt heeft ons dan oock liever, dan wy onse kinderen: ende sijn wijsheydt weet beter dan wy selve wat ons goet is. God straft dan uyt Liefde, ende weer ook nutter voor ons te wesen datter gestrafte<note place="margin">God straft uyt Liefde.</note> saligen zijn, dan datter geen saligen souden wesen. Alle sulcx betuyght die Heylige Schrift claarlijck seggende, dat God den genen die hy straft j. lief heeft. Die mē ooc liefheeft, diens<note place="margin">1</note> ontfermt men sich. V verwondert mijn seggen dat men inde straffingen Godes sijn bermhertigheydt merckt: Dat tuyght die Heylighe Schrift naacktelijck, ende meyne niet dat ghy daar nu meer in verwondert. Nu segghe ick noch meer: te weten, dat Godt uyt loutere Rechtvaardigheyt bermhertigh is, die wist de Psalmiste wel als hy God den Ongeloovigen<note place="margin">God is uyt rechtvaardigheyt bermhertigh.</note> ij. barmhertigh was. Waarom dat? om dat<note place="margin">2</note> hy gedachtigh was dat sy vleesch in zijn, dat<note place="margin">3</note> wy stof zijn. Dat is, t’is billigh (schijnt Godt te seggen) dat ick bermhertelijck handele met<note place="margin">God is uyt bermhertigheydt rechtvaardigh.</note> sulcke swacke vaatgens. Siet so is Godt uyt Rechtvaardigheydt nermhertigh. Desgelijcx is hy mede uyt Bermhertigheydt rechtvaardigh, als hy onse onwegē ofte ongerechtighey-<pb ed="fol." n="168r"/>den straft ende beheynt, niet anders dan met <note place="margin">4</note>die smertelijcke doornen iiij. vande pijnlijcke<note place="margin">Waar toe Godes straffinge streckt.</note> straf der zonden. Tot wat eynde? Op dat wy ons selve niet in zonden vergheten, door die pijnlijckheyt bedaren, ende alsoo door een tijtlijcke straf d’eeuwighe ontvlieden souden moghen: so bracht deser ghelijcke bevonden Corte ellende den verloren Sone weder in de eeuwighe vreugde zijns Vaders: die derhalven verblijt zijnde, sprack: Mijn Sone die doot was is levendigh gheworden. Soo meughdy hier uyt nu noch wat anders mercken, namentlijck, dat die Rechtvaardigheydt Godes niet een <note place="margin">Gods rechtvaardigheyt is soo goedt als zijn bermhertigheyt.</note>hayrken minder Heyligh is ende goet, dan zijn Bermhertigheyt: dit wert hy weynigh luyden verstaan. Want meest elck op Godes Bermhertigheydt schijnt te hopen, ende daer beneven voor Godes Rechtvaardigheyt, als voor een Duyvel te vreesen. 1. Heb.11.6. Prov.3.12. Apoc.3.19. ij. Psal.67.38.39, 102.13: 14. iij. Ose.2.6. iiij. Luc.15.24.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;13. Vraghe.</p>
<p><note place="margin">Hoe de zondaar gheraackt tot kennis van sijn ellendigheyt.</note>Hoe geraackt de Zondaar aan kennisse van sijne Ellendigheydt?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Men soude wanen sulcks niet minder spotlijck ghevraaght te zijn, dan of yemant eenen gichtighen of hongerighen mensche vraaghde, waar by hy mocht weten dat hy gichtigh of hongherigh ware, want sy souden gereedelijck weten te antwoorden ende vragen: wat meyndy dat wy het gevoelen hebben verloren? Doch aanghesien men vindt Menschen die door een verharde Ghewoonte van zondighen sulcx het<note place="margin">Verharde Zondaars.</note> ghevoelen verliesen, dat die Conscientie op’t pantijser vande quade Gewoonte haer tanden uytghebeten heeft, ende dat sy als in eene verghetele sieckte van Ongheloovigheyt schijnen ghecomen te wesen: soo dat sy daar by nauwelijcx anders en schijnen te wanen dat het so behoort, soo wil ick morgen, gevet de Heere, t’selve beantwoorden, soo’t nu oock al avondt is ende scheydens tijdt, ende het selve dan beter te passé sal komen, dan daar wy nu zijn: overmits wy nu scheyden van des Menschen Onsaligheydt met des selfs aancleven, omme te gaan tot het tweede Hooft-stuck, te weten tot die ghenadighe Verlichtinghe, sonder welcke niemandt en mach komen tot kennisse sijns selves. Daar af staat morghen te handelen, ende segghe nu niet meer dan goeden Nacht.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<p><hi rend="i">Ladder Iacobs,</hi> Of Trappe der Deughden.</p>
<div type="section">
<head rend="h3">Tweede Gesprake. <lb/><hi rend="i">Vander Zondaren verlichtinghe.</hi><hi rend="i"></hi></head>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1. Vraghe.</p>
<p>Goeden morgen, my verlangt nu te hooren van de selfs-Kennisse, ende eerst wat die is.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Sijnen wech j. te kennen, <note place="margin">Wat kennisse zijns selfs is.</note>Dat is der Kloecken Wijsheyt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2. Vraghe.</p>
<p><note place="margin">Wegh betekēt meest inde heylige Schrift der Menschen wandel.</note>Dats duysterlijck gheantwoort: wat is het kennen van sijnen weghe?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Soo antwoort die Goddelijcke Schrift: die soude u mijn duyster zijn, soo ghy in des Heeren vreese wat meer haer sproocken hanteerde: dan zoudy klaarlijck konnen mercken in’t licht der Ghenaeden, dat des Menschen wegh daar doorgaens beteeckent sijn handel, wandel, voornemen, doen, laten ende wijse van Leven, <note place="margin">3</note>soo wel in’t quade ij. als in’t goede iij. naden Lichame als na der Zielen, want in dese twee bestaet de Mensche. j. Prov.14.8. ij. Gen.6.12. Iudi.2.19. Ierem.26.3. iij. Ierem.7.3.18.11.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3. Vraghe.</p>
<p>Selden kent yemant den geheelen Mensche: maar wat deel wert meest gekent? Het lijf? of <note place="margin">Weynigh is menschen weten wat goet is voor hare Ziele.</note>die Ziele?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Minder wert gheweten wat die Ziele, dan wat het Lichaem goet is. Dese onkunde maect dat meest elck met schantlijcke Versuymenisse van haar edeke Ziele met des selvens goederen, <note place="margin">Ziel Edeler dan t' Lichaam.</note>namelijck, die deughden, met soo angstelijcken vlijte benaarsticht die verkrijginghe van t’ghene den snooden rompe aangaat, plat teghen die openbare bevelen onses Heeren, van het Rijcke j. Godes (in onser Zielen) voor al te<note place="margin">1</note> soecken met beloften van ’t toewerpsele, ende met uytdruckelijcke verbot van den Mammon sorghvuldelijck ij. te dienen, j. Mat.6.33.<note place="margin">2</note> ij. Mat.6.24.25.26.27.28.30.31.32.34.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;4. Vraghe.</p>
<p>Des Lichaams kennisse na te speuren mogen wy den Phisicienen bevelen, tis haer ampt, maar ons voornemen niet, daarom ick ‘tLichaams kennisse verlatende kome aande Ziele, ende vraghe: Wat is die Ziele?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Ick soude u Mette diffinitie of beschrijvinghe der Zielen, voormaals ghestelt by Hooghgeleerde Mannen, moghen beantwoorden ende seggen, dat die Ziele is een Gheest, door wiens beweginghe ende kracht het ghestelde Lichaem beweecht wert of ghevoelt, of andere wercken des Levens doet, te weten dat Lichaam waar inne die Ziele woont, t’welck eygentlijck schijnt gesproken vande Ziele, ghenomen voort leven dat wy metten dieren ghemeen hebben: de redelijcke Ziele soude ick moghen segghen te wesen d’oorsaecke onses Levens, ghevoelens, verstaans ende beweghens, ofte oock dat die Ziele <pb ed="fol." n="168v"/>is een geschapen wesen, dat onsienlijck is, Gode eenighsins ghelijck zijnde, ende geen Beelde anders hebbende dan’t Beelde zijns Scheppers: Maer volghens ons verdingh, moet ghy <note place="margin">Wat die Ziele is en weet dese Schrijver niet.</note>vernoegen met gheen antwoorde, op uwe vragen die mijn verstant te boven gaan. Dit isser een af, want ick soo -luttel weet te segghen wat s’Menschen Ziele is: als ick weynigh soude connen uytspreken wat God selve is: der Zielen Schepper.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;5. Vraghe.</p>
<p>My vernoeght, maar vander Zielē gedaante of qualiteyt suldy my immers al wat weten te antwoorden, soude ick meynen: gelijck men met ware kennisse vande qualiteyten Godes <note place="margin">1</note>al veel mogen seggen, als van zijn goetheyt j. <note place="margin">2</note>sijn ghetrouheyt ij. sijn bermhertigheyt iij. <note place="margin">3</note>rechtvaardigheyt iiij. mogentheyt v. ende dergelijcken <note place="margin">4</note>meer, de welcke de sijne oock daghelijcx <note place="margin">5</note>ondervinden inder Waarheyt. Dus wilde ick wel weten, waar inne dese kennisse van der Zielen gedaante meest is ghelegen j. Psal.33.9. ij. Isai.49.23, 60.16. iij. Iohan.4.2. iiij. Ezech.25.24. v. Isai.49.26.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Waar inne de kennisse van der zielen gedaante meest bestaat.</note>De kennisse vander Zielen gedaante bestaat meest in’t weten, hoedanigh des menschen verstandelijcke ende begeerlijcke crachten zijn: So dat de Mensche sekerlijck weet wat hy voor’t alderbeste oordeelt, wat voort alderquaatste wat hy weet, wat hy waant, ende wat hy niet <note place="margin">Weten wat men weet, waant of niet en weet.</note>en weet. Want dese kennisse streckt opten verstandelijcke krachten der Zielen. Maar als de Mensche uyt Ondervindinghe zijnre hertstochten <note place="margin">Mat.6.21.</note>in der Waarheyt weet waar zijn herte is, dat is, waar sijn schat is, die hy boven alle dingen lief heeft, begeert, op hoopt ende stadelijck op dencket, oock wat hy boven allen dingen hatet, vliedet ende voor vreest: So kent hy die begheerlijcke ende toornighe krachten sijnre Zielen, dan mach hy uyt sulcke kennisse so lichtelijck als sekerlijck weten of sijn Ziele goet is dan quaat. Want bevint hy dat sijnre <note place="margin">Hoe elck mach wetē of zijn Ziele goedt dan quaadt is.</note>Zielen opperste Liefde, Hope, Deughde, Luste ende Ruste, streckt ende siet op Gode die goet is, ende ter Liefde van hem alle dat goet is lief heeft, in sulcker wijse dat dese liefhebbende Ziele eer haar selve, haar leven en̄ wesen, dan desen geliefden Godt ende goet verlaten soude, ende mitsdien het quade meer vreest dan de doot selve: Hoe soude dese Mensche mogen twijfelen, of sijn Ziele oock goet zy? Maar so hy daar tegen bevindet dat hy zich selfs, des vleeschs Wellustigheden, Rijckdommen, Staten, Eere, met derghelijcke meer ydelheden soo lief heeft: dat sijn Ziele sodanighe dinghen of eenighe der selver so seere begheert, aanhangt, op hoopt, na verlangt, inne rust ende verlustight, dat hy om sulcx te vercrijghen of te behouden, niet en soude schromen onrecht te doen: hy mach oock sekerder dan seker weten, dat sijn Ziele sonder God, sonder goet, quaat ende zondigh is.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;6. Vraghe.</p>
<p>Dese selfs kennisse is dan noodigh, so ick nu mercke, lieve seght doch, waerom wert die inde Heylighe Schrift niet bevolen?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Boven allen dinghen. Lieve, wat wert den <note place="margin">Selfs kennisse inde Heylighe Schrift bevolen.</note>Zondaren inde gantsche heylige Schrift door, meer geboden dan leetwesen boete of penitentie? <note place="margin">1</note>j. den behoeftighen dan bidden? ij mach <note place="margin">2</note>oock yemant recht leetwesen hebben over sijne zonden, sonder die, ende mitsdien sijnre Zielen quaatheyt (dats immers sich selve) te kennen? of mach yemant met rechter ernst bidden, sonder die behoefte of t’ghebreck sijnre Zielen te kennē? Dat is onmogelijc. iij. Dus is doorgaans<note place="margin">3</note> t’eene ende mitsdien oock t’ander wel sorghvuldelijck inde heylighe Schrift ghestelt: waardy blint (seyt de Heere) soo en haddet ghy gheen zonde (te weten daar inne, dat ghy my niet en kent) maar nu ghy segt wy sien, so blijft u zonde, alsoo mede handelt sy doorgaans van den waanwijsen. iiij. Twelck niet anders en<note place="margin">4</note> is gheseyt, dan sonder sijn blintheyt ende onwijsheydt te kennen, en mach niemandt inder<note place="margin">Selfs kennisse noodigh.</note> Waarheyt bidden, om t’Gesicht of Wijsheyt te bekomen. Wat meynt dit doch anders dan dat boven allen dingen noodigh is, sijn eyghen gebreck, ellende en̄ quaatheyt te kennen? Immers men leest uytdruckelijcken het ondersoecken v. onser wegen (dats wandel) weten vj.<note place="margin">5</note> ende gedencken vij. onser boosheden, oocl het<note place="margin">6</note> recht oordeelen viij. van ons selfs (dat sonder<note place="margin">7</note> ware kennis onses selfs niet en mach gheschieden)<note place="margin">8</note> geboden te wesen inde heylige Schrift tot seer vele plaatsen, j. Mat.3.2, 4.17. Luc.3.8, 5.32. Actor.2.38, 8.22, 17.30. Rom.2.4. Ac. ij. Mat.7.7. Luc. 11.9. Mat.6.9.24.20, 16.41. Ephes.6.18.1. Thes.5.17. Ac. iij. Ioan.9.41. iiij. Prov.26.12, 26.16.1. Cor.8.2. v. Tren.3.40. vi. Iere.3.13, 2.19, 3.2. vij. Ezech.20.43. viiij. Luc.13.57.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;7. Vraghe.</p>
<p>Wie werct dese selfs kennisse inden menschē?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Godt, doch niet sonder den Mensche, Godt<note place="margin">Wie die selfs kennisse werct inden mensche.</note> segge ick, door sijne algemeyne gaven, als van t’Licht der ghenaden, vande Redelijckheyt, der Zielen ooge, door sijne straffinge en̄ beproevinghe. Maar de mensche doet oock daar toe sijn werck, van sulcke gavē of pondekens Godes, als licht, gesicht, straffinghe ende beproevinge met aandachtigh opmercken recht te gebruycken ende daar mede den Heere te woeckeren. Want gelijck des menschen werck van sijn oogen te openen totten lichte en̄ opten donckeren acht te slaan, niet altoos en mach vorderen tot sien en̄ verstaan, ist dat hem geen licht en verschijnt: also is ooc die genade van’t licht, straf ende proeve vergheefs: Ist dat de mensche sijn ooge gesloten houdt, ende opten dinghen niet en wil mercken.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;8. Vraghe.</p>
<p>Soudy wel konnen bewijsen uyte heylighe Schrift dat de Mensche oock self wat moet doen, om te gheraken aan de kennisse sijns selves?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Blijckt dat niet meer dan ghenoech uyt het<note place="margin">Tot selfs kennisse is noodich oock des Zondaars werc.</note> ghene nu al is gheseyt? Of eyscht Godt te vergeefs van den Zondaren het werck van leedtwesen, van bidden, van’t ondersoecken onser weghen, van’t weten en̄ gedencken onser boodheden? Wat baat het licht der genaden als wy<note place="margin">Vraghe 6.</note> die duysternissen j. beminnen, t’licht haten en̄<note place="margin">1</note> dat vlieden! Wat baten seven Sonnen als wy met een ooge willen openen om te sien ij. ende<note place="margin">2</note> verstaan? soo is den Zondaer dan noodigh om te komen aan kennisse sijns selves ende dat ooc niet minder in vele andere stucken, maar sonderlinghen in’t waarnemen vande straffinghe des Heeren, soo men mach sien aan’t dickmaal vermanen des Heeren, dat Israel iij. sijne<note place="margin">3</note> straffinge veracht hadde. Welcke straffinge hy<note place="margin">Godt straft dē Zondaer op dat hy sich niet soude onschuldigh wanē.</note> ons toesendt, op dat wy ons niet onschuldigh iiij. en souden wanen. Soo oock die proeve of versoeckinghe gheschiet ten eynde wy moghen weten, of wy den Heere te recht lief hebben. <pb ed="fol." n="169r"/>v. Wat mach hy oock weten die niet en versoecktē <note place="margin">6</note> vj. Wat helpt oock totte kennisse alle t’versoecken, alsmen op’t gene men inne wert versocht, gheen acht en slaat: Dit acht nemen <note place="margin">Daar toe Godt ons versoecke.</note>op straffen ende versoecken Godes is immers des Zondaars werck: so noodigh wesende tot die kennisse onses selves, dat sonder sulcks alle straf ende versoecken Godes aan dē onachtsamen te vergheefs is. j. Iop.24.16.17. Iohan.3.19.20. ij. Isa.42.18.19.20. Ier.5.21. iij. Amos 4.7.6.10.11. iiij. Ierem.30.11. v. Deut.13.3. Gene.22.12. vj. Eccl.34.9.11.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;9. Vraghe.</p>
<p><note place="margin">Middelen tot selfs kennisse.</note>Dats wel: maar welcke zijn voorts die voorneemlijckste middelen, waar door de Zondaar komt tot ware Kennisse van sijn aart, gedaante, ende state, daarinne hy staat?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Die Wet Godes met des Menschen voorseyde vlijtigh Opmercken, want de Wet baart der sonden kennisse. Doch helpt de Wet daar <note place="margin">Rom.7.7.</note>toe niet, so de mensche sijn herte daar inne niet en spieghelt met aandacht.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;10. Vraghe.</p>
<p>Hoe, of op wat spijse spieghelt sich de Zondaar inde Wet?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Hoe sich de Mensche spieghelt in de Wet.</note>Die Wet is een voorbeelt of spiegel soo wel vande gerechtigheyt als vande ongerechtigheydt der Menschen, beyde toont sy sulcks, t’eerste in’t gebieden, de tweede in’t verbieden. Daar dan yemandt bevindt dat hy begheert yet dat sijn Naasten toecomt, ende hy sulck sijn begheeren spieghelt in, of houdt teghen de Wet, hy sal daar vinden dat sy sulcks verbiet: <note place="margin">Wat baart kennisse van sonde.</note>j. mach desen sulcks oock meer verholen blijven <note place="margin">1</note>zonde te wesen? moet hy daar door, als in een spieghel sijns herten, niet verstaan sijn zonde? Dats van’t verbieden des Wets. Over d’ander zijde ghebiedt de Wet dat wy Gode sullen lief hebben ij. uyt gantscher herten, &amp;c. <note place="margin">2</note>ende de Mensch sijn herte spieghelende teghen desen ghebode, dat hy Gode niet lief en heeft uyt gantscher herten, maar beneven, ja teghen Godes ghebodt, Wijf, Kint, Gheldt, Eere of Leven, sulcks lief heeft, dat hy droevigh is als Godt hem dat beneemt, hy sal immers moeten met wroeghen belijden dat sulck sijn minder liefde tot Gode dan hy vā ons eyscht zonde is, ende hy selve daarinne zondight ende een Zondaar. Die gantsche Schriftuere is <note place="margin">Hoemen die heylighe Schrift vruchtbaerlijck leest.</note>vol ontallijcke vertellinghen van zonden ende deughden, van berispinghen ende prijsinghen, van beloften ende dreyghementen. Daar leest de Mensche by yemanden erghens inne gezondight of recht gedaan te zijn. Hout hy dan kille, spieghelt of ondersoeckt hy sijn herte, ende ondersoeckt hy, of hy sulcke zonden ofte deughden, sulcke berispte of ghepresen, ende sulcke ghedreychde of loonwaardighe stucken in zich selve vint: sal’t hem swaar vallen sijnen zondighen, ellendighen, of deughtlijcken salighen staat te leeren kennen, verstaan, ende weten? Immers ist oock moghelijck dat hem die, alsoo doende, verholen blijve? Maar wat <note place="margin">aandachtigh opmercken sijns doens noodigh.</note>sal wederomme al des Menschen lesen, ende sien inde Wet, moghen voorderen tot kennisse sijns selves, indien hy met gheen aandachtigh opmercken tegen die Spieghel en houdt die aardt (lust ende begeerten sijns herten, met al sijn doen ende laten, ende sulcks daar in niet en wil ondersoecken noch aanmercken? voorwaar <note place="margin">T’herte ondersoecken.</note>niet altoos. Ist oock dat hy daar ernstelijc op let in’t licht der genaden, ondersoect hy waar sijn herte meeste is, waar op hy meest denckt, wat hy meest begeert, op hoopt, op betrouwet, op rust ende op bouwet: sal hy niet lichtelijck moghen, ja noodtlijck moeten verstaan waar sijn schat iij. is. Vint hy sijn herte<note place="margin">3</note> meest inde Aarden, op aartsche ende tijdtlijcke dingen: hy sal immers moghen, ja moeten weten dat hy noch is aartsch ende tijdtlijck. Vindt hy oock sijn herte meest te zijn in den Hemele by Gode: hoe mach hem verholen blijven, dat hy voor Godes ghenade is Hemelsch ende Godlijck als hebbende sijn wandelinghe iiij. nu al inden Hemele inde tegenwoordigheyt<note place="margin">4</note> Godes? want dan is Godt selve sijn hope, v. sijn loon, vj. ende sijn toeverlaat<note place="margin">5</note> vij. j. Exo.20.15.16.17. ij Mat.22.<note place="margin">6</note> 37. iij. Mat.6.21. iiij. Phil.3.20. v. Psal.<note place="margin">7</note> 13.6. vj. Gene.15.1. vij Psal.2.12.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;11. Vraghe.</p>
<p>Welcke is de vrucht van dit waarnemen<note place="margin">Vruchten topmercken wat.</note> sijns selves, ofte opmerckinghe sijns doens ende latens?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Kennisse j. van alle ons doen. Want hier<note place="margin">1</note> door komt de Zondaar (soo nu al is gheseyt) te kennen zijn ij. zondē, sijn onverstant, iij. en̄<note place="margin">2</note> sijn ellendigheydt iiij. Daar door begint dan<note place="margin">3</note> de Zondaar sich selve te mishaghen, v. ende<note place="margin">4</note> mitsdien Gode eenighsins te behaghen. Want<note place="margin">5</note> dit brengt desen Zondaar tot ware Ootmoedigheydt, <note place="margin">Oodtmoedicheydt alder deugden wortele.</note>wesende een ware wortel, een vaste gront vest, ende een sorghvuldighe behoedtstere aller deughden: sonder welcke de selve oock niet anders en zijn dan bedriegelijcke Schaduwen, ende strafwaardige hypocrysie. j. Iosu.1.7. ij. Ierem.14.20. iij. Levit.5.27. iiij. 3.Reg.8.38. Pro.14.10. v. Ezech.20.43.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;12. Vraghe.</p>
<p>Aan dese Waarneminge onses selves mercke ick nu wonder veel zijn gheleghen, hoore u oock te recht wel daar af segghen: ende dunckt my derhalven vreemdt dat de Heylige Schrift van sulcken hooghnoodighen sake soo weynigh handelt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Vreemt ist, dat yemandt de Heylige Schrift<note place="margin">Waerneminghe zijns doens bevolen.</note> veele lesende, sulcks so weynigh daarinne siet, sy is hier vol af, waar van ick hier na een weynigh (doch ghenoegh) wil verhalen. Inde Heylighe Schrift vindtmen ernstelijck bevolen te zijn, dat wy sorgvuldelijck sullen acht nemen op ons self en̄ onse ziele, j op onse herte, ij op<note place="margin">1</note> onse ghedachten, iij. oock mede op ons wandel<note place="margin">2</note> iiij. of leven, op t’gheen wy hebben bedreven<note place="margin">3</note>, op onsen val, vj. op te bitterheyden<note place="margin">4</note> vij. ons daar door opghecomen zijnde, ende<note place="margin">5</note> (daar’t al aan is gheleghen) op onse teghenwoordighen<note place="margin">6</note> staat, te weten of wy oock zijn in<note place="margin">7</note> den Geloove, viij. Wat dunckt u nu? heeft die sorghvuldighe ende getrouwe Godt oock versuymt ons tot desen so noodighen sake te vermanen? Och of wy soo sorgvuldigh waren, om desen heylsamen raadt niet omsichtigher Waarheydt dadelijck te hanteren. j. Deu.4.9.15. ij. Isai.4.86. Prov.4.23. iij. Pro.5.2. iiij. 4.25.26. Tren.3.40. Ag.1.7. v. Ier.3.2. vj. Ier.31.22. vij. 2.Cor.13.5.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;13. Vraghe.</p>
<p>Lieve ondeckt nu doch die middelen waar door men mach becomen dese wackere Waarneminghe sijns selves, daar s oseer veele (ja by na alles) aan schijnt te zijn gheleghen.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Die vercrijghtmen meest door twee saken<note place="margin">Middelen tot waerneminghe zijns doens of zijn selfs.</note> namentlijck door die Vreese des Heeren, ende <pb ed="fol." n="169v"/>door’t verstaen van des perijckels grootheydt, daarinne alle Sondaar leydt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;14. Vraghe.</p>
<p>Wat is de Vreese des Heerē? Waar toe street hy? wat werckt hy? ende wat zijn zijne vruchten?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Wat de Vreese des Heeren is.</note>Huy? Wat vraaghdy daar al dingen teffens? soch nutte ja noodtlijcke dinghen om weten. <note place="margin">Waar toe de Vreese des Heeren streckt.</note>Neemt daaromme oock op elcke vrage zijn eygen <note place="margin">1</note>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde. De vreese des Heere is j. t’beginne <note place="margin">2</note>der Wijsgeyt, ja t’is die Wijsheyt ij. selve, <note place="margin">3</note>ende een fonteyne iij. des levens, hy dient <note place="margin">4</note>tot afwijckinghe iiij. des doots, tot aanvoeringe <note place="margin">5</note>v. ten leven, ter wijsheyt, vj. ter gehoorsaamheyt <note place="margin">6</note>vij. Godes, en̄ mitsdien ter eewiger <note place="margin">7</note>saligheyt viij Aangaande sijn werck, dat is het <note place="margin">8</note>quade haten, ix de zonde uytdrijven, x. van’t <note place="margin">9</note>quade afwijcken, xj. het levē verlangen, xij. en̄ <note place="margin">10</note>t’herte verblijden, xij. sijn vruchtē zijn d’alderwenschelijckste, <note place="margin">11</note>te weten gesontheyt, xiiij. volheyt, <note place="margin">12</note>xv. Vrede, xvj. ende Saligheyt xvij. <note place="margin">13</note>Daar hebdy antwoorde by alle uwe vraghen<note place="margin">14</note>en̄ dienen meest al om door de vaste hope van <note place="margin">15</note>soo salighe ende groote saken te verwerven, <note place="margin">16</note>omme den menschen aan te voeren tot sorghvuldighe <note place="margin">17</note>waarneminghe sijns selvens, maar <note place="margin">Wat des Heeren vreese werct.</note>sonderlinge noch een stuck daar af ghy my niet <note place="margin">Vruchten vande vreese des Heeren.</note>en hebt ghevraaght. j. Psal:110.10. Pro.1.7. ij. Iob 18.18 iij. Pro 14.27. iiij Pro.14.27. v. Pro.19.23. vj Pro 9.10. vij. Deut.5.29. viij. Deut.5.19. ix. Aro.8.13. x. Eccle.1.27. xj. Pro.14.16, 16.6. xij 10.27 xiij. Eccl, 1, 12 xiiij Prov.3.7. Mala.4.2. xv. Prov.19.23. xvj. 13.13. xvij. Psal.111.1, 127.1.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;15. Vraghe.</p>
<p>Lieve segt doch wat stuck is datte?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Vreese des Heeren en versuymt niet.</note>Tgene hy niet en doet, <hi rend="i">die de vrede des Heeren <note place="margin">Ecle.7.19.</note>heeft:</hi> Dat is, <hi rend="i">hy en versuymt niet,</hi> die den Heere vreest, merct nu hier op: wie niet en versuymt, die neemt acht op allen dinghen: wie acht neemt op allē dingen, die neemt oock acht op sijns selfs ziele, hem boven allen dinghen aangaande, mitsgaders opter zielen dencken, begeeren, willen en̄ doen: daar uyt volght nu, <note place="margin">Vreese des Heeren teelt waerneminghe sijns selves</note> dat so wie inder Waarheyt heeft de Vreese des Heeren, dat die sijn ziele met alle hare doen ende laten vlijtelijckē acht neemt, ende daarinne niet en versuymt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;16. Vraghe.</p>
<p>Wel hebdy my vernoeght van d’eerste sake daar door men vercrijght die Waarneminghe <note place="margin">Kennisse van des perijckels grootheyt doet sich selfs waernemen.</note> sijns selfs, te wetē, die Vreese des Heerē: d’ander was het Verstaan vā des perijckels grootheyt, daar inne die Sondaar leyt: verclaart nu oock hier af uwe meyninge, ende wat daarinne staat te aanmercken.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">1</note>Ses hooftsaken, namentlijck, Keure j. van <note place="margin">2</note>leven of doot, die listigheyt ij. des vyants na <note place="margin">3</note>ons verdervē staande, versochte iij. straffe onser <note place="margin">4</note>bedrevē zondē, des tijts cortheyt, iiij. d’onsekerheyt <note place="margin">5</note>v. vande ure des doodts, ende den <note place="margin">6</note>verschrickelijcken dagh vj. des oordeels.</p>
<p><note place="margin">I</note>Belanghende t’eerste is kenlijck, dat Godt <note place="margin">1</note>allen Menschen voor oogen stelt, leven j. ende <note place="margin">Keure van leven of doodt.</note>doot, met aanbiedinghe vande keure, ja met aanradinge ten seven bereydt, om dat den begheerders te schencken. Men neme nu dat yemant om een doodtslach gevangen leydt, ende alle dage den gewissen doot verwacht vanden Rechter, die ic hier neme voor de Wet Godes: men neme oock dat des Conincx Sone (Genade) door een ontwijflijcken bode (het Evangelie) doet vercondigē, dat hy hem t’leven sal doen schencken van zijnen Heer-vader, by soo verde hy des Conincx Sone (Ghenade) als hy hem hoort aancloppen, terstondt die binnen-deure der ghevangekissen (sijns herten) opent, daar toe hem is ghegheven die sleutele (hertelijck Leedtwesen.) Hier is nu dese ghevanghen vrye willekeure ghegheven omme te verkiesen t’leven of de doodt, ghemerckt hy seker weet dat hy moet sterven, soo hy de binnen-deure voorschreven niet en opent terstont nae t’aancloppen. Wat dunckt u nu? sal dese ghevanghen, die boven alle dinghen den doot vreest ende t’leven begheert, niet vlijtelijck acht nemen, opmercken ende luysteren nae t’aancloppen aanden binnen-deure voorschreven, om die snellijck te openen des voorschreven Conincks Sone? Soude sulck ghevanghen, huyden der ghenaden-stemme, die hem alsoo t’leven aanbiedet, hoorende, zijn herte oock so verharden, dat hy die ghenade niet flucx in laten, maar zijn leven roeckelooselijck versuymen soude? Ick achte wel neen. Nu leyt alle Sondaar gevanghen<note place="margin">Alle Sondaer sit in des doodts schaduwe ghevangen.</note> iij. onder die Wet, inde schaduwe<note place="margin">3</note> iiij. des doots. Cristus vercondight ons door<note place="margin">4</note> zijn Evangelie, dat Godt des Sondaars doodt v. niet en wil. Het Evangelium stelt<note place="margin">5</note> ons voor ooghen in Christo het leven, vj. soo<note place="margin">6</note> wy hem inden gheloove aannemen, ende den<note place="margin">Godt wil niet des Sondaars doot maer dat hy sich bekeert ende leve.</note> doodt vij. ist dat wy dit aangheboden ghenaede<note place="margin">7</note> weygheren. Wat Mensche die dit alles met wackeren ernst aanmerckt, en soude niet ghedronghen worden, omme vlijtelijck ende soghvuldelijck acht te nemen op d’aangheboden ghenade in Christo, ende sijnre zielen eeuwighe saligheyt? Det.30, 19. ij. Psal.94.2. Hebr.3, 7, 15. iij. Isai.49, 9, 42, 7, 52, 2, 3.61, 1. Luc.4, 18. Ephe.4, 8. iiij. Isai.9.2. Rom.8.2. v. Ezech.18, 32, 33, 11. 1.Pet.3.9. vj. Ioan.6.47, 1, 12. vij. 1.Iohan.3.14.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;17. Vraghe.</p>
<p>Dit eerste stuck is oprecht, nu aan’t tweede<note place="margin">II.</note>, des vyants Listigheyt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>So yemandt hadde een doodt-vyandt, argh<note place="margin">Het verstaan van des vyants listigheydt om de ziele te verbernē maackt opmercken</note> ende valsch, altijdt ontrent hem wesende ende dat noch invisibel of onsichtbaar, niet soeckende dan zijn verderven ende doodt, soo dese Mensche alle sulcks sekerlijck wetende, daar by oock sekerlijck wiste, hoe of waar mede hy zich veylichlijck mochte hoeden voor alle quetse, die hem die vyandt mochte aandoen: soude sulck een, uyt een roeckeloose onachtsaamheydt soodanighen vyandt moghen verachten, soo dat hy sich voor sijns vyandts liste niet en soude wachten? Dat sal niemant segghen. Wie is nu dese onse vyandt? een botte Ezel? of een onnoosel Schaapken? Neen: Maar die arghlistighe j. ende cromme ij. slanghe, looser dan<note place="margin">1</note> alle Dieren: Moghen ons lijflijcke oogen hem<note place="margin">2</note> zien? Neen, t’is de Prince iij. die inder lucht<note place="margin">3</note> heerschapt, de geestelijcke iiij. (dat is onzienlijcke)<note place="margin">4</note> boosheydt, ende die nacht der duysternissen, v. daar licht, gezicht noch kennisse en is<note place="margin">5</note> Waar vecht ons dese vyandt aan? Inder herten, vj. met zijn quaat ingheven, als de menschen<note place="margin">6</note> sorgheloos slapen, vij. ende met wechneminge<note place="margin">7</note> viij. van’t goede. Hoe? met een openbare<note place="margin">8</note> quaadtheydt? gheensins, soo bot en is hy niet, dat hy zijn Net spreyt ix. voor der Voghelen<note place="margin">9</note> ooghen, maar vermomt sich onder eenen deughtlijcken schijn in een Enghel x. des<note place="margin">10</note> Lichts. Hy belaaght xj. ons bedecktelijck, <note place="margin">11</note> <pb ed="fol." n="170r"/><note place="margin">12</note>bekoort xij. ons schalckelijck, ende verleydt <note place="margin">13</note>xiij. ons bedriechlijck. Dese Vyant self, nimmermeer in ons verderven rustende, en laat den Mensche oock niet veylighlijck rusten, maar omringelt hem, soeckende wien hy zal moghen verslinden. Alle Mensche dan die inder <note place="margin">14</note> Waarheyt verstaadt xijij. dat hy soodanighen listighen vyant heeft, en mach hem niet roeckelooselijck verachten: maar werdt door <note place="margin">Gedachten ende Herte, Fonteynen van Doodt ende Leven.</note>bekende periculen ghenootsaackt sich om zichtelijck daar voor te wachten: ende dit voornemelijck met wackere waarnemen sijns Herten <note place="margin">25</note>xv. ende gedachten. xvj. Want dat die Fonteynen <note place="margin">26</note>zijn die opt Leven ende Doot, Salighheyt ende Verdoemenisse voordt-brachten. j. Genes.3.1, 3.15. ij Isai.27.1. 3.Ephes.2.2, ijij. 6.12. v. Colos.1.13.6. Iohan.13.2. vij. Mat.13.25., viij. 13.19. ix. Pro.1.17. x. 2.Cor.11.14. xj. Gen.3.25. Ephes.6.11. xij. Matth.4.3, 6.9. xiij. 2.Cor.2.11, 11.3.2. Thes.2.9.10. xiiij. 2.Corinth.2.11. xv. Proverb.4.23, xvj.5.2.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;18. Vraghe.</p>
<p>Dat behaacht my, wat seghdy nu van’t derde stuck?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">III.</note>Dat was de versochte Straffe der bedreven Sonden, die vroede Menschen leeren uyt onderwijs, <note place="margin">Versochte straffe doet opmercken.</note>volghen der wijsen raadt boven haar zotte lusten, ende worden vermits sulcke haere vroetheyt voorhoet voort quade. Maar der onwijsen leermeester is, het sorghlijck Onder vinden, dat ghemeynlijck leert met schaeden ende smerten. Dit sietmen in Dieren, men sal niet licht voor ’t eerste een hondt weder vernemen daar hy eenmaal, om sijn diefachtigh snoepen, hardt is gheslaghen gheweest, soo en waart niet vreemt dat redelijcke Menschen in desen een dierghelijcke vroetheydt gebruycken. <note place="margin">Natuerlijc vliet de mensch dat hem quetst, en̄ bejaacht dat hem zoet is.</note>Men vindt Menschen die sigh <note place="margin">1</note>sachtelijck komen spieghelen j. aan een anders mishandel, soo vermach’t dan elck veel lichter aan zijn eyghen Sonden metter straffe daar op ghevolght, sonderlinghen noch naedien allen Dieren, ende daar onder oock de Mensche, Natuerlijck wordt aanghebooren een Geneyghtheyt omme te vlieden wat hem schadelijck is, ende na te jaghen dat hem goedt is Soo yemant door de soetigheyt eens Fenijnighen Drancks aangelockt zijnde, daar af ghedroncken, t’Oordeel des Doots der Medecijn-meesteren ghehoorde, ende die Heylsame konst eens eenighe Medecijn-Meesters hem weder ghenesen hadde: meyntmen oock dat die bedrieghlijcke soetheydt of yemandts vroedt maecken, desen nu ghenesen Menschen, anderwerven soude moghen brenghen tot het Drincken van sulck versocht Dootlijck Fenijn? Op dese <note place="margin">2</note>versochtheyt ij. wees de Heere eenen ghene, en <note place="margin">Ghebrandtheydt vreest het Vier</note>Mensche in’t waarschouwen voor’t Sondighen, soo dient dan die versochte straffe oock grootelijck tot Waarneminghe zijns zelves. j. 4.Reg.10.4.2. Esdr.13.17.18. ij. Ioan.5.14.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;19. Vraghe.</p>
<p>Het vierde stuck was het Aanmercken van des tijdts kortheyt. Wat seghdy nu voorts daar af?</p>
<p><note place="margin">IIII.</note>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Het aanmerckē van des tijdts kouheydt doet sich selfs waarnemen.</note>Ick houde voorseker, waar’t dat een mensche drijvende in Zee op een wrack, een Schip tot hemwaardts saghe komen Seylen met een snelle voortganck, waar uyt, om hem te berghen, een Tou hem ware toegheworpen: dat dese, sijnen hooghen noodt van Verdrincken verstaande, gheensins en soude versuymen de Handen te slaan aan dat heylsame Tou, maar dat hy t’selve snellijck aangrijpen soude: Also houde ick dat een Sondaar die daar verstaat, dat d’eeuwighe Doodt argher is dan die tijdtlijcke: Die daar siet hem self in de Sondighe Baren van de Zee des verkeerden Weerelts, buyten den Arcke Noe, op een wrack van hope des Levens drijven, in ghevaarlijckheydt des eeuwighen Doots: Die daar by weet, dat nae desen Leven gheen werck j. meer sal zijn, <note place="margin">1</note>tot behoudinghe voorderlijck zijnde: gheensins en soude moghen laten het Tou van barmhertigheyt, hem uyten Schepe des Heylighen Kercks toegheworpen zijnde, sonder alle vertreck begheerlijck te aanvaarden, om sich daar aan vast te houden, ende zijn Ziele te berghen. Seker, soo wat Sondaar maar vast ghelooft, dat niemandts Ziele behouden mach wesen, <note place="margin">Den tijt des genadē salmen waarnemen.</note> sonder te hebben den behouder of Salighmaeker Iesum: ende daar by, dat hy Iesum hier nae eeuwelijck moet ontberen, die hem niet en verkrijght in deser tijt, daar hy alleenlijck te vinden is: Dese te recht aanmerckende des tijdts vluchtighe kortheydt, sal ontwijfelijck met begheerlijcken ernst den Heere soecken, dewijle<note place="margin">2</note> hy noch is te vinden iij huyden iiij. aandachtelijck<note place="margin">3</note> hooren na die aanlockende stemme<note place="margin">4</note> der Waarheyt, ende gheensins den aanghenamen tijdt v. verroeckeloosen: vrijelijcken<note place="margin">5</note> neen: maar hy zal, de wijle hy noch tijt heeft, goedt wercken vj. zijnen tijdt vlijtelijcken<note place="margin">6</note> waar-nemen, vij ende omsichtelijck wandelen.<note place="margin">7</note> Want hy verstaat het nu viij die ure te<note place="margin">8</note> zijn omme uyten Dootlijcken Slave der Sonden op te stane: ende weet dat zulckx moet geschieden, dewijle met het Licht noch heeft in den Dach der Pelgrimagien, ix. oft anders<note place="margin">9</note> nemmermeer, ghemerckt die Nacht komt inden welcken niemant mach wercken, x. noch<note place="margin">10</note> weten waar hy gaat. j. Eccles.9.10. ij. Iob 14.5.1. Cor.27.29. iij. Isai.55.6. iiij. Psal.94.8. v. Isai.49.8.2. Cor.6.2. vj. Galat.6.10. vij. Eph.5.15.16. Col.4.5. viij. Rom.13.11. ix. Eccles.7.1. Iohan.12.35, x. 9.4.</p>
<p>In sijn Leven, t’ghetal der dinghen zijnder Pelgrimagien ende inden tijt, die als een Schaduwe henen vliet.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;20. Vraghe.</p>
<p>Welck was het vijfde stuck?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>D’onsekerheyt van de ure des Doots, wat<note place="margin">V.</note> bejaardt Mensche is dese doch verborghen, of schoon die Heylighe Schrift daar in stom<note place="margin">Het aanmercken vā de onsekerheyt van de ure des Doots voordert tot sijns doens waarneminghe.</note> ware? Die siet niet Daghelijcx jonghe stercke Luyden Sterven? So is hier dan niet sekerders dan Sterven: maar daar by niet onsekerders dan die ure van’t Sterven. Dan is elcx ure als de Heere komt, voor elck: Die ure j. en weet gheen Mensche op Aarden Iae<note place="margin">1</note> de Heere sal komen ter uren alsmen niet en waant: ij. niet langhsaam, maar snellijck<note place="margin">2</note> als een Blixem. So onbewaant ende snellijck<note place="margin">3</note> quam dese schrickelijcke ende laatste ure den Sondaren in d’eerste Weerelt als sy brasten, iiij. Droncken ende Trouden, ende op<note place="margin">4</note> gheen dingh minder en dachten, dan op die Doodtlijcke ure, veele haarluyder Ziele in hare Sonden, rechts als hare Lichamen inden vloeden versmorende, soo als die snelle Dagh, recht als een dootlijcke strick verraste henluyden, welcker Herten met gulsigheyt, v. dronckenheyt<note place="margin">5</note> ende aartsche sorgen waren beswaart: <pb ed="fol." n="170v"/>So sal oock komen op alle de ghene, die, als syluyden oock deden, in haar Zonden blijvende, des Heeren so menighvuldighe trouwe waarschouwinghen verachten. Is dit niet een grouwelijck bedencken voor u, O ghy alle roeckeloose Menschen? Kondy dit ter Herten nemen en̄ anders leven dan ghy soudt willen sterven? V selve droncken, sadt oft anders ghestelt dan ghy in den laatsten Dagh soudet derren verschijnen, te slapen ligghen? Soudy oock so gestelt derren verschijnē voor de Menschelijcke Dierschare, daar men sal handelen niet van uwe eeuwige, maar van u tijdtlijcke Doot? Of acht ghy d’eeuwighe Doot min dan die tijdelijcke? Of meyndy dat de Heere niet en sal komen? Ia hy voorwaar, hy sal komende komen en̄ niet uyt blijven, hy sal komen <note place="margin">6</note> als een Dief vj. inder Nacht, hy sal komen als ghy daar minst op acht. Dan sal’t u ghelden, eeuwelijck saligh of eeuwelijck verdoemt te wesen: Inne-ghelaten of eeuwelijck buyten ghesloten te wesen: van de gebenedijde Schaapkens, of van de vermaledijde Bocken te wesen. Dan salmer hoorē dat korte Vonnisse, Gaat of komt Wat is nu in dese so gantsch sorglijcke onseeckerheyt doch noodigher, dan een seekere onsekerheydt? Welcke? Elcke ure <note place="margin">Seker onsekerheytverseker.</note>die laatste te achten: sy magh’t oock wesen, Slapen te gaan als ofmen niet weder op soude staan, mach dit niet vallen? stadelijck te dencken <note place="margin">Elcken dag aan te sien voor den laatsten.</note>op’t Sterven, doet (soomen recht seyt) sonden derven. Dit meunt de Heere met zijne soo seer ernstlijck als menichvuldighe Vermaeninghen<note place="margin">7</note> tot waken, vij. tot opmerckinge op ons leven, <note place="margin">Vermaenen van sterven doet sonden derven.</note>ende te worden so wy dan gaarne waren ghevonden. Wie alsoo hier niet en wil waken, die sal in die eeuwighe Doot Slapen. die dan met rechten ernst wil aanmercken dese o grote onsekerheydt vande ure des Doots, en̄ daar <note place="margin">Wy moeten waken, willen wy niet indē eeuwegen Doodt Slapen.</note>by dat aant wel of qualijck sterven hanget eeuwelijck. Salich of verdoemt te wesen: sal onghetwijfelt door des Heeren ghenade sigh selve teghen sodanighen schrickelijcken onseekerheyt veylichlijck bestaan te verseekeren, door vlijtich acht nemen sijns doens en̄ latens, met een oprecht Boetvaardich leven. j. Mat.24.36. Marc.13.32, ij. Luc.12, 40, 46, iij. Matth.24, 27, Luc.17, 24, iiij. Matth.24, 37, 38, 39, v. Luc.21, 34, 35, vj. Luc.12, 39, 1, Thess.5, 2, Apoc.3, 3, vij. Math.24, 42, Marc.13, 33 Luc.21, 36.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;21. Vraghe.</p>
<p>Het aanmercken sodanighe saecken voordert ontwijfelijck (soo ick mercke) tot omsichtichheyt ende waarneminghe sijns selves, daarom verlanght my nu ten laatsten te hooren van’t laatste (het seste) stuck, dats van den schrickelijken Dach des laatsten Oordeels, Wat zechdy daar af.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Dat kondy mercken uyt het gheseyde vande onsekerheyt vande ure des Doots. Doch nu ghy meer begheert, soo opent u Ooren ick zal mijnen Mont openen: God opene onser beyden Herte. Op’t eerste deser ses stucken, heb ick bethoondt wat sorghvuldigher opmercken soude baren in een ghevanghen, die keure van de tijdtlijcke Doot ofte leven deses sterflijcken Lichaams. Daar uyt is nu licht te verstaan dat de keure tusschen het eeuwich leven of eeuwigh sterven der oneyndtlijcker Zielen, als een wightigher sake sijnde, ende aan dit laatste Oordeel hanghende, oock vele sorghvuldigher opmerckinghe sijns doens ende laetens soude moeten veroorsaken: t’is wel soo dat die onsichtlijcke schrickelijckheyt deses laatsten Oordeel voor den blijvenden Sondaren niet gheenen Menschelijcken Tongen genoech en mach werden uytghesproken. Des niet te min soo vintmen noch alsoo seer vervaarlijcke beschrijvinge des selven laatsten Oordeels inde Heylige Schriftuer, dat my ongelooflijck dunckt de selve by yemant met aandacht ghelesen te moghen worden, sonder met eenen grouwelijcken ancxte aangeport te worden tot waarneminge sijns zelves, omme daar veyligh te mogen verschijnen, ghemerckt elck daar sal ontfanghen<note place="margin">In elck mach ist gestelt hoe hy in’t Oordeel Godts wil verschijnen.</note> ij. loon na wercken. Het en staat in niemants<note place="margin">2</note> machte, daar niet te verschijnen, maar wel om door Godes ghenaede wel ghetroost ende vrolijck te verschijnen.</p>
<p>Mat.2.19. <hi rend="i">Ende die Menschen sullen sluypen in die holen der Klippen, ende in die holen der Aarden, voor t’verschrickelijcke Aansight des Heeren, ende voor die heerlijckheyt sijns Majesteyts, als hy op zal staan, om het Aardtrijck te slaan.</hi></p>
<p>Apoc.5.25. <hi rend="i">Ende die Coninghen der Aarden, ende die Oversten, ende die Rijcken, ende die Hooftluyden, ende die moghende, ende alle Knechten, ende alle Vrijen, verborghen sich in die Klippen ende Steenroodtsen in den Berghen.</hi></p>
<p><hi rend="i">16. Ende seyden tot den Bergen en̄ Klippen: valt op ons, ende verberght ons voor t’Aanghesichte des ghenen die opten Stoel sit, ende voor den toorn des Lams, want de groote Dagh des toorns is ghekomen, ende wie mach bestaan.</hi></p>
<p>Sap 114. <hi rend="i">De groote Dagh des Heeren is nae by, sy is na by ende seer snel: Die bittere stemme van den Dagh des Heeren, daar sal de stercke gequelt worden.</hi></p>
<p><hi rend="i">15. Dit is een Dagh des toorns, een Dagh des droeffenisse ende des bangicheydts, een Dagh der duysternissen ende des Donckerheyts, een Dagh de sNevels ende des dwerlings, een Dagh der Trompetten ende des geklancks.</hi></p>
<p>j. Ioel.2.1. Malach.4.1. Matth.13.41. Rom.2.5. ij. Cor.5.10.3. Reg.8.22. Psal.61.13. Proverb.12.14. Ierem.17.10. Ezech.18.20. Matt.16.27. Luc.6.38. Ioan.5.29. Rom.2.6. Galat.6.8. Coloss.3.24.25. Apoc.11.18.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;22. Vraghe.</p>
<p>O hoe weynich wert sulckx bedacht by den<note place="margin">Wat den Menschen brengt indē verdoemelijckē statt.</note> ellendighen Sondaren: maar secht my doch: Wat brenght den Zondaren in soo schrickelijcken state?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Dat is lichter om vraeghen dan om beantwoorden. Doch ist wonder dat sulcx so gantsch weynigh wert na-ghespeurt byden Menschen, die doch veel, al meer dan te veel weetgierigh zijn. Want dit gaat aan d’oorsake van der Menschen verderffenisse, soude dese wel onnoodigh sijn om gheweten te worden, of mach yemant, <note place="margin">Sonder kennisse vā door sake sijnre ellendē, en werdt niemant daar af verlost.</note>sonder d’oorsake te kennē van sijn ellende daar af verlost worden? Of is in dese verlossinge weynich gheleghen? Waar aan doch meer? Soo neemt nu (om u niet langer op te houden) hier op sodanighen antwoorde, als ick soo uyt versochtheyt, als uyt des H. Schrift is ghetuyghenissen, nu weer te gheven, op dese soo wichtighe als nutte vraghe Ick vinde deser oorsaken vier aan malkanderen hanghende<note place="margin">Logen oorsake van onsaligheyt.</note> te weten die bedriechlijcken Logen, j. het vermetel<note place="margin">1</note> toestemmen des Menschen, zijn schuldigh<note place="margin">2</note> Onverstant, iij. ende sijn verkeert Oordeel, <note place="margin">3</note>iiij. Van elck deser vier oorsaken wil ic, <note place="margin">4</note>wat breder spreken, ende eerst van’t eerste <pb ed="fol." n="171r"/><note place="margin">3</note>dats vande Loghen: dese is niet anders dan <note place="margin">4</note>een verbeeldinghe in s’Menschen verstandenisse, anders van ghedaante wesende, dan die verbeelde dinghen in sich selve zijn. Hierom <note place="margin">Logen wat.</note>noemtmen niet qualijck die Loghen een Niet: Want het ghene niet is, dat dese vermomde Duyvel schijnt te wesen: wat is ooc valscheyt doch anders, dan een schoone of goede schijn van t’ghene leelijck of quaat is? Soo is dat <note place="margin">Valsheyt wat.</note>oock bedrogh daarmen leevert niet, of quaatheyt voor t’beloofde wat of niet. Alle dit zietmen inden nietighen, valschen ende arghelistighen Serpente. Dat seydt, daar’t seyde, ghy sult niet Sterven, maar worden als Goden. Want dit niet was jae, ende het jae was Neen of niet, dit was de schoone schijn van de leelijcke <note place="margin">Bedrogh wat.</note>Sonde, welcke valsch schijn den Boom lustigh maackte, ende hier was het bedrogh verborghen onder die beloofde Godtheydt of goedtheyt, in welcks plaatse d’alderarghste quaadtheyt werdt ghelevert te weten Sonde ende Doodt. Want door die goet ende schoon schijnende Waan, die de Loghen Schildert in den spiegel van sMenschen verstandele krachte, wert de Mensche eerst beweeght, tot het vermetele toestemmen dat sulcx waarachtigh <note place="margin">Schoonheyts schijnbaar: luste.</note>ende wat goets of wat schoons zy. Wie begheert <note place="margin">Vermetel toestemmē.</note>niet dat hy goedt waant of weet? Dit <note place="margin">II</note>vermetelijck toestemmen, wandelt den wegh <note place="margin">1</note>j. die goet schijnt, maar ter doot brengt in’t <note place="margin">Vermetel toestemmen komt uyt schuldigh onverstant.</note>laatste. Siet so en werdt nyemant bedroghen ten quaden, dan onder een goede schijne. Nu <note place="margin">III.</note>komt dit vermetelijck toestemmen uyt schuldigh onverstandt. Schuldigh neme ick om dat de Mensche, hebbende Gods ghetrou verbodt, <note place="margin">2</note>ij. raadt ende waarschouwinghe inden Paradijse (als oock wyluyden in den Paradijse der Godtlijcker Schrifturen, daar Godt ons mede het quade verbiedt ende t’goede gebiedt) die selve meer gheloofs mochte ende behoorde ghegheven te hebben. Men behoort (segghe ick) Godes heylsamen ende wijsen, dan der lusten verderflijcken ende dwasen raat <note place="margin">Raat der wijsē, moetmen boven onwijse lusten volgen.</note>te volghen: dit maackt een veylighe Ionckheyt ende heylighe Ouderdom. Want dan die jeughdelijcke blintheyt wel siende door der ouden versochtheydts brille, sekerlijck wandelt den padt der Deughden: Daar door hare salighe ouderdom te rugghe in’t voorgaande leven mach ghedencken met vreughden. Alsoo <note place="margin">3</note>ist beter datmen siet iij. dat is kenne, t’ghene <note place="margin">eerst te verstaan dan te begeren.</note>datmen begheert: dan datmen begheere t’ghene men niet en kent: Het eerste doet in Duysternissen, <note place="margin">4</note>iiij. maar t’laatste in’t Licht v. <note place="margin">5</note>wandelen Door’t eerste en weetmē niet waar <note place="margin">6</note>henen men gaat, men stoot vj. sich daar, men <note place="margin">Onderscheyt tusschen in’t licht of in’t doncker te wandelen.</note>valter, men verderfter: maar doot’t laatste wandelen Godes kinderen in den Lichte sonder <note place="margin">7</note>sich te stooten vij. of te struyckelen viij. <note place="margin">8</note>(swijghe te vallen) ende alsoo vliedende t’verderven komen sy ter Saligheyt in ende door <note place="margin">9</note>Christum die selve is de Salighmaker jx. ende <note place="margin">10</note>het Licht x. des Werelts. Daar sietmen <note place="margin">IIII.</note>het werck ende loon van’t vermetel toestemmen met het schuldige onverstandt des menschē <note place="margin">Vermetel toestemmē baart verkeert oordeel.</note>waar uyt dan oock niet anders en mach voort-komen dan een verkeert oordeel. Dit <note place="margin">11</note>xj. noemt het quade goet, en̄ het goede quaat, nu moet noodtsakelijck elck t’ghene hy quaat oordeelt haten, ende t’ghene hy goet oordeelt lief hebben. So moet dan oock alle Mensche, <note place="margin">12</note>sulcken schalcken xij. ooghe, of verkeert oordeel <note place="margin">Vrucht vāt verkeerde Oordeel.</note>hebbende, so langhe dat niet is uytghesteken <note place="margin">13</note>xiij onvermijdelijck het goede haten, <note place="margin">14</note>en̄ t’quade xiiij. liefhebbē. Hier uyt komet ooc dat soodanighe luyden haar eyghen zotheydt voor wijsheyt oordeelende, hen laten beduncken, dat sy de luyden zijn, die’t oordeel weten en̄ het Recht verstaan. Dit ist verkeerde oordeel daar van de heylige Gheest de Werelt sal straffen. xv. Nadiē nu Godt goet is: ja alleen<note place="margin">15</note> goet, xvj nadien oock dit verkeerde oordeel<note place="margin">16</note> des Zondaren henluydē het goede quaat doet noemen, en̄ volgens dien doen hatē: wat mach uyt desen onsaligen hate doch anders volgen, dan een verlatinge en af-scheydinge van den<note place="margin">Doort verkeerde Oordeel verlaet men Gode.</note> goeden Gode? Voorts gemerckt Godt selve is die Saligheydt xvij. soo mach buyten ende<note place="margin">17</note> sonder Gode niet anders wesen dan Onsaligheyt: soo moetmen hier uyt so krachtelijck als waarachtelijc besluytē, dat de Menschē door’t gelooven van de ydele Logen, die sy vermetelijck toestemmen, by haren schulde onverstandigh blijvē, in duysternissen der sinnē verkeerdelijck <note place="margin">Verkeerde oordeel maackt onsaligh</note>oordeelen, daar door sy oock vervreemden xviij. van’t leven Godes, en̄ mitsdien onsaligh<note place="margin">18</note> worden ende blijven, ter tijdt toe dat sy<note place="margin">Psalm.118.255.</note> sulcke hare Zonde inder Waarheyt verstaan, haten ende verlaten, j. Pro.14.12. ij Gen.2.16.17. iij. Eccles.6.9. iiij. Psalm.81.5. v. Ioan.12.35. vj. Ioā 11.10. vij. Ioan.11.9. viij. Psalm.65.9. Prov.10.30 ix. Luc.2.11. x. Ioā.9.15. xj. Isai.5.20. Mich.7.3. xij. Mat.6.23, xiij. 5.30. xiiij Mich.3.7. xv. Ioan.16.8. xvj. Mat.19.17. xvij. Psal.26, 1, 34: 3. xviij: Ephes:4:18:</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;23. Vraghe.</p>
<p>Wat spruyt voorts uyt sulcke ondervindtlijcke kennisse van de voorschreven oorsaken vander Zondaren ellendigheyt in den Zondaren, daar inne die kennisse is.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Een ware ende vyandtlijcke hate teghen de<note place="margin">Ware kennisse vant quade, doet dat haten.</note> Logen, teghen sijn selfs Vermetelheyt, Onverstant en̄ verkeert Oordeel: een ware loocheninge van Waan, Goetduncken, Zotheyt en̄ Oordeel: een bekentenisse van eyghen Blintheyt<note place="margin">Goede vruchtē, uyt kennisse vā eyghen quaatheyt.</note>, Armoede, Zondelijckheyt en̄ Quaatheyt: ende<note place="margin">1</note> (volgens dien) eē ware begeerte j. om te leerē, <note place="margin">2</note>een honger ij. ter gerechticheyt, een ernstighe<note place="margin">3</note> iij. wille om t’ghene men verstaet recht te zijn<note place="margin">4</note> te volbrengen, en̄ eē verlangende hope iiij. om<note place="margin">5</note> goet en̄ saligh v. te worden. Hier begint haar eerst te openbaren en de rechte grondtvest wortel ende oorsprongh alder Deughden, te weten, die<note place="margin">Ootmoet wortel alre Deughden.</note> ware Ootmoedicheyt. Want soodanigh arm, blint en̄ ellendigh Zondaar in sich selve gheen Deughde, verstandt noch kracht en kan vinden, daar op hy sich met eenigen schijne soude mogen roemen. Nu mach elck sich spiegelende in’t ghene geseyt is, daar aan lichtelijck mercken, of hy sich selve te rechter inder Waarheyt kent, dan niet: Hoe die kennisse zijns selves in den Mensche komt, waar by de Mensche zijnen staat, daarinne hy nu staat, waarlijck mach kennen. Item elck mach daar uyt mercken wat Heylsamer vruchten voortkomen uyt die waarneminghe sijns selves, wat die vreese des Heeren is met zijn eynde, werck en̄ leven, oock die middelen daar door men gheraackt tot die aandachtighe waarneminghe zijns doens ende latens, ende waar door die Menschen gheraken in zonden ende in de onsaligheyt. Siet daar hebdy antwoorde op alles, onse tijdt is verloopen, mijn Huys oorbaer roept my, dus willen wy nu scheyden om morghen weder te versamen ghevet de Heere, zijn ghenade blijft bevolen, j. Prov.2.3.4. ij. Mat.5.6. iij. Ioā.7.17. iiij. Psal.17.3. v 16.7.33.9. Proverb.16.20.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="171v"/>
<p><hi rend="i">Ladder Iacobs,</hi> Of Trappe der Deughden.</p>
<div type="section">
<head rend="h3">Derde Ghesprake. <lb/><hi rend="i">Van der Zielen Suyveringhe.</hi></head>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1. Vraghe.</p>
<p>Wy hebben ghehandelt van alder Sondaren vallen inden diepen Doel der Sondige Onsaligheyt: nu ist tijt te spreken van haar opstaan of opstijghen van de Aarde der Sonden naden Hemele der Deuchden, maar voor al soude ic wel wel begeren te horen: Of alle sōdaren in een selve state zijn ende eenreley?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Van onboetvaardige en̄ boetvaardige Sondaren.</note>Geensins, want men vint Onboetvaardige, oock boetvaardighe Sondaren, die zijn bylo niet eenderlye.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2. Vraghe.</p>
<p>Welck is henluyder onderscheyt?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Onderscheyt tusschen een Godloos ende een Sondaar.</note>D’een is een Godloos, d’ander een sondaar: niet om dat alle Godtloos gheen Sondaar en zy, maar om dat alle Sondaar gheen Godloos en is, gelijck alle Godeloos wel een Mensche, maar niet alle Mensche een Godloos is.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3. Vraghe.</p>
<p>Spreeckt de Heylighe Schrift hier af altijt met sulcken onderscheyt?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">De Heylige Schrift neemt dickmaal een Sondaar voor een Godloos, =&amp; <hi rend="i">contra</hi>.</note>Neen, maar neemt dickmaal d’een voor d’ander, te weten, nu een Godtloos voor een Sondaar, dan weder een Sondaar voor een Godloos. Psal.15.36.20.72.3.11.8.135. Isai.55.6. Ezech.18.21. Ac. Daar beneven merckt men klaarlijck dat tot vele plaatsen by den name <note place="margin">Godloos, wat.</note>Godtloos, ghemeynt worden hartneckinge <note place="margin">Sondaar wat.</note>Sondaren, die onboetvaardelijck in Sonden voortvaren, moetwillich Sondigen ende sig int quaat doen verblijden: Daar men in’t teghendeel siet verstaan te werden by t’Woordt Sondaar, Menschen die niet met opset, maar uyt swackheyt Sondighen, sich daar over bedroeven, met ootmoet tot den Heere bekeren ende t’quade verlaten, dit alles zuldy lichtelijcker mercken konnen daar ick elck tegen ander stelle met zijn aart, ghedaante ende wercken.</p>
<p><note place="margin">I.</note>De Godloos nu ghegeven zijnde in een verkeerde <note place="margin">Onderscheyt scheyt tusschen Godloosen ende Sondaren.</note>sinne, om dat hy der Waarheyts Liefde<note place="margin">1</note> heeft verworpen j. en wil noch en mach <note place="margin">2</note>t’quade ij. niet verlaten.</p>
<p><note place="margin">3</note>Maar de boetvaardighe Sondaar iij. wil ende mach het quade verlaten. j. 2.Thess.2.10.2. Thess.2.11. ij. Iob.20.11.15.12: Pro.5.22. Isai.5.18. iij. Isaai.58.13.1.16. Ezech.28.27.31.</p>
<p><note place="margin">1</note>De Godloos wil noch en mach t’goede j. <note place="margin">II.</note>niet doen: Daar tegen wil ende mach de sondaar t’goede ij. doen. j. Psal.13.1.3. Mat.12.34. Iohan.1.5.3.19. Iud.1.12. ij. Isai.1.17. Ezech.18.21. Io.1.12.</p>
<p><note place="margin">III.</note>De Godloos en soeckt j. Godt niet, maar <note place="margin">1</note>seyt daar en is ij geen Godt: maar de Zondaar <note place="margin">2</note> belijdt iij. zijne zondē. j. Psa.218.155, 10, 4, 5. <note place="margin">3</note>Iob.12.17. ij. Psa.13.1, 52, 1. iij. Nu. 12.10. Iosu.7.20 Iud.10.15. Matth.3.6.</p>
<p>De Godloos j. seyt, Godt en ziet ons niet, <note place="margin">IIII.</note> vreest ij. oock den Heere niet. Daar teghen<note place="margin">1</note> vreest iij. de Zondaar den Heere. j. Psalm<note place="margin">2</note>72.11. Isai.29.15. ij. Ierem.36.24, 44, 10.<note place="margin">3</note> iij. Genes.3.10. Ac.</p>
<p>De Godloos en heeft j. geē, maar de Zon<note place="margin">V.</note> daar heeft ij berou van zijn sonden. j. Iere.<note place="margin">1</note>8.6. Rom.2, 4, 5. ij. Mat.12, 41. Luc.7.38.<note place="margin">2</note></p>
<p>De Godloos is niet droevigh j. maar verblijdt<note place="margin">VI.</note> ij. sich int quaat doen: daer teghen is<note place="margin">1</note> de Zondaar bedroeft iij. over zijne zonden.<note place="margin">2</note> j. Ierem.5, 3. Proverb.23.35. ij. Proverb.<note place="margin">3</note>2, 14 Psal.51, 3. iij. Matth.26, 75. Osee 6, 1</p>
<p>De Godtloos blijft hoovaardich j. als de<note place="margin">VII.</note> Zondaar sich verootmoedight ij. j. Iob.<note place="margin">2</note>15, 20, 25, 26. Psalm.72.6. ij. 2.Par.12, 7.13 Luc.15, 19, 18, 13.</p>
<p>Ende als de Godtloos weygert j. so is de<note place="margin">VIII.</note> Zondaar begeerlijck ij. de ghenade Godes te<note place="margin">1</note> ontfangen. j. Iere.2, 30, 22.5. Matth.23.37.<note place="margin">2</note> ij. Ioan.1, 12. Deut.33.3. Col.2, 6.</p>
<p>Siet nu daar, meer dā genoegh onderscheyts tusschen een Godloos ende Zondaar, om d’een uyt d’ander lichtelijck te moghen kennen.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;4. Vraghe.</p>
<p>Alsoo, maar en is daar oock gheen onderscheyt<note place="margin">Onderscheyt tusschen d’een Zondaar ende d’ander.</note> tusschen d’een Zondaar (ick meen hier al boetvaardighe ende gheen Godtloos) ende d’ander?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Merckelijcke.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;5. Vraghe.</p>
<p>Welck is die?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Eenighe vreesen straf, eenighe hopen loon, <note place="margin"><hi rend="i">Knechten.</hi></note>dat noemt men Knechten, dit Huerlinghen, de Knechten laten bywijlen t’quade, niet om dat<note place="margin"><hi rend="i">Huerlingen.</hi></note> sy’t haten, maar om dat sy die straf vreesen, meer dan sy op’t loon der Deughden hopen. Dit is d’eerste trappe ter Godtsaligheydt noodigh, <note place="margin">Vreese des Heeren wijsheyts beginne.</note>oft schoon d’opperste niet en is. Gelijc des Heeren vreese daar toe noodigh is, niet teghenstaande hy niet en us die wijsheydt selve, maar t’beginne, 1 soo is het Letter leeren t’beginne, <note place="margin">2 Psal.110, 10.</note>maar niet het eynde van’t lesen: ende nochtans<note place="margin">1</note> so noodigh dat sonder den A.B. geleert te hebben, niemandt het lesen en mach konnen. Tot sodanige slachvreesende Knechten strecken sich duysentreleye dreyghementen op Ziel en̄ lijf in<note place="margin">Dreyghementen der heyligher Schriftuerē sien opten slachvreesendē knechten.</note> de heylighe Schrifture: Overmits men deser Knechten meer vint in ghetale dan Kinderen ende erfgenamen Godes, welcke dreygementen oock zijn opten ghenen die noch onnosel zijn, om henluyden door angst voor de straf (soo Adam ooc werde ghedreycht als hy noch onnoosel<note place="margin">Waar toe die dreyghementen strecken.</note> was) voor zondē te behoeden, maar dē Zondaren werden sy ghedaan, op dat sy uyt vreese vande straf de zonde souden verlaten.</p>
<pb ed="fol." n="172r"/>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;6. Vraghe.</p>
<p><note place="margin">Onderscheyt tusschen Knecht en̄ Huerling.</note>Nadien een Knecht wat anders is dan een Huerling, doch beyde sondaren: waar by mogē sy weten of sy zijn Knechten dan Huerlingen?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>T’gheseyde mocht u dat doen verstaan hebben, mercket dan hier noch by als de Sondaar laat te doen de Sonde, daar toe hy weer bekoort: dat komt om dat de vreese voor de straf grooter is dan de hope na de lust in’t volbrenghen van de Sonde, of hy hoopt in’t laten van de sonde meer goets ende vreuchts dā hem het doen van de Sonde toebrenghen soude. Vindt yemant het eerste in sich, hy sy zeker dat hy een slachvresende Knecht is, maar ist laatste, soo ghenaackt hy der Huerlingen loonsuchticheyt.</p>
<p><note place="margin">Oorsaken vā ons doē ende laten, staan te aāMerckē.</note>Nu mach de Sondaar licht verstaan die oorsake daar door hy bekoort zijnde tot zondigen, dat niet en doet. Is die vreese voor tijtlijcke of eeuwige straf: hy mach seker zijn dat hy een Knecht is: maar vindt hy d’oorsake van dien hope van loon tijdtlijck of eeuwich, moet hy verstaan dat hy is een Huerlingh, die om loon <note place="margin">Beloften streckē meest opten Huerlingē.</note>dient? totten Huerlinghen strecken oock meest alle die beloften der H. Schriftueren niet alleē tijdtlijcke, maar oock eeuwighe, daar onder sich oock vryelijck moghen tellen de ghene die t’quaadt laten of t’goedt doen, niet uyt hate van t’quade, noch uyt hate van t’quade, noch uyt liefden ten goeden, maar om den Hemele ende om die Saligheyt haarder Zielen, die sy meer liefhebben dan Gode selve, rechts of hare zielen wat beters ende meer liefhebbens waardich waren, dan der Zielen Schepper Godt selve. Dese beyde soo wel Huerlingh als Knecht ghevraacht zijnde van anderen, of van hare selfs conscientien, warom <note place="margin"><hi rend="i">Knecht.</hi></note>sy t’quade laten, souden moeten antwoorden, d’een om dat het verboden is, ende den doender straf ghedreycht? maar d’ander om dat den ghenen die t’quade laat, belooninghe wert belooft: Hebben sy dan qualijc te mercken, d’eē <note place="margin"><hi rend="i">Huerling.</hi></note> dat hy een knecht, ende d’ander dat hy eē huerling is? Wie meer vreese voor straf dan hoope van loons in sich bevindt in’t laeten van t’quade, die is een Knecht: maar daar die hope vāde belooninghe meerder is dan de vreese voor de straf is een huerling. Somma de knechts ooge is opte straf, des Huerlings op’t loon: so wel tegen Gode, als tegen menschen. Desē en doet <note place="margin"><hi rend="i">Huerlings Aardt.</hi></note>de Huerling niet goets, op dat den ghenen dien hy’t doet, wel soude zijn: maar om zijn eyghen <note place="margin">1</note>nut of eer wille. Soo noodet j. de Huerling te Gaste, niet d’Armen, maar die Rijcken, die hem weer mogen noden: Daarom ist dat hy groet <note place="margin">2</note>ij. die hem groeten, daarom bit iij. hy te aanschou <note place="margin">3</note>vande Menschen, ende daarom gaat het Trompette iiij. geslach voor zijn Aelmoessen, <note place="margin">4</note>siet so soeckt al haar schijndeuchde loon. j. Luc.14.12.13.14. ij. Mat.5.47. iij. 6.3. iiij. 2.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;7. Vraghe.</p>
<p>Wat staat sodanigen Knechten ende Huerlinghen in sulcke haren Staete sich selve bevindende, voorneemlijck te bedencken?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin"><hi rend="i">Raat voor knecht en̄ Huerling.</hi></note>Dat sy noch beyde zijn beneden den Trappe des Kintschaps Godes: dat sy noch ontberen die Liefde, j. sonder welcke te hebben alles vergeefs is: en̄ dat sy soo blijvende geē Erfgenamen en moghen wesen inden Huyse Godes: <note place="margin">Knecht en is gheen Erfgenaam.</note>Want de Knecht ij. en blijft niet Eeuwelijck metten Sone inden Huyse Godes, ghemerckt hy niet en heeft die Salichmaeckende Liefde, die alleen de Mensche vereenight met Christo, ende door Christum met Gode. In allen soeckt hy sich selve, leeft sich selve, ende met Gode of den naasten. Dit alles komt door onkunde Godes. Want watmen voor’t beste kent, dat heeftmen meest lief: kende de Knecht Gode beter dan sich selve, hy moest Godt lief hebben meer dan sich selve, dit is verde van den Knechten, oock gheensins in den Huerlinghen, want ghelijck de Knecht het quade laat om die straf te ontgaan: soo doet de Huerling<note place="margin">Huerling ancxt noch.</note> om het loon te ontfaan, beyde sien sy op haar selve, beyde soeken sy haar selve, ende beyde lieven sy haar selven boven Godt ende menschen, daar hebdy nu d’eene sake te recht met ernst te bedencken staande voor dese beyde. j. 1.Cor.13.1.2.3. ij. Ioan.8.35.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;8. Vraghe.</p>
<p>Welck is nu d’ander bedenckelijcke sake voor Knechten ende Huerlinghen?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Dat een goet beginne niet en voordert, <note place="margin">Voortvaring in deuchden.</note>soomer niet in voort en vaart. Laat yemant in’t beginne eens weeghs schoon snel loopen een Mijl of twee, nae een Stadt daar hy begheert te wesen, wat sal’t hem voorderen, blijft hy dan voordts onderweghen staedelijck stille ligghen in rusten? Soo en baat oock niet ghetreden te zijn opte eerste of tweede Trappe van Knechtschap ofte Huerlinghschaps tot het worden van een kint Godes, indien men voorts op d’eerste of tweede Trappe blijft staan, ende sich daar te rusten stelt, want dese soo doende nimmermeer en sullen komen opte derde trappe van de Kintschappe Godes, dat is soo syluyden sich vernoeghen met het ontgaan van de straffe of met het verkrijghen van’t loon, sonder te ghevoelen dat die Liefde j Godes<note place="margin">1</note> door den Heylighen Gheest uytghestordt is in hare Hert, in’t welck alleen der Kinderen (niet der Knechten of Huerlinghen) seker pantschappe ij. is. Daaromme heeft sich soo wel de<note place="margin">2</note> Huerlingh als de Knecht sorghvuldelijck te hoeden (niet anders dan voor Fenijn der Zielen) voor die vermetele Waene ende hoochwaardighe Goetdunckenheyt. De Knecht en waent niet dat hy nu al een Huerlingh, ende de Huerlingh, <note place="margin">waarschouwinge voor Knechts en̄ Huerlingē.</note>dat hy een Kint Godes is, soo langhe sy’t noch niet en zijn, want dit maackt een valsche ruste: houdende den Mensche uyt die waarachtighe. Die na t’Saeyen vant horen sich vernoecht metten Halm of Mette Bloeyende Aaren, die af Maeyt of af-pluckt, en zal in den Oogst geen Kooren Maeyen. Wie blijft staan opten Trap des Knechtschaps, en sal gheen Huerlingh, opten Trap des Huerlinghschaps, gheen Kindt Godes worden, noch op die Trappe komen. Want die daar vernoeght, en begheert niet meer: die niet meer dan hy heeft en begheert, en pooght niet omm meer te verkrijghen: Dese en verkrijcht niet meer, maar blijft staedelijck in zijn oude Armoede ende staete sonder hoogher of voorder te komen. Hier bevindet sich waar (na t’spreecwoort) vroegh Meester, laat Knecht. Die waansiende blinde iij. blijft altijt blint, ende<note place="margin">3</note> die waanwijse dwaas, maar die zijn Blindtheydt ende onwijsheydt verstaat, na t’ghezicht ende Wijsheydt staat, ende met betrouwen van verwerven altijt voorwaarts gaat, die wort siende ende verstandigh. Dit zijnse, <note place="margin">Voortgaan van deene claarheyt en dandere.</note>die allencxkens voortgaan van d’eene klaarheyt iiij. in d’andere, ende eyndtlijck door den<note place="margin">4</note> Heylighen Gheest gheleydet werden in alle Waarheyt. v. j. Rom.5.5. ij. 2.Cor.1.22, <note place="margin">5</note>5.5. Ephes.1.14. iij. Ioan.9.42.1 Corint.8.3, 3.19. iiij. 2.Corinth.3.18. v. Iohan 16.13.</p>
<pb ed="fol." n="172v"/>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;9. Vraghe.</p>
<p>Ick versta nu d’onderscheyt tusschen Knecht ende Huerlingh, maar ist dit al datmen mach segghen van alle menschen?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Wt mijne woorden vande Kintschappe behoordy nu wel verstaan te hebben datter oock <note place="margin"><hi rend="i">Heyligen.</hi></note>Heyligen zijn, so dat men willende spreken van alle menschen, nyemande uyt ghenomen, wel te <note place="margin">Alle mensch is zondigh oft heyligh.</note>recht mach seggen datter geen andere menschen en zijn dan Zondaren ende Heylighen.</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;10. Vraghe.</p>
<p>Vande Zondaren heb ick ghehoort, oock vanden onderscheyt die daar is tusschen d’een Zondaar en̄ d’ander. Isser nu oock geen onderscheyt tusschen d’een Heylighe ende d’ander? of staan alle Heylighen op een selue Trappe? (op dat wy by onsen Trap ende Ladder blijven.)</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Men vindt Kinderen Mannen ende Vaderen inden huyse Godes.</note>Daar is onderscheydt, d’een is op hoogher Trappe dan d’ander, want onder den Heylighen of Kinderen Godes vindt men swacke <note place="margin">1</note>Kinderkens j. stercke Mannen ij. ende wijse <note place="margin">2</note>Vaderē iij. j. 1.Ioan.2.12. ij. 13. iij. 13.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<note place="margin">3</note>11. Vraghe.</p>
<p>Meughdy my d’onderscheydt van dese drie met elck sijn aart ende eygenschappe niet wat breeder verclaren?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Ia wel, doch hier niet, daar’t niet en past, maar hier na: volghde ick u begeeren, ick soude weder moeten afwijcken van onse voornemen, so wy nu af wat afgheweken zijn, door u vraghen na d’onderscheyt tusschen d’een Zondaar en̄ d’ander: daar inne volghde ick u doe, om den nut ende nootlijckheyt daar in gelegen zijnde, dat valt in dese uwe vraghe hier noch niet, dus wilde ick wel dat ghy’t weder opnaamt daar ghy’t hadt ghelaten.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;11. Vraghe.</p>
<p>Waar?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Daar wy den Zondaar hadden ghebracht tot vyantschappe tegen de Loghen, tot kennisse sijns Onverstants, tot begheerte om te leeren ende tot hope van Saligheyt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;13. Vraghe.</p>
<p>Wat is dan sulcken leergierighen Mensche eerst noodigh?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Alle leergierigē is tgeloove van noode.</note>T’gheloove der Waarheyt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;14. Vraghe.</p>
<p>Hy kent noch de Waarheydt niet: mach yemant eenen onbekenden ghelooven of vertrouwen?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Die Waarheydt is eenvuldich ende altijdt haar selve ghelijck. Daar teghen is die logen dubbelt, ende altijt haar selve onghelijck, daarom <note place="margin">lichter vallet Waarheydt dan Logē te gelooven.</note>vallet lichter die Waarheyt te ghelooven, dan die Logen. Nu heeft de mensche die logen, eer hyse kende gehlooft, waarom soude hy dan d’onbekende Waarheyt niet mogen geloven? onbekende? sy is onsen voorschreven Sondaar? <note place="margin">Kennisse van de Logē is een kennisse des Waarheyt.</note>nu al eenichsins bekent. Waar in dat? Dat desen Geest, die hy dus lange heeft gelooft, een loghengeest is, want hy vint des zelfs woort ende daat in allen malkanderen onghelijck. Want hen de Logen noyt en gaf t’geen hy hen <note place="margin">Waar aan de Loghen bekent wort.</note>beloofde: maar altijt het platte tegendeel. Beloofde de Loghen hen niet ghenoeghen? Vryelijck. Wat gaf hy den Mensche? Ongenoegen. Ruste? Ia, wat gaf hy? quellijcke onruste. Blijtschap ende Saligheyt? also, wat gaf hy? droefheyt ende verdoemenisse. Dit weet nu dese Mensche al in der Waarheydt uyt wacker ondervinden, dus en is hen in desen die Waarheyt niet onbekent, maar grondtlijck bekent:<note place="margin">Bekende logen mach men niet betrouwen.</note> soude sulcke kenner van des Logens dootlijcke bedriechlijckheyt, den Logen noch meer gelooven moghen? wie soude dat gheloven mogen? Wat is nu d’eerste lesse die de Waarheyt zijnen<note place="margin">Waarheyts eerste lesse is datmē de logen verlate.</note> Iongheren (nu den Loghen of haar zelf mistrouwende) te leren gheeft? Dat hy zulcken zijnen bedriegher, verleyder, bederver ende Vyandt, dat is, sich zelve met zijn Onverstant, valsche wane, ende verkeert Oordeel sal verlaten: dit verstaat dese Mensche nu uyt ondervinden hem selven boven alle dinghen nut ende noodigh te wesen. Vallet dan swaar sodanigen, <note place="margin">Tvalt niet swaar bekēde waarheyt te volgen.</note>nu al eens deels bekende Waarheyt te gelooven, in’t gheen men uyt ontwijfelijck ondervinden verstaat wel geraden te wesen? Is dit niet lichter om doen dan eenen onbekenden qualijck radende Loghen te ghelooven?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;15. Vraghe.</p>
<p>Alst soo toegingh, soude t’Geloove dan al te<note place="margin">Oft gelove een gave Godes mach hetē als dat niet en wort vercregen sonder sMenschen toedoen.</note> recht een gave Godes ghenaamt mogen worden?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Waarom niet? soudet gheen gave moghen zijn, om dat die niemant en mach hebben sonder sijn werck van die aangheboden gaeve te obtfanghen? souder des Menschen recht ghebruycken vande Genade, die sonder sijn toedoē of ontfanghen is inde Menschelijcke Nature? Ick meyn het ooghe des redelijckheyts, die verstandele krachten, de Wet der naturen ende die genegentheyt der Waarheyt: soudet (segge ick noch) gheen gave, maar verdienste moeten zijn, daar men self het werck van aannemen of ontfangen toe moet doen: so en soude de Heere Christus gheen gave j. Godes, maar een verdienste<note place="margin">1</note> der Menschen moeten zijn, want niemant en mach Christum hebben sonder te ghelooven ij. ende hem aan te nemen, t’welck<note place="margin">2</note> beyde Menschelijcke wercken zijn, maar dat zy verde, dus is u ghevoelen oock verde vande Waarheyt. j. Isai.9.6. ij. Ioan.1.12.13.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;16. Vraghe.</p>
<p>Wat is voordts desen gheloovighen van<note place="margin">Watter toe behoeft om Christi jonger te worden.</note> noode omme te worden een recht Iongher Christi, ende te komen tot noch meerder kennisse der Waarheyt, hen noch meer van noode wesende?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Dat hy blijve j. in Christi Woorden, dat<note place="margin">Wat het is in Christi Woorden te blijven.</note> is dat hy daadtlijck doe t’ghene Christus hem<note place="margin">1</note> ghebiet, want wie dat niet en doet, die scheyt uyten Woorden Christi, ende blijft in zijn eyghen woort, goetduncken ende wane. Dees is dan niet Christus, maar sijn zelfs Iongher. 1.Ioan.8.32.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;17. Vraghe.</p>
<p>Wat ghebiedt Christus?<note place="margin">Wat Christus zijnen Iongeren gebiet.</note></p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Wat te laten ende wat te doen. Christus ghebiet dat zijn Ionger sal laten sich selfs dat is zijn logengeest ende Sonde: ende dat hy sal navolghen Christum, dat is die Waarheydt ende Gherechtigheydt. Sich self te laeten is t’quade te sterven: Christum nae te volghen t’goede te Leven. Christus quam niet om zijnen, maar om zijns Vaders wille j. te doen: die Christum hierinne wil navolghen, die moet niet zijn eyghen, maar Christi wille doen. j. Ioan.5.30, 6.38.34.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;18. Vraghe.</p>
<p>Ist dat al, dat in desen A. B. C. of eerste <pb ed="fol." n="173r"/>lesse der Iongheren Christi by den Meester is bevolen?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">Wat het is zijn Cruys te draghen.</note>Daar is noch by het opnemen van zijnen Cruyce, als of Iesus tot sulcken sijnen aankomende Ionger seyde: Om dijnen willen siedy my, niet min onschuldelijck dan gheduldelijck, dijn Cruyce draghen: soo suldy voor’t eerst dijn selfs schuldich Cruys gheduldelijck opnemen, ende dat niet om mijn, maar om dijnen wille draghen: om namaals my navolghende, oock mijn onschuldigh Cruyce gheduldigh ter liefden van dijnen even Mensche te draghen: Ia oock (daar’t de noodt eyscht) dijn leven voor dijnen Naasten, als ick het mijne voor dy te gheven.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;19. Vraghe.</p>
<p>Wanneer draaght sulck Iongher Christi te recht zijn eyghen Cruys?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Als hy alle teghenheyt, hem van Gode, sonder of door des Menschen opkomende, aanneemt, als te recht verschuldt, ende dat draaght met een gelijckmoedich Ghedult. Dit valt als hy verstaet sijn sonden teghen Gode soo veele ende swaar te zijn, dat hy alle sulck verdriet merckt te zijn niet dan stropen of vlassen Roeden, daar hy doornen roeden behoort hadde te ghevoelen. Het onderscheyt van des Ionghers en zijns Meesters Cruys is daer inne te mercken: dat Christi Cruys onschuldigh, des Ionghers schuldigh is, daarom seyt hy niet, die neme mijn, maer seyt, die neme zijn Cruys op zich, ende volghe my na.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;20. Vraghe.</p>
<p>Is dit Cruys opnemen, dat verlaten zijns selfs, ende dat na-volghen Christi, alle t’ghene datter is begreepen in die woorden Christi: <hi rend="i">ist dat ghy in myne woorden blyft, so suldy myne Iongheren zyn?</hi> Soo dat die dese drie stucken trouwelijck volbrengt, waarachtelijck mach gheseydt werden, te blijven in den woorden Christi?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Waaromme niet? behelsen die gantsche Wet ende Propheten oock yet anders, dan het laten van t’quade, ende het doen van’t goede. Isai.1.16.17. Psal.33.15.1. Per 3.11. Soo <note place="margin">Het leven Christi is eē klare uytlegginge vā de eerste lesse die hy zijnen Iongeren geeft.</note>wie dan sich self, te weten, het quade verlaat, en̄ Christus, dat is het goede, navolght, doet ende hanteert: wat machmen hem doch meer leeren? zijn Cruys te draghen? dat is hier in al mede begrepen. Christus droegh immers geduldelijc sijn (ja ons) Cruys. Hier in moeten wy hem navolgen. Segdy dat Christus oock op andere plaatsen beveelt, dat wy van hem <note place="margin">Mat.11.29.</note>sullen leeren, dat <hi rend="i">hy ootloedigh en̄ sachtmoedigh is van herten.&amp;c.</hi> Dese Gheboden zijn al mede te doen bevolen, onder die woorden: Ende volghe my na, dat machmen niet doen, sonder te doen dat hy ons heeft bevolen van hem te leeren, wy moeten Christum dan oock navolghen in zijn goedertieren gheduldt, in zijn alghemeyne Liefde, in zijn ghehoorsaamheyt Godes, als die niet soeckende zijn, maar zijns Vaders Wille te doene. (Iohan.5.30. Matth.26.39.) Gode gehoorsaam is gheweest tot inder doot toe, ons tot een navolghelijck Voorbeelde en̄ rechte Wegh des Levens, om in ware navolghinghe bewandelt te worden, daarom machmen te recht segghen: Dat alle die Leeringhen ende het Leven Christi beyde niet anders en zijn, dan een verklaringhe of breeder uytlegginghe van dese korte lesse: <hi rend="i">Die myn Iongher wil zyn, verloochene sich selve, neme zyn Cruyce op sich, ende volghe my na.</hi></p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;21. Vraghe.</p>
<p>Wat wordt dan Iongher in Christi Woorden blijvende, belooft.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Kennisse j. der Waarheyt. Dese Iongher<note place="margin">1</note> heeft nu al eenighe (so gheseyt is) Waarheyts<note place="margin">Waarheyts kennisse werdt van Christo belooft den blijvers in sijne Woorden.</note> kennisse, maar handelt hy getrouwelijck met het kleyne Pondeken dat hy heeft, hy sal meer ghewin ij. bekomen, hen ghewin hebbende<note place="margin">2</note> sal meer ghegheven, iij. ende die in weynigh<note place="margin">3</note> getrou is bevonden, sal over veel ghestelt iiij.<note place="margin">4</note> worden. j Ioan.8.31.32. ij. Matth.25.20. iij. Matth.25.29. iiij. 23.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;22. Vraghe.</p>
<p>Ist dan alleen een ledighe of schouwelijcke kennisse der Waarheyt, sonder die te beleven inder daadt, die de Heere Christus sodanighe zijnen Iongheren belooft?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Ghy hebt luttel ghemerckt opte verklaringhe van’t blijven in den Woorden Christi:<note place="margin">Beloften van Vrymakinghe.</note> T’welck gheseyt is te wesen een daadtlijck laten van’t quade, ende een daadtlijck hanteren van de Deughde T’is oock niet alleen Waarheyts kennisse, dat soodanighen Iongheren wert belooft, maar oock vrymakinghe. Ende die Waarheyt sal u vry maken.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;23. Vraghe.</p>
<p>Waar af? van lijflijcke slavernije, van d’Overheyts ghebieden, van Schattinghen, van Tollen en̄ derghelijcken, of van gheltschulden, borchtochten, beloften of andere burghelijcke verbanden, daar met veele arme luyden zijn verstricket?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Geensins: dat waar der slaven Heeren, die burghelijcke Overheyt, en̄ den schuldtheeren veronghelijckt: sulcx en heeft hy zich noyt onderwonden, die oock versocht zijnde, onwilligh was tot billijcker sake, namentlijck tot Broederlijcke Erf-scheydinge. Dat niet, maar wat<note place="margin">Waarheyt maeckt vry van loghen ende zonde.</note> anders wil de Heere met dit vry-makē, te weten dat de Waarheyt zijnen onderdanigē Iongheren vry maackt van de loghen, en̄ mitsdien oock van de dienstbaarheyt der Zondē. Waar licht komt in een lucht, daar moet de duysternisse uyt ruymē. So moet oock die Logen ruymen uyt het menschelijcke verstandt in allen saken, waar van die Waarheydt daar inne<note place="margin">Waar Waarheyt inne komt, daar ruymt die Loghen.</note> komt: des neemt een ghelijckenisse. Die jonghe Meyskens ziende in den Poppen eenigen schijn van Kinderkens, werden sulcx bedroghen door die Loghen van schijne inden Poppe (die gheen kindeken en is, maar henluyden schijnt) dat syt meynen een Kindeken te wesen, hare Ouders na apen mettet kindeken op den schoot te hebben, te bakeren, te suyghen, te billen en̄ desgelijcx meer, daar inne sy so grooten ghenoechte nemen, datmen haar de Poppe niet en mach benemen, of sy en souden weenen, krijten ende treurigh zijn. Alle sulcx vermach in die jonghe Meyskens die Logen, die valsche schijn, ydele wane ende bedroghen meyninge. Laat nu sulck jong Meysken of Dochterken opghewassen zijn, Manbaar zijn, ja Moeder gheworden zijn van een waarachtigh ende levendigh Kindeken dat sy opten schoot heeft, ende daar mede troetelt ende speelt:  Wat meyndy sal dese Moeder, nu de waarheyt hebbende in dat levende kindeken, eenighsins droevigh moghen wesen door’t ontbeeren van de Poppe, en̄ het spelen met die Poppe: Dat en sal niemant segghen die tot redens ghebruyck is ghekomen. Ist nu sulcx (op dat ick tot mijn <pb ed="fol." n="173v"/>voornemen keere) dat die Waarheyt den Iongheren Christi mede so waarlijck vry maackt, dat sy oock gheen lust, liefde noch begheerte en moghen hebben, Ia oock niet en moghen bekoort of aanghelockt worden, totten dinghen, die noch maar ydel en̄ onnut, doch onschadelijck zijn, als sy in de Waarheydt werden bekent (so sy gelijckenisse van de Poppe is gheseyt, die den kinderen noch nut zijn in’t beletten vā spelen met messen, vuyr en andere quetselijcke dinghen) wie sal moghen seggen, sonder lasteringhe des Almachigen Waarheyts, dat sy den Iongheren Christi oock niet en soude mogen waarlijck vry maken vande hertmakende nijdigheyt, van de onverzadelijcke ende arme ghierigheyt, van de dolle dronckenheyt, ende van alle andere derghelijcke quetselijcke, pijnlijcke en̄ Zielmoordelijcke zonden, al wat argers wesende dan eē onschadelijcke Poppe? Vliedet alle nature niet natuerlijck van t’gene sy verneemt haar te wesen quetselijck? Is alle zonde niet quetselijck die nature der Zielen of des Lichaams, moet oock die bedrieghlijcke logen in haren valschen schijne, als of die zonde dasn twensche nut, goet ende lustigh ware, met klaarlijck door’t ondervinden beschaamt <note place="margin">Waar door inden mensche komt vyantschap tegen de logen.</note>worden in allen saken, daar af die Waarheyt komt inden Mensche? So moet oock hier dan noodtsakelijck in sodanigen Iongheren Christi vervult worden d’aldereerste belofte, namentlijck <note place="margin">1</note> die vyantschappe j. tusschen t’zaadt der Vrouwen, te weten, Christus, die Waarheyt selve, nu wesende in sulcke sijne Iongheren: ende tusschen het zaadt van den valschen, nietighen en̄ bedrieghelijcken Serpente, namentlijck de loghen, so moet dan mede die Almoghende <note place="margin">Waarheydt vernielt de logen ligtelijck.</note>Waarheyt lichtelijck sulcken nietigen en̄ ydelen vyandt verwinnen, t’Hooft vertreden, vermorteren en̄ vernielen, dat is, dat sy oock het beghinsel van de Zonde selve, te weten het quaat ingheven (als wesende t’beginne en̄ t’hooft der Zonden) met het schoon voort-doen, het lustigh maken ende bekoren tot sulcke bekende loghens ende verderflijcke quaat, so gantschelijck verdwijnē dat hen nu sulck quaat inder Waarheyt hen bekent zijnde veele minder, ja al onghelijck veele minder, sal moghen lustelijck aanlocken, dan een waere Moeder haar Levende kindeken nu inden Armen hebbende, lustich ghemaackt ende bekoort mach werden om met een Poppe (die sy weet gheen Kindeken, maar niet dan een ydele schijn daar van en is) te troelen ende te Poppen, soo sy voormaals self een Kindeken wesende, plach te doene: van sulcke ware, niet waanlijcke vrymakinghe ij. tuycht de H. Schriftuere self <note place="margin">2</note>wel klaarlijck. Dat ghy my te rechte verstaat ick meyne hier vrijmakinghe van’t quade, den Iongher Christi nu alsoo in ondervindtlijcker Waarheyt bekent zijnde. Desen en mach t’selve bekende quaat tot sich gheensins aanlocken of lustich tot sich te maecken onder eenen schijn van goetheyt of schoonheyt: want hy kent dat nu inder Waarheydt soo’t is, te weten quaat ende leelijck. My is niet verborgen dat Kocx, Smits, oock anderen des Vuyrs hetten nu dickmaal met smerten ondervonden hebbende, bywijlen sich daarinne noch wel Branden, door dien sy’t Vuyr uyt onachtsaamheyt of anders noch wel te na komen: maar dat eenige derselver hare Vijf-sinnen behoudende, immermeer daar toe soude moghen komen, dat zy met opset hare Handt om die te Verkoelen in’t Vuyr, daar inne souden steken, houde ick voor onmoghelijck. Even soo onmoghelijck ist mede dat dese Iongers Christi (die inder Kintsheyt sich noch door roeckeloose onachtsaamheydt wel bywijlen vergrijpen) daar toe souden moghen komen, dat sy so lustich ter sonden souden ghemaackt worden dat sy die Sonde, henluyden nu grondtlijck bekendt zijnde voor quaadt, met opset souden hanteren, om daar wat goets<note place="margin">Wat het is de sonde gestorven te zijn.</note> door te verwerven. Want in sodanige stucken, daer af henluyden die Waarheyt heeft te recht vry gemaackt, zijn zy die Sonde ghestorven, iij<note place="margin">3</note> ende hoe souden sy daarinne noch mogen leven?<note place="margin">Houden op van zondigen.</note> die Duysternissen iiij. haars onverstants zijn<note place="margin">4</note> daarinne al verdwenen, sulcks dat henluyden het licht der Waarheyt schijnt: Hoe souden zy daarinne meer moghen dolen? Immers hare oude dolinge v. is daar van al wech gegaan, <note place="margin">5</note>soo dat sy nu wandelen opten Heylighen Wech der Waarheyt, Christus, daar oock die Sotten niet en moghen dolen. Neen in soodanighe saken daar af hem die Waarheydt ondervindtlijck bekent is, is hy nu uyt Gode (die Waarheyt selve) gheboren: ende en mach daaromme daarinne niet zondighen, want dit Saat (der Waarheyt) blijft in hen. Dese Waarheydt<note place="margin">Waar inne de kener des Waarheyt niet en mag Sondighen.</note> mach niet min haere werckinghe van verlichtinghe ende vrij maken hebben in sulcken Iongheren Christi, daarinne sy is: dan der Sonnen stralen haere werckinghe moeten hebben van verlichten ende Warm maken inde Lucht daar inne de Sonne schijnt. Soo vele moeste ick segghen van dat die Waarheyt vry maackt vande Logen: ende hoe daar uyt dan ooc nootlijck moet volghen (soo nu oock al een sdeels is bewesen) dat soo waarinne die Waarheyt vrij maackt van de Loghen, dat sy daarinne oock vry maackt van de Sonde. Want alle die sondight wert bedroghen door eenen goede schijne: dese goede schijne met haar bedrogh verdwijnt, daarmen die dinghen kent, soo die in sich selve sijn, dat is in der Waarheydt, want dan kentmen quade ende leelijcke dingen voor sulcx: en̄ wederomme goede en̄ schoone dingē voor sulckx. Dit valt in allen dingen daar af men die Waarheydt kent, soo moet dan oock daar nootsakelijck die loghen ruymen met haar voedtstere, bedroch. Mach dan oock de Iongher Christi in’t ghene hem die Waarheydt is bekendt, door de Loghen, daar af hem nu die Waarheyt waarlijck heeft ghevryet, oock meer bedroghen ende tot Sondighen gebracht<note place="margin">Hoe Christi Waarheyt vrij maackt.</note> werden? dat is ongelooflijck. Want die Waarheyt Christi neemt vj. de Sonde sulckx wech<note place="margin">6</note> uyt sijnen Iongheren: Dat soo waarinne sy, die zijn Ghestorven, vij. sy nu die Gherechtigheyt<note place="margin">7</note> Leven. Dit maackt inder kracht, dat ghelijck sy zulcke haere nu ghestorven of ghedoode Litmaten voormaals als die noch Leefden, begaeven viij. totten dienst der onsuyverheyt<note place="margin">8</note> ende ongherechtigheydt, syluyden nu ghevryet zijnde hare Leden begeven tot dienstknechten der Gherechtigheyt ende Heylicheyt. Ghemerckt sy luyden daar inne nu door die Waarheyt vry zijn ghemaackt van de Sonde, ende zijn geworden Knechten ix. der Gerechtigheyt.<note place="margin">9</note> Siet, soo maackt Christi Waarheydt zijnen Iongeren waarlijck vry: ende soo suyvert x de Heylighe Gheest soodanigher Iongeren<note place="margin">Ware zuyveringe vā Sonden.</note> Christi Herten so warachtelijck van hare sonden: dat de selve of sy eerst al root xj waren als scharlaken, nu Witter zijn dan Sneeu, dat heet nu waarlijck vry maken ende te recht suyveren van Sonden Dese ware suyveringe is waarlijck van de Godt des Waarheyts belooft xij. Wie dese nu doch in geenen stucken alsoo en sich gheschiet te zijn en kan bevinden <pb ed="fol." n="174r"/>die wachte sich selve door een valsche Wane te bedrieghen, als of hy nu al Christi Iongher ware, in sijnen Woorden bleve, die Waarheyt kende, daar af ghevryet ende ghesuyvert ware, want dit is een verdoemelijck bedrogh. Onse ernstighe ghesprake heeft ons nu ooc k bedroghen, t’is later dan ick waande, soo die slaande Clocke daar betuyght. Adieu tot Morghen, ick moet noch voor den Eten een goedt vrundt noodtlijck aan-spreken.</p>
<p>j 1.Ioan.5.18.</p>
<p>ij Deut.32.10. Sachar.2, 8.</p>
<p>iij Roman.6, 2. Galagt.5, 24. 1.Petr.4, 1.</p>
<p>iiij 1.Iohan.2, 8. Coloss.1, 13.</p>
<p>v Isa.26, 3 Isa.35, 8. Iohan.14, 6.</p>
<p>vj 1.Iohan.3, 5.</p>
<p>vij 1.Petr.2, 24.</p>
<p>viij Ro.6, 19.</p>
<p>ix 6, 18.</p>
<p>x Actor.15, 9.</p>
<p>xj Isai.1, 18.</p>
<p>xij Ezech.36, 25. Sachar.13, 9. Luc.3, 17. Tit.2, 14.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<p><hi rend="i">Ladder Iacobs,</hi> of Trappe der Deughden.</p>
<div type="section">
<head rend="h3">Vierde ghesprake. <lb/><hi rend="i">Van de vereenighinghe door Christum met Gode, t’vvelck maackt goet ende saligh.</hi></head>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1. Vraghe.</p>
<p>Welcke zijn die voornemelijckste middelen, daar door die Waarheyt so waarlijck (als ghy ghister seyde) vry maackt?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Dats nu eensdeels al gheseyt, maar by u, so ick mercke, noch niet al gemerckt. Het ghesciet door dien men de Zonde kent, so sy inder <note place="margin">Niemandt doet gaerne tgene hy haat.</note>Waarheyt is, dat is leelijck, verderflijck ende quaat: door dese kennisse komt (soo mede al is geseyt) in sulck Kenner een vyandlijcke hate. Doet oock yemant gaarne met lusten ofte willigh <note place="margin">Meer wil om tquaadt te laten, dan macht.</note>t’ghene hy hatelijck vyandt is? Inde eerste swackheydt der Kennissene is meerder wille dan machts om al t’quade te laten, te verwinnen ende te vernielen, maer die krachte des Almogenden Waarheyts in desen Kenner vande Zonde ende t’quade, vermeerdert krachtelijck <note place="margin">Macht wast niet het wassen van Waarheyts kennisse.</note>allencxkens Mette vermeerderinghe van de Kennisse: Dat eyntlijck de bekende Loghen ende Zonde, als wesende niet anders dan een wesentloose Niet ende ydele Wane, ruymen moet voor de Almoghende ende wesentlijcke Waarheyt en̄ Rechtvaardigheyt, die Christus <note place="margin">zonde moet wijckē voor die Rechtvaardigheyt.</note>selve is, so ruymt die Schaduwe voort Dingh, en̄ soo verdwijnt gantschelijck de Duysternisse voor t’Licht der Sonnen. Dit gheschiedt des noch te eerder en̄ te meerder: overmits neven die ware Kennisse van’t quade oock gesamentlijck <note place="margin">Die tquade leert kennē leert oock ghesamentlijc het goede kennen.</note>inne komt even soo veele kennisse van’t goede. Wie t’verdriet van de onghesonde Gulsigheyt met smerten so heeft ondervonden, dat hyse bywijlen uyt vreese van de schadelijcke straffe oock beghint te mijden: die moet oock noodtsakelijck in de lustighe Ghesondtheydt uyt de loflijcke Matigheyt bywijlen ondervinden, leeren, kennen, ende sich in die soete vrucht <note place="margin">Minderinge van Zondē, mindert de ellende</note>verblijden: behalven noch die verminderinghe of uytblijvinghe van de walghende quellagie daar met hen die Gulsigheyt voormaals altijt bracht in druck ende lijden. Sulcx bevindt sich oock altijt ontwijfelijck in’t af-sterven van alle andere Zonden en̄ quaden: welcker teghendeelen van Deughden hy dan mede alsoo beghint te kennen: niet alleen te kennen, maar<note place="margin">Kennisse vā tgoede baart liefde ten goeden.</note> oock als wat schoons en̄ wat goets waarachtelijck te beminnen: ghelijck hy oock t’quade meer en̄ meer kennende, meer en̄ meer beghint te haten. Dit gheduert in desen strijdt tusschen<note place="margin"><hi rend="i">Strydt tusschen Logen ende vvaarheyt.</hi></note> de Logen en̄ Waarheyt, en̄ tusschen het quade en̄ t’goede, ter tijt toe dat hy in’t alghemeyn het bekende Quaat uyter herten sulcx haat ende vyandt wert, dat hy’t niet en souded willen doen, al waar’t oock niet verboden, ja al<note place="margin"><hi rend="i">wedergeboorte.</hi></note> stondt daar oock loon toe. Daar tegen hy over d’ander zijde oock het Goede in’t algemeyn soo hertelijcken lief krijght ende vriendt wort, dat<note place="margin">Veranderinge vā eē quaet in een goet herte.</note> hy’t niet en mach laten te doene, al stondt daar oock sware straffe op. Daar dit geschiet, daar bevindt de Mensche een waare veranderinghe na de Godtlijcke aart: want ghelijck<note place="margin">Liefde ten goeden.</note> als Godt, j. oock zijnē Christus ij. die Ongherechticheyt<note place="margin">1</note> haat: en̄ die Gherechticheyt<note place="margin">2</note> iij. lief heeft: also bevindt hy nu in sijnen ghemoede<note place="margin">3</note> noch die ware hate ten quaden, en̄ liefde<note place="margin">Godlijcke aart in den Mensche.</note> tē goedēe. Dan weet hy in hem inder Waarheyt door Godes genade volbracht te werden<note place="margin">Haat ten quaden, en̄ liefde ten goeden.</note> t’gebodt van t’quade iiij. te haten, en̄ t’goede<note place="margin">4</note> te lieven. Dit gheschiedt dan niet (als voormaals) om dat het is gheboden, om straf te ontvlieden, om belooninghe te verkrijghen: Neen, maar uyt eenrehande Godtlijcke aart<note place="margin"><hi rend="i">wedergeboorte.</hi></note> v of nature, die hy nu deelachtigh is gheworden.<note place="margin">5</note> Dit is een merckelijcke veranderinghe, want soo hy te vooren in sich bevandt een lust ten quaden, en̄ een walginghe ten goeden: soo<note place="margin"><hi rend="i">Aart der kinderen Godts.</hi></note> bevoelt hy nu een walginghe ten quaden, ende een lust ten goeden Want die ware Liefde heeft hier uyt ghedreven de Knechtelijcke vj vreese:<note place="margin">6</note> mitsgaders oock die loonsuchtighe Huerlinghschap, <note place="margin">Knechtlijcke vreese met Huerlingsche loonsuchtigheyt ruymen.</note>die geensins en mach blijven in den kinderen Godes, die nu versekertlijck weten dat sy Erfghenamen zijn. Dunckt u oock dat sulcke groote veranderinge van Luste ende Genegentheyt des ghemoedts oock in eenigh Mensche mach wesen sonder sijn selfs weten? Die’t dan alsoo sekerlijck weten, dat dese verande-<pb ed="fol." n="174v"/>ringhe in haar is gheschiedt, en moghen niet wanen dat sy noch niet in hen is gheschiedt. Maar leyder, hoe veele Menschen wanen onwijslijck dat sulcx al in henluyden is gheschiet, oft ten minstē dat sy in die state zijn der geenre daar’t in is gheschiet: sonder dat het in henluyden is begonnen, ja sonder dat sy’t ghelooven moghelijck om te gheschieden.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2. Vraghe.</p>
<p>Lieve seght doch, wat state van Menschen is dese, die ghy nu hebt voor ooghen ghesteldt?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin"><hi rend="i">Kinderkens.</hi></note>T’is de state van de Herboorne Kinderkens Godes, die uyter Herten t’quade nu haten, en̄ t’goede lief hebben. In henluyden heeft de <note place="margin">Meer wil dan macht ten goeden.</note>Heere nu al in der wijsen voorsz gewracht die <note place="margin">1</note>goede Wille: j. al hoewel het volbrengen van dien noch al in henluyden en is ghewracht, daarom en komen sy noch niet teffens al t’gehate quaadt laten, noch oock niet al t’gheliefde goet doen, want hen is noch in de weghe die aanklevende of inwoonende zonde der quader <note place="margin">Quade ghewoonte en̄ tweede nature.</note>Ghewoonten. Dese is door langhe oeffeninghe in henluyden inghewortelt: ende wert daaromme oock allencxkens door een contrarie goede Ghewoonte uytgheroeyt, doch moet die eyndelijck gantschelijck ruymen. Want wat metter tijd tinne komt, dat mach metter tijdt uyt ghedreven worden: dit gantsche ruymen gheschiet dan, als de Heere self in sulcken zijnen Kinderkens oock krachtelijck ghewrocht sal hebben het volbrenghen nae den goedē Wille. Want gelijck Wil sonder Macht vergheefs is, om t’ghewilde te volbrenghen: soo en doet Godt niet altoos vergheefs in’t Scheppen van den goedē Wille, t’welck nochtans moeste vergheefs zijn, soo het vermoghen om dat te volbrenghen van den Heere ten laatsten daar niet by ghewracht en wordt.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3. Vraghe.</p>
<p>Wat is nu de naaste Trappe aan dese Kintschappe Godes?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Merckt ghy dan uyten voortgangh der Naturen selfs niet, dat uyt een swack kindeken, soo’t in ghesontheyt blijft levende, een sterck <note place="margin"><hi rend="i">Man in Christo met sijn gedaante.</hi></note>Ionghelingh wordt of strijtbaar Man? Dit komt niet teffens, maar allencxkens, doch komet noch t’ghene dat allencxkens komt, maar dit gheschiet door tijdt ende oeffeninghe, <note place="margin">Allencxkēs en̄ niet teffens verandert eē kint in een man.</note>alsoo wort sulck Kint inder tijt allencxkens in veelen dinghen gheoeffent, wordt van d’eene <note place="margin">1</note>klaarheyt j. gevoert in d’ander, ende ten laatsten <note place="margin">2</note>alsoo gheleyt in alle Waarheyt, ij. hen ter goedt worden noodich of nut sijnde: met het <note place="margin">Door toenemen van Waarheyts kennisse neemt de kracht toe.</note>vermeeren van sulcke klaarheyt ende Waarheyt, vermeert dan oock die krachte ende t’vermoghen: Daar door dan oock even so vele afnemen verminderen die Duysternissen en̄ Loghen met der selver krachten. Wie mach hier nu meer twijfelen, dat sulcken Man in Christo alsoo in Waarheyts krachten opghewassen <note place="margin">3</note>sijnde, niet lichtelijck verwindt iij. den quaden met alle zijn aanhangh.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;4. Vraghe.</p>
<p>Dits my al een twijfelijck bedencken, want veele houdens voor gantsch onmoghelijck. Souden Menschen dat vermoghen?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Ia Menschen, doch niet met Menschelijcke, maar met Goddelijcke kracht, ende dit in den strijt-Vorst Iesu, onsen almoghenden Salichmaker ende Heere: sodanige volkomē overwinninghe <note place="margin">Verwinninghe is belooft.</note>ende vernielinghe onser Vyanden <note place="margin">1</note>wert belooft j. van den Almachtighen ende warachtigen Gode, in Gode die door Christum met ons is, wie mach ons dan teghen ij. sijn, <note place="margin">2</note> Wat anders oock is doch die beloofde Vruchte Emanuels, dat is Godt met6 ons, dan overwinninghei ij. onser Vyanden? Soude hier aan<note place="margin">3</note> noch yemant willen twijfelen, die aanmercke<note place="margin">Beschrijvinge des campers voor Deuchde en̄ Sonde aan wedersijden.</note> welcke hier over weder zijden die Hooftluyden ende Campioenen zijn. Daar sal men vinden over de sijde van den herbooren Man ende Ridder Christi, de Almoghende Coningh ende Heere Godt selve. Daar sietmen den verwinner aller zijnre Vyanden Iesus Christus, ende daar wert men ghewaar die kracht des heylighen Gheestes, verselt met die Waarheydt, met die Rechtvaardigheyt, Mette Sterckheydt selve, de Wijsheydt met alle d’andere Hemelsche Deughden ende onverwinnelijcke heyrkrachten Godes. Is dit niet also? Mach yemant dit wederspreken? Ick houde wel neen. Wat Krijgs-Volck is over d’ander zijden tegen desen Ridder Christi met sodanighen Crijghsvorst ende heyrleger omringelt zijnde? Ist niet die overwonnen Duyvel, d’overwonnen Werelt, d’overwonnen Doodt? Ia dat zijn die Koopluyden met sampt die nietighe Loghen, het swacke Vleesch, d’Ongerechtigheyt, Sotheyt ende alle d’andere Duysterlinghen, die als ancxtighe Vledermuysen van selfs vluchten voor’t alderminsten glansken van de Eewighe Sonne der Waarheyt. Vluchtich zijn dese scharen, soo is oock vlughtigh haar Veltoverste<note place="margin">Den Man in Christo vallet licht door Godes hulpe de Sonde te vernielen.</note> de Duyvel iiij. voor den ghenen die hem<note place="margin">4</note> maar wederstaat. Lieve secht nu doch, over wat zijde moet hier de zege ofte overwinninge verhoopt worden? j, Gen.14, 20, Deut.32, 30, Isa.9, 4, Mich.5, 8, 9, 1, Ioan.5, 4, 5, ij. Psal.22, 4, Proverb.3, 25, 26, Isa.41, 10, 11, Iere.20, 11, Soph.3, 15, Sach.3, 4, 5, Roma.8, 31, Psal.45, 6, 90, 5, Isai 43, 2, 35, 4, 50, 80, Iere.1, 8, 15, 20, 46, 28. iij. Levit.26, 7, 8, Deut.11.12, 23, 28, 6, 7, 1, Ioan.4, 4, iiij. Iaro.4.7.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;5. Vraghe.</p>
<p>Wat volcht doch na sulcke volkomen overwinninghe der quaden, geschiet zijnde in sodanighe stercke Helden in Christo?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Wat anders dat gantsche verlossinghe, bevrijdinghe<note place="margin">Ware vrijmakinge vant quade.</note> ende ontberinghe j. van’t quade?<note place="margin">1</note> van’t wroeghen ij. der voorleden Sonden, <note place="margin">2</note>overmits die voldoeninge iij. ende quijtscheldinghe<note place="margin">3</note> iiij. Christi? van’t hongherich onghenoegen<note place="margin">4</note> v. overmits die versadinge? Vande<note place="margin">5</note> voorgaande droefheyt vj. overmidts verkrijginghe<note place="margin">6</note> vij. van’t begheerde? Somma na die<note place="margin">7</note> overwinninge volgt volle ende ware verlossinge vande Heerschappije viij. onser Vyanden, <note place="margin">8</note>namentlijck vande Werelt, ix. van’t Vleesch, <note place="margin">9</note>x. vanden Duyvele, xj. Duysternissen, xij.<note place="margin">10</note> ende sonden. xiij. Dan is men te recht vrij van<note place="margin">11</note> de Dienstbaarheyt, xiiij vande Ancxte. xv.<note place="margin">12</note> vande Wet, xvj. Toorn, xvij. Verdoemenisse, <note place="margin">13</note>xviiij. Helle, xjx ende Doot, xx. Wat<note place="margin">14</note> dunckt u nu: sijn daar dan niet geruymt vele<note place="margin">15</note> Quaden, die d’ellendighe Ziele met veele treurighe<note place="margin">16</note> plaghen, plaghen te plagen? j. Isai.60, <note place="margin">17</note>18, Ezech 36, 33, 37, 23, Sop.3, 13, Sach.3, 9, <note place="margin">18</note>ij. Soph.2, 15, Ierem.31, 34, iij. Isai.53, <note place="margin">19</note>5, 6, 11, 1, Tim.2, 6, Roma.3, 25, 4, 25, 2, 14, <note place="margin">20</note>iiij. Isa.6, 1, 2, Luc.1, 77, Ephes 1, 7, v Mat.5, 6, Pro.12, 11, Iere.31, 25, vj. Isai.25, 8, 35, 10, 61, 11, Matth.5, 5, vij. Psalm, 20, 3, Pro, 13, 19, Psal.102, 5 viij. Isa.26, 13, 14, Ezech 34, 27, Soph.3, 19, Abac72, ix. Ioan.16, 33, Galat.1, 4, x. Galat.5, 24, 1, Pet.3, 18, xj. Hebr.2, 14, 1, Iohan.3, , xij. Isai.42, 16. <pb ed="fol." n="175r"/>Iohan.12, 46, xiij. 1, Petr.2, 24, 1, Iohan.3, 5, xiiij. Hebr.2, 15, Isai.14, 3, xv. Soph.3, 15, Luc.1, 74, Hebr.2, 14, xvj. Rom.8, 2, Gal.3, 13, 4, 5, xvij. Rom.5, 9, 1, Thess.1, 10, xviij. Ro.5, 16, 8, 1, xix. Ize.13, 14, xx. Oze.13, 14, Colos.2, 13, 1, Tim 1, 10.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;6. Vraghe.</p>
<p>Wat is het goede dat in plaatse van sulcke quade weder is inghenomen in soodanigen verlosten Mensche, of ghenesen Ziele?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<note place="margin">Ware verkrijginge vant goede.</note>Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">1</note>Ware ghesondtheydt j. der Zielen die hen <note place="margin">2</note>was beloofdt, ij. door’t middel van de ghesonde<note place="margin">3</note> iij Leere, die Ziele (daar sy inne komt <note place="margin">4</note>ende blijft) warachtelijck genesende, iiij. 1, Psa.29, 3, Prov.3, 8, 4, 22, ij. Isai.30, 26, 58, 8, Iere.33, 6, iij. Psal 106, 10, Proverb.12, 18, 1, Timot.6, 3, 2, Timot.1, 13, 4, 3, Tit.2, 1, 8, iiij. Psal.102, 3, 146, 3, Ozee.6, 2, Iere.30, 17.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;7. Vraghe.</p>
<p><note place="margin">Ware genesinge der zielen waar ingeelegen.</note>Waarinne is der Zielen ghenezinghe gheleghen?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Dat zy vervult sy met goeden, te weten, met <note place="margin">1</note>Christo j. selve, ende met hem ghesamentlijck <note place="margin">2</note>met het Leven ij. der Zielen, metten Lichte <note place="margin">3</note>der iij. Genaden, met suyverheyt iiij. des Herten, <note place="margin">4</note>kennisse v. Godes, Liefde vj. Godes, <note place="margin">5</note>Wijsheyt, vij. Rechtvaardicheyt, viij. Heylicheyt <note place="margin">6</note>ix. ende Salicheyt, x j. Isa.9.6. <note place="margin">7</note>Rom.8, 32, Colos.1, 3, ij. Iohan.6, 33, 10, 10, <note place="margin">8</note>3, 15, Ephes 2, 5, Colos.1, 13. iij. Isai.30, 26, <note place="margin">9</note>42, 6, 60, 19, Malach.4, 2, Luc.1.79, Ioan.1, 9, <note place="margin">10</note>iiij. Isai.1, 25, Ezech.36, 25, Sach.13, 9, Tit.2, 14, v. Isai.6, 16, 66, 14, Iere.24, 7, Ierem.31, 34, Ezech.34, 27, Ozee.6, 3, Prov.2, 5, Ac. vj. Deut.30, 6, Roma.5, 5, vij.Proverb.2, 6, Eccles.2, 26, Luc.21, 15, Ephes.1, 8. Iac .1, 5, viij. Isa.33, 5, 26, 9, 53, 11, Luc.1, 74, 75, Eph.4.24. Rom.5, 18, 8.4. 2.Cor.5, 21. ix. Luc.1.74.75. Ephes.4.24.1. Thess.3.13. x. Psal.93, 12, Matth.5, 8, 7, 21.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;8. Vraghe.</p>
<p><note place="margin">Waar door men tgoede verwerft.</note>Wat ist middel daar door men zulcke Saligh-makende goederen verwerft?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">1</note>Het eenige middel is Iesus Christus j. selve (so nu al is geseyt) die by saken sijn verkrijginghe <note place="margin">2</note>ij. der Beloften, t’welck wert in den ghenen die’t alles om Christi willen verkoght <note place="margin">3</note>iij. en̄ als dreck verworpen, iiij (dat is hen selve <note place="margin">4</note>gantschelijck versaackt) hebben. j. 1, Tim.2, 5, Galat.3, 19, Hebr.8, 6, ij. Psalm.36, 4, Gal.3, 14, iij. Matt.13, 44, 45, 46, iiiij. Philip.3, 8.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;9. Vraghe.</p>
<p><note place="margin"><hi rend="i">Vaderen of Ouderen.</hi></note>In wat staete, of op wat Trappe staan die Luyden, inden welcken alle sulcx na der Waarheyt is geschiet, ende waar door hebben sy dat vermoghen?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">1</note>Dit zijn Vaederen j. ofte Ouderlinghen in den verstande, ende sulcx werden sy door die Salighmakende kennisse Iesu Christi, wandt sy en kenden Christum nu niet meer tijdtlijck, soo hy inde Weerelt heeft ghewandelt nae den <note place="margin">2</note>Vleesche: ij. maar sy kenden hem nae zijne Goddelijckheyt, soo hy al van aan beghinne <note place="margin">3</note>iij. is gheweest, ende wisten hem te sijn die eenighe <note place="margin">4</note>Schatkamer iiij. alre Godtlijcker goederen, als nu bereyckt hebbende den volkomen <note place="margin">5</note>Ouderdomme v. Christi, wat swarigheydt was’t soodanighen kenders die bekende ydelheyt ja Dreck te verlaten, om te bekomen den Tresoor alder Godtlijcker Schatten. j. 1, Iohan.1, 13, ij. 2, Corint.5, 16, 17, iij. 1, Ioan.2, 13, iiij. Ephes.1, 7, 3, 8, Col.2, 2, 3, v Iob.12, 12, Ephes.4, 13.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;10. Vraghe.</p>
<p>Hoedanigh ist Leven of die wandel soodanigher<note place="margin">Wandel der Vaderen.</note> Vaderen?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Van ghelijcker Aart met het leven Christi, soo dat sy verstrecken een warachtich Beelde Christi, tot een voorbeelde j. van anderē, wāt<note place="margin">1</note> sy en Leven ij. nu niet meer, maar Christus<note place="margin">2</note> leeft in henluyden, soo komet oock dat syluyden (als oock Christus mede niet) haar selfs niet, maar anderen leven, iij. sy en doen<note place="margin">3</note> niemanden quaadt iiij. maar elcken goedt, <note place="margin">4</note>v. oock haar Vyanden uyt liefden, als waarachtighe<note place="margin">5</note> ondersaeten in den Rijcke Christi. j. 1, Cor.4, 16, 11, 1, Phili.3, 17, 4, 9, 1, Thess.1, 6, ij. Galat.2, 20, Philip 1, 21, iij. Rom.14, 7, 8, 1, Corinth.10, 20, 12, 25, 1, Cor.13, 5, 2, Cor.5, 15, Philip.2, 4, iiij. 2, Cor.6, 3, 7, 2, v. Matth.5, 44, Luc.6, 27, 35, 2, Tess.3, 13.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;11. Vraghe.</p>
<p>Hoe leeftmen in den Rijcke Christi?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Soo ick nu al hebbe gheseyt, wildy des noch<note place="margin">Hoemē leeft in den rijcks Christi.</note> meer? Nemet, men Leeft daar Rechtvaardelijck, vredelijck ende blijdelijck. Rom.14.17.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;12. Vraghe.</p>
<p>Wat is Rechtvaardelijck Leven?<note place="margin">Wat het is Rechtvaarlijc te leven.</note></p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Daar men elck t’sijne gheeft, te weten Gode t’zijne, dat is Liefde j uyt gantscher Herten, <note place="margin">1</note>&amp;c. ende Liefden totten Naasten ij. (onsen<note place="margin">2</note> Vyanden iij. daar onder oock begrepen) als<note place="margin">3</note> ons selve. Waar soo elck t’sijne wert gegeven daar en wert niemant veronghelijckt: waar niemant en wert veronghelijckt, daar Leeftmen in Vreden. Dit gheschiet dan int Rijcke Godes, daar men Rechtvaardelijck Leeft. j. Matth.22.37. Luc.10.27. Deut.6.5. ij Matth.25.34.35, Rom.13, 8, 10, Gala.6, 2, Coloss.3, 14, 1, Tim.1, 5, iij. Matth.5, 44, 45, 46, 47, 48, Luc.6, 27.35, Roma.12, 10, Ephes.4, Reg.6, 21, 22, 23, 3, Reg.13, 4, 5, 6, Actor.6, 60, Rom.9, 3.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;13. Vraghe.</p>
<p>Hebben dan alle soodanige ondersaten inden Rijcke Christi die soete Vrede?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Ghewisselijck. Want ghewis zijn die belovers<note place="margin">Waar inne ware Vrede is gelegen.</note> j. Woorden. Nu kondy oock light verstaan, <note place="margin">1</note>dat ghelijck die noyt sieck ende in zijn gesondtheydt weynigh, alsoo daar teghen die uyt pijnlijcke zieckte tot die gewenschte ghenesinge komt, grootelijck daar inne moeten verblijden: alsoo gaat het oock met dese Vaderen: sy komen uyt soo pijnlijcken zieckte der Zonden, ende door soo vyandtlijcken Oorloge na volkomen verwinninghe in soo waarachtighen ghesondtheydt, ruste ende vrede haarder Zielen, soo moeten sy immers oock ontwijfelijck genieten dat voorschreven derde stuck, namentlijck die vrolijcke blijdtschappe ij. in den heylighen<note place="margin">2</note> Gheest. j. Isai.26.12, 32.17. Psal.118.165. Pro.3.1.2. Rom.2.10. Gal.6.16. ij. Psal.4.7. Eccle.2.26.Zach.2.10. Ioā.15.21, 17.13.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;14. Vraghe.</p>
<p>Maar wat versekertheyt moghen sy hebben van in sulcken Vrede en̄ Blijdtschappe te volherden? Hebben sy die oock niet, soo moet daar altijdt ancxt ende vreese zijn van die te verliesen.<note place="margin">Vander Christenen blijtschap versekertheyt.</note> Wat vreucht of vrede is dan oock die, welcke altijt met ancxten ende vreese bedroeft wert ende ontrustet?</p>
<pb ed="fol." n="175v"/>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Ontwijfelijcke versekertheydt, steunende opte beloften j. van de ontwijfelijcke ende sekere Waarheyt: datse door niemanden van henluyden en sal genomen worden. Oock en betrouwen syluyden niet op haar eyghen gherechticheyt ende sterckheydt, want sy wel weten dat sy die van haar selfs niet en hebben: daaromme en sijn sy selfs oock niet haar selfs Heeren, maar sy sijn sekerder dan seecker, dat <note place="margin">Christus is Koningh in sijnen Rijcke.</note>sy een Machtich ende Rechtvaardigh Heere <note place="margin">2</note>ende Koningh ij. hebben, dats haar Heere Christus: Dat hy Ghebenedijt zijnen lieven <note place="margin">3</note> ondersaten bewaardt. iij. Dit maackt soodanighe ondersaten in desen Rijcke Christi onder <note place="margin">4</note>sijne versorginghe iiij. eene onbedrieghlijcke veyligheyt v. onder zulcken Coningh, die <note place="margin">5</note>sijne ondersaten lief vj. heeft, ende voor sijne <note place="margin">6</note>Vrunden vij. hout, ja voor sijne zelfs Litmaten.<note place="margin">7</note>viij. 1 Iohan.16.22. ij. Psalm.2.6. <note place="margin">8</note>Isai.9.6.7, 52.7. Ezech.34.24.37.22. Zach.<note place="margin">Lief heeft.</note>9.9. Matth.2.6. Roman.14.9. Ephes.1.22 iij. Proverb.6.22, 13.6. Ezech.34.10. Ioan.10.18.2. Thess.3.3.1. Pet.1.5. iiij. Ephes.5.29. v. Psal.90.5. Isai.26.1, 32.17.1. Iohan 5.18 Isa.35.9, 11, 6, 9, 54.14.60.11. Ier.23.4.6, 32.37.33.16. Ezech.28.26, 34.28. Oze 2.18. Mich.4.3.4. Soph.3.13. vj. Iohan.14.21. Rom.8.37. Ephes.5.2.25. Iohan.13.1.34. vij. Iohan.15.14.15. Luc.12.4. viij. 1.Corinth.6.15. Ephes.5.30.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;15. Vraghe.</p>
<p><note place="margin">Een zijn met Christi.</note>Houdy dan dat sy met Christo een sijn?</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p><note place="margin">1</note>Onderscheydelijck j als Vleesch ij. van <note place="margin">2</note>sijnen Vleesche, ende Been van sijnen Gebeente, <note place="margin">3</note>Leven iij. aan zijn Lichaam, iiij. daar <note place="margin">4</note>aan hy selve t’Hooft v. is, machmen wel<note place="margin">5</note> naarder vereenighinghe vinden? Zoude dat ghetrouwe Hooft sijn eyghen Ledekens dan niet getrouwelijck bewaren? j. Ioan.17.23. Galat.3.28. ij. Ephes.5.30. Genes.2.23.. iij. Rom.12.5.1. Cor.12.22.14. iiij. 1.Cor.12.27. v. Ephes.1.24, 4.4. Rom.12.5.1. Corinth.10.17, 12.12.27. Colos.3.15.19.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;16. Vraghe.</p>
<p>Wat ghemeenschappe hebben sy met Gode?<note place="margin">Vereneginghe met Gode.</note></p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Antwoorde.</p>
<p>Sy hanghen j. Gode aan in Christo, soo<note place="margin">1</note> worden sy door hare vereeniginghe met Christo, ij. oock een met Gode. Gemerckt Christus<note place="margin">2</note> self met Godei ij. een is. j. Deut.10.<note place="margin">3</note>30, 11.22, 13.4, 30, 20. Isai.56.6.1. Corinth.6.17. ij. Ephes.2.14.1. Cor.6.17.1. Tim.2.5. Iohan.17.21.iij. Iohan.10.30, 14.9.</p>
<p>Na dien dat Godt selve die goetheyt is, ende sijne voorschreven Kinderen door sulcke ware vereeniginghe met haren Vader Gode, oock selve sijnre Goedtheyt deelachtigh worden, ende die sulckx ghenieten, dat sy nu in Gode waarachtelijck goet zijn geworden: Nadien mede Goetheydt ende Saligheydt inder Eeuwigheyt so onverscheydelijck te samen zijn ende blijven verselt, datmen gheen Saligheydt sonder Goetheyt, als oock wederomme gheen Goedtheydt sonder Saligheydt en magh hebben: Soo volcht noodtlijck, dat alle die door<note place="margin">Goedt zijn is Zaeligh zijn.</note> die Wedergheboorte met Christo, ende alsoo oock door Christum met Godt zijn vereenicht, inder Waarheydt goedt, ende mitsdien oock zaligh zijn ende wesen sullen Eeuwelijck sonder eynde, dat jonne Godt in sijnen Sone Iesu Christo door zijnen Heyligen Gheest, allen die’t van Herten begheren. Amen.</p>
<p>&nbsp;</p>
    <p><hi rend="i">Martij Anno 1584. Stilo novo.</hi></p><interpGrp><interp type="end" value="coor001ladd01"/></interpGrp>
</div></div>
<cf><div type="chapter">
<pb ed="fol. " n="176r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Register Ofte</hi> Sommier Inhoudt.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Eerste Ghesprake. <lb/><hi rend="i">Van de Onsaligheydt.</hi></head>
<table>
<row><cell>Onsaligheyt is s’Menschen quaatheyd</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Quaatheyt schept vandē goeden Gode.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>De quade Mensch is Onsaligh.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Quaathedt is dervingh van’t wesen ende darom niet.</cell><cell>2.</cell></row>
<row><cell>Quaatheyts oorsake is Sonde.</cell><cell>3.</cell></row>
<row><cell>De goede Godt scheyt niemanden tot Quaatheyt.</cell><cell>4.</cell></row>
<row><cell>Teffens is ende blijfdt niemandt goedt ende quaat.</cell><cell>5.</cell></row>
<row><cell>Sonde wat.</cell><cell>6.</cell></row>
<row><cell>Sijn Vruchte welcke.</cell><cell>7.8.9.10</cell></row>
<row><cell>Doot der Zielen wat.</cell><cell>7.</cell></row>
<row><cell>Godt der Zielen Leven.</cell><cell>7.</cell></row>
<row><cell>T’scheyden van Godt ist sterven der zielen.</cell><cell>7.</cell></row>
<row><cell>Sonde baart de Doot.</cell><cell>7.</cell></row>
<row><cell>Onghenoeghen waar uyt.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Godts Woort is der Zielen voetsel.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Hongher der Zielen quelt haar.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Aardtsche lusten moghen de Hemelsche Ziele niet versaden.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Zotheyt der Epicurienen.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Honger der zielen arger dan des Lichaams.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Wroeghen der Zonden Dochter.</cell><cell>9.</cell></row>
<row><cell>Smerte des Lijfs der Sonden straf.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Alle misbruyck is Sonde.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Alle onmate quelt.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Onkuysheyts Vruchten.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Gulsigheydts Vruchten.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Rechtvaardicheyt laat geē quaat ongestraft.</cell><cell>11.</cell></row>
<row><cell>Barmhertigheyt Godts blijckt in Rechtvaardicheyts straffinge.</cell><cell>11.</cell></row>
<row><cell>Godt straft uyt Liefden.</cell><cell>12.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Is uyt Rechtvaardigheydt Barmhertigh.</cell><cell>12.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Is uyt Barmhertigheyt Rechtvaardich.</cell><cell>12.</cell></row>
<row><cell>Waar toe Godes straffinghe streckt.</cell><cell>12.</cell></row>
<row><cell>Godes Rechtvaardigheyt is soo goet als Godes Barmherticheyt.</cell><cell>12.</cell></row>
<row><cell>Hoe de Mensch komt tot kennis syn ellendigheyts.</cell><cell>13.</cell></row>
<row><cell>Verharde Menschen, welcke.</cell><cell>13.</cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Tweede Ghesprake. <lb/><hi rend="i">Van de Verlichtinghe.</hi></head>
<table>
<row><cell>VVat selfs kennisse is.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Wech betekent wandel of leven.</cell><cell>2.</cell></row>
<row><cell>Wat die Ziele goet is, wetē weynig menschē.</cell><cell>3.</cell></row>
<row><cell>Ziel is beter dan t’Lijf.</cell><cell>3.</cell></row>
<row><cell>Wat sy is en weet de Schrijver niet.</cell><cell>4.</cell></row>
<row><cell>Waar in de kennis vander Zielen ghedaante meest is gheleghen.</cell><cell>5.</cell></row>
<row><cell>Hoemē mag wetē of sijn ziel goet is, dā quaat.</cell><cell>5.</cell></row>
<row><cell>Elck behoort te weten wat hy weet, waant of niet en weet.</cell><cell>5.</cell></row>
<row><cell>Selfs kennisse is elcken bevolen.</cell><cell>6.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Is elcken noodich.</cell><cell>7.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Wiese werckt inden Mensche.</cell><cell>7.</cell></row>
<row><cell>Watmē behoeft om tot selfs kennisse te comē.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Godt straft den Mensch om dat hy sijn schuldt soude kennen.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Godt versoeckt den Mensch, op dat hy sich self soude leeren kennen.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Middelen tot selfs kennisse.</cell><cell>9.</cell></row>
<row><cell>Hoe sich de Mensch spiegelt inde Wet.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Waar kennisse der Sonden uyt voortkomt.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Hoemē die heylige schrift vrugtbaarlijc leest.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Opmercken ons doens hooch noodich.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Men moet het Herte ondersoecken.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Wat de Vrucht is van Waarneminghe sijn selfs.</cell><cell>11.</cell></row>
<row><cell>Ootmoet komt uyt waarnemingē ōs doens</cell><cell>11.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Alder deuchden Wortele.</cell><cell>11.</cell></row>
<row><cell>Noch, dat waarneminghe noodich is.</cell><cell>12.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Dat sy bevolen is.</cell><cell>12.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Middelen daar toe.</cell><cell>13.</cell></row>
<row><cell>Vreese des Heeren dient tot waarneminge.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Waar toe dese streckt.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Wat hy werckt.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Wat hy voortbrengt.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Versuymt niet.</cell><cell>15.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Teelt waarneminge.</cell><cell>15.</cell></row>
<row><cell>Kennis van perijckels grootheyt.</cell><cell>16.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Leyt in keure van Leven of Doot.</cell><cell>16.</cell></row>
<row><cell>Alle Zondaar steect in des doots schaduwe.</cell><cell>16.</cell></row>
<row><cell>Godt wil niet des Sondaars Doot.</cell><cell>16.</cell></row>
<row><cell>Godt biedet den zondaar in Christo het Leven aan.</cell><cell>16.</cell></row>
<row><cell>Kennis van des Vyants listigheyts.</cell><cell>17.</cell></row>
<row><cell>Gedachten Fonteyn van leven en̄ doot.</cell><cell>17.</cell></row>
<row><cell>Versochte straffe.</cell><cell>18.</cell></row>
<row><cell>Nature vliet t’gene haar quaat is, en̄ bejaecht dat haar goet is.</cell><cell>18.</cell></row>
<row><cell>Kennis van des tijts kortheyt.</cell><cell>19.</cell></row>
<row><cell>De tijt der genade staat waar te nemen.</cell><cell>19.</cell></row>
<row><cell>Bedencken vande Onsekerheyt vande ure des Doodts.</cell><cell>20.</cell></row>
<row><cell>Sekere Onsekerheyt versekert.</cell><cell>20.</cell></row>
<row><cell>Elcken dach den laatsten te achten.</cell><cell>20.</cell></row>
<row><cell>Wy moeten waken.</cell><cell>20.</cell></row>
<row><cell>Bedencken vanden Dagh des oordeels.</cell><cell>21.</cell></row>
<row><cell>Beschrijvingē vanden dach des oordeels.</cell><cell>21.</cell></row>
<row><cell>Soo elck wil, soo mach hy verrijsen.</cell><cell>21.</cell></row>
<row><cell>Onsaligheyt van waar.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Sonder kennis van Onsaligheyts oorsake, en komt daar niemant uyte.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Loghen oorsake van onsaligheyt.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Wat.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Valscheyt wat.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Bedrogh wat.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Lust uyt schijn van schoonheyt.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Vermetel toestemmen van waar.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Laat boven lust volgen salight.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Verstaan hoort te gaan voort begeren.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Onderscheyt tusschen int licht of in’t doncker wandelen.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Blint toestemmen baart verkeert oordeel.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Werck des verkeerden oordeels.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Vrucht van’t verkeerde oordeel.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Kennisse vant quade doet dat haten.</cell><cell>23.</cell></row>
<row><cell>Goede Vruchten uyt quaatheyts kennisse.</cell><cell>23.</cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<pb ed="fol. " n="176v"/>
<head rend="h4">Derde Ghespraecke. <lb/><hi rend="i">Van de Suyveringhe.</hi></head>
<table>
<row><cell>Van Onboetvaardige ende Boetbaardighe Sondaren.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Onderscheyt tusschen godtloos en̄ zondaar.</cell><cell>2.</cell></row>
<row><cell>Godtloos wat.</cell><cell>3.</cell></row>
<row><cell>Sondaar wat.</cell><cell>3.</cell></row>
<row><cell>Noch breet onderscheyt tusschen Godtloos en̄ Sondaar.</cell><cell>3.</cell></row>
<row><cell>Onderscheyt tusschē d’eē zondaar en̄ dander.</cell><cell>4.</cell></row>
<row><cell>Knechten wat.</cell><cell>5.</cell></row>
<row><cell>Vreese Godts is Wijsheyts begin.</cell><cell>5.</cell></row>
<row><cell>Dreyghementen tot den Knechten.</cell><cell>5.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Tot wat eynde.</cell><cell>5.</cell></row>
<row><cell>Onderscheyt tusschen Knecht ende Huerling.</cell><cell>6.</cell></row>
<row><cell>Aanmerckē moetmē doens en̄ latēs oorsakē.</cell><cell>6.</cell></row>
<row><cell>Beloften strecken meest totten Huerlingen.</cell><cell>6.</cell></row>
<row><cell>Hoe elc mag wetē of hy huerlinc is dā knecht.</cell><cell>6.</cell></row>
<row><cell>Huerlinghs Aart.</cell><cell>6.7.</cell></row>
<row><cell>Raat voor Knecht ende Huerlingh.</cell><cell>7.</cell></row>
<row><cell>Knecht gheen Erfghenaam.</cell><cell>7.</cell></row>
<row><cell>Voortvaringh ter deuchden noodich.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Waarschouwing voor Knecht ende Huerling.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Verwaantheyt baart valsche ruste.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Volherden moetmen in ’t goede, ofmen verkrijges niet.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Voortgaan van d’een klaarheyt in d’ander.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Heyligen welcke.</cell><cell>9.</cell></row>
<row><cell>Alle Mensche is Heylich of Sondich.</cell><cell>9.</cell></row>
<row><cell>Men vint Kinderen, Mannen ende Vaderen.</cell><cell>11.</cell></row>
<row><cell>Geloove is den leergierigen noodich.</cell><cell>13.</cell></row>
<row><cell>Hoemen aen’t geloove komt.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>Ligter ist die waarheyt dā die logē te gelovē.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>Kennisse vande logen is een kennis der waarheyt.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>Waar by men de logen kent.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>Bekende logen machmen niet betrouwen.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>Bekēde waarheyt te volgē valt niet swaar.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>Wat de mensch doet, tot sijn gelovig wordē.</cell><cell>15.</cell></row>
<row><cell>Wat nodig is om Christi jonger te wordē.</cell><cell>16.</cell></row>
<row><cell>Wat het blijven in Christo woorden is.</cell><cell>16.</cell></row>
<row><cell>Wat Christus zijnen jongeren gebiet.</cell><cell>17.</cell></row>
<row><cell>Wat het is sijn Kruys te draghen.</cell><cell>18.</cell></row>
<row><cell>Christi lere van hem na te volgen, behelst Wet ende Propheten.</cell><cell>20.</cell></row>
<row><cell>Van Christi voorschreven lesse, is Christi leven een klare uytlegginge.</cell><cell>20.</cell></row>
<row><cell>Waarheyts kennisse wert van Christo belooft den genen, die, in sijn woorden blijvende sijn Ionghers zijn.</cell><cell>21.</cell></row>
<row><cell>Vrijmakinge den jongeren Christi belooft.</cell><cell>22.</cell></row>
<row><cell>Waarheyt maackt vry vande logen.</cell><cell>23.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Waar sy in gaat, daar gaat logen uyt.</cell><cell>23.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Maackt den Mensch des logens vyant.</cell><cell>23.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Vernielt lichtelijck de logen.</cell><cell>23.</cell></row>
<row><cell>Tbekende quaat niemant met lusten bekorē.</cell><cell>23.</cell></row>
<row><cell>Sonde gestorven te sijn wat.</cell><cell>23.</cell></row>
<row><cell>Waarinne de kenner der waarheydt niet en mach sondighen.</cell><cell>23.</cell></row>
<row><cell>Soo waar de Waarheyt bevrijt van de Logen, daar bevryet sy oock van de zonde.</cell><cell>23.</cell></row>
<row><cell>Hoe de Waarheyt vry maeckt.</cell><cell>23.</cell></row>
<row><cell>Ware suyveringhe der Zonden.</cell><cell>23.</cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vierde Ghesprake. <lb/><hi rend="i">Van de Suyveringhe van Zonden.</hi></head>
<table>
<row><cell>Niemant doet gaarne ’t ghene hy haet.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Kinderen hebben meer wil dan machts om t’quade te laten.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Macht wast, met het wassen des waerheyts.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Zonde moet wyckē voor de Rechtvaerdicheyt.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Leerende t’quade kennen, leertmen oock tgoede kennen ghesamentlijck.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Minderinghe van zonden mindert d’ellende.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Kennis van’t goede baart liefde ten goeden.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Strijdt tusschen Loghen ende Waarheyt.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>In veranderinge van s’Menschen gemoedt ter Deughden geschiet die Wedergeboorte.</cell><cell>1.<note place="margin">Wedergheboorte.</note></cell></row>
<row><cell>Liefde ten goeden hoedanigh.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Haten t’quade ende lieven t’goede.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Aart der Kinderen Godes.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Knechtelijcke vreese met Huerlingse loonsucht ruymen.</cell><cell>1.</cell></row>
<row><cell>Kinderkens.</cell><cell>2.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Hebben meer wil dan macht ten goeden.</cell><cell>2.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Hebben noch quade ghewoonte.</cell><cell>2.</cell></row>
<row><cell>Mannen haar state ende gedaante.</cell><cell>3.</cell></row>
<row><cell>Allencxkens wert uyt een kint een Man.</cell><cell>3.</cell></row>
<row><cell>In’t vermeeren van waarheydts kennis vermeert de kracht.</cell><cell>3.</cell></row>
<row><cell>Verwinninghe is belooft.</cell><cell>4.</cell></row>
<row><cell>Beschrijvinge der campioenen over waarheyts ende logens sijde.</cell><cell>4.</cell></row>
<row><cell>De Man vernielt de Sonde lichtelijck.</cell><cell>4.</cell></row>
<row><cell>Ware verlossinge van’t quade.</cell><cell>5.</cell></row>
<row><cell>Ware verkrijginge van’t goede.</cell><cell>6.</cell></row>
<row><cell>Ware genesinge der Zielen waar in gelegen.</cell><cell> 7.</cell></row>
<row><cell>Waar door men t’goede verkrijcht.</cell><cell>8.</cell></row>
<row><cell>Vaderen hoedanigh.</cell><cell>9.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Waar wandel of Leven.</cell><cell>10.</cell></row>
<row><cell>Hoemen leeft in Christi Rijcke.</cell><cell>11.</cell></row>
<row><cell>Wat Rechtvaardelijck Leven is.</cell><cell>12.</cell></row>
<row><cell>Waarin ware Vrede is gelegen.</cell><cell>13.</cell></row>
<row><cell>Vander Christenen blijtschap met des selfs versekertheyt.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>Christus is Coninck in sijnen Rijcke.</cell><cell>14.</cell></row>
<row><cell>Met Christo een fijn wat.</cell><cell>15.</cell></row>
<row><cell>Met Gode een fijn wat.</cell><cell>16.</cell></row>
<row><cell>&nbsp;&nbsp;&nbsp;Dit maackt goet.</cell><cell>16.</cell></row>
<row><cell>Goet wesen is Salich wesen.</cell><cell>16.</cell></row>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Eynde.</p>
</div>
</div></cf>
</body>
</text>
</TEI.2>